[
	{
		"title": "قطعة القدرات الدماغية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/27",
		"index": 0,
		"paragraph": "القطعة : يحتوي الدماغ على ملايين الخلايا الدماغية ويستهلك 30% من إجمالي طاقة جسم الإنسان ويفقد الألاف فيها كل يوم؛ وذلك لأسباب منها: السموم التي يتعرض لها جسم الإنسان، وسوء التغذية، والضغط النفسي. \r\nوتقوم الدورة الدموية بتزويد الدماغ بالمواد التي يحتاجها؛ كالأكسجين، والسكر، والأحماض الدهنية والأمينية، والمعادن، والفيتامينات. \r\nفأي نقص في هذه المواد الضرورية يتسبب في انخفاض القدرات الدماغية وقد يؤدي حرمانه من الأكسجين لدقائق قليلة إلى موته جزئيًا أو كليًا، وتوصل الباحثون إلى أن الأغذية الغنية بالبروتينات ودهون الأوميجا تؤثر في القدرات العقلية إذ إن تناولها يرفع كمية الأدرينالين الذي بدوره يمكننا من التفكير والتركيز بطريقة جيدة.",
		"questions": [
			{ "question": "من أسباب فقدان الخلايا العصبية:", "answers": ["التغذية الجيدة", "الأكسجين", "التغذية السيئة", "الفيتامينات"], "true": "التغذية السيئة", "status": "normal", "id": 0 },
			{ "question": "يحتاج دماغ الإنسان لـ:", "answers": ["تناول الأدرينالين", "تركيز الدهون الأمينية", "تنوع الغذاء", "أغذية قليلة"], "true": "تنوع الغذاء", "status": "normal", "id": 1 },
			{ "question": "كم عدد الأسباب التي تؤدي إلى فقدان الخلايا العصبية؟", "answers": ["4", "3", "5", "2"], "true": "3", "status": "normal", "id": 2 },
			{
				"question": "انقطاع الأكسجين عن الخلايا العصبية، يؤدي إلى:",
				"answers": ["تقوية القدرات الدماغية", "لاشي ما سبق", "تنويع القدرات الدماغية", "ضعف القدرات الدماغية"],
				"true": "ضعف القدرات الدماغية",
				"status": "normal",
				"id": 3
			},
			{
				"question": "تعود قلة التركيز لدى أغلب الناس على:",
				"answers": ["زيادة دهون الأوميجا", "ارتفاع القدرات", "انخفاض القدرات", "زيادة الأكسجين"],
				"true": "انخفاض القدرات",
				"status": "normal",
				"id": 4
			},
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص:",
				"answers": ["الأكسجين", "حاجة الدماغ إلى الغذاء", "خلايا الدماغ والطاقة", "قدرات الإنسان العقلية"],
				"true": "حاجة الدماغ إلى الغذاء",
				"status": "difficult",
				"id": 5
			},
			{
				"question": "من أسباب فقدان الخلايا العصبية:",
				"answers": ["الطعام السيء", "طبيعة العمل", "قلة الحركة", "الغذاء السيء"],
				"true": "الغذاء السيء",
				"notes": "الغذاء أشمل من الطعام",
				"status": "missing",
				"id": 6
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التقرير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/279",
		"index": 1,
		"paragraph": "القطعة : 1- نشر مؤخرًا تقرير عن البحث العلمي في القطاع الخاص وخلص التقرير إلى أن الأنشطة البحثية تعاني من الضعف والإهمال، ويلقى باللوم على القطاع الخاص لإهماله البحث العلمي وعدم قيامه بالدور الذي يجب أن يقوم به فيما يتصل بالتطوير والتحديث القائم على الدراسات والبحوث العلمية مذكرًا بما يفعله القطاع الخاص في الدول المتقدمة من دعم لا محدود للبحث العلمي، وقد بدا على التقرير علامات الدهشة والتعجب والاستغراب من إهمال القطاع الخاص للبحث العلمي ، وإذا كان معدو التقرير مندهشين من نتيجة التقرير فإن دهشتي ليست مما جاء في التقرير، بل من دهشة معدي التقرير وكأن نتيجة الدراسة كانت مفاجأة لهم. \r\n2- يبدو لي أنه لا يوجد أمة على وجه الأرض تتفوق علينا في القدرة على إفراد الخطب البليغة وتخصيص المقالات الطويلة للحديث عن أهمية البحث العلمي ودوره في نهضة الأمم والشعوب، وفي الوقت نفسه لا أظن أنه يوجد أمة في هذا الكون الفسيح يمكن أن تجارينا في إهمال البحث العلمي عمليًا.\r\n3- وإذا كنا نلقي باللوم على القطاع الخاص على إهماله للبحث العلمي فيجب أيضا أن نلقي باللوم على الجامعات التي لا تقل إهمالاً للبحث العلمي فهي البيئة التي يفترض أن ينطلق منها البحث العلمي يكاد فيها ألا يكون البحث العلمي موجودا في الخدمة إلا مؤقتًا بل على الدوام، وإذا كان لدى بعضكم شك في ذلك فليقم بزيارة خاطفة إلى الجامعات وقاعات البحث العلمي فيها، أو يقوم بإجراء استفتاء حول الموضوع بين أساتذة الجامعات وسيسمع العجب العجاب من الحال الذي وصلت إليه الجامعات في إهمالها للبحث العلمي.\r\nأخيرًا أحب أن أذكركم أن أحد محاور خطة التنمية الثامنة للدولة هو دعم البحث العلمي، ويبدو لي أن هذا المحور سيكون حبرا على ورق ولن يجد طريقه إلى أرض الواقع.",
		"questions": [
			{ "question": "كلمة استغراب وتعجب بينهما:", "answers": ["تضاد", "تكامل", "تناقض", "ترادف"], "true": "ترادف", "status": "normal", "id": 7 },
			{ "question": "نظرة خاطفة تعني/زيارة خاطفة تعني:", "answers": ["عادية", "قلقة", "سريعة", "بطيئة"], "true": "سريعة", "status": "normal", "id": 8 },
			{ "question": "الفقرة الثانية عبرت عن مشاعر الكاتب بـ :", "answers": ["تفاؤل", "اليأس والتشاؤم", "تنبؤه بالمستقبل", "فرحة"], "true": "اليأس والتشاؤم", "status": "difficult", "id": 9 },
			{ "question": "نوع القطعة السابقة:", "answers": ["مقال", "تقرير", "بحث", "قصة"], "true": "مقال", "status": "incorrect", "id": 10 },
			{ "question": "كلمة تقرير تدل على:", "answers": ["الإمكانية", "التجربة", "الحقائق العلمية", "النشر"], "true": "الحقائق العلمية", "status": "difficult", "id": 11 },
			{ "question": "أفضل عنوان للنص:", "answers": ["واقع البحث العلمي", "القطاع الخاص", "أنواع التقارير", "التقرير الموضوعي"], "true": "واقع البحث العلمي", "status": "difficult", "id": 12 },
			{ "question": "كلمة التقرير تدل على", "answers": ["كشف الحقائق", "-", "-", "-"], "true": "كشف الحقائق", "status": "missing", "id": 13 },
			{
				"question": "نظرة النص نحو الجهل العلمي في القطاع الخاص",
				"answers": ["دعوه لدعمه ماديا", " تشرح أوجه القصور", "ينظر له بموضوعية", "?"],
				"true": "ينظر له بموضوعية",
				"status": "missing",
				"id": 14
			},
			{
				"question": "ما موقف الكاتب من الجامعات والقطاع الخاص؟",
				"answers": ["يلقي اللوم عليهم في إهمال البحث العلمي", "-", "-", "-"],
				"true": "يلقي اللوم عليهم في إهمال البحث العلمي",
				"status": "missing",
				"id": 15
			},
			{ "question": "اتجاه القطاع في النص؟", "answers": ["يشرح أوجه القصور", "موضوعي", "القى اللوم كله عليهم", "-"], "true": "يشرح أوجه القصور", "status": "missing", "id": 16 },
			{
				"question": "ما موقف الكاتب من القطاع الخاص والبحث العلمي؟ / ما موقف الكاتب من البحث العلمي؟",
				"answers": ["يشرح أوجه القصور", "نظرة تشائمية", "ينظر له بموضوعية", "-"],
				"true": "ينظر له بموضوعية",
				"status": "missing",
				"id": 17
			},
			{ "question": "ما يميز / فيما يستخدم التقرير", "answers": ["الخيال العلمية", "التضليل", "الحقائق العلمية", "التثبيط والتحفيز"], "true": "الحقائق العلمية", "status": "missing", "id": 18 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة آلة التصوير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/23",
		"index": 2,
		"paragraph": "القطعة : أول صورة التقطت في الوطن العربي في مصر كانت بحضور  محمد علي باشا في 4 نوفمبر 1839 م، أي بعد أربعة أشهر من إيداع داجير لاختراع آلة التصوير الأولى في أكاديمية العلوم بفرنسا، وكان هذا في الإسكندرية ومنها انطلقت أول مجموعة مصورين فرنسيين إلى الشام وفلسطين، وقد دفعت كتب الرحلات المنشورة في أوروبا وروسيا للمستشرقين في عشرينيات وثلاثينيات القرن التاسع عشر  المصورين على اكتشاف العالم العربي ، تغيرت الوسيلة فقد انتقل الغربي أو المستشرق من القلم والريشة إلى آلة التصوير، لكنه مع الأسف حافظ على الرؤية نفسها خاصة الجيل الأول من المصورين فكانت إما استعلائية وإما إعجابية.\r\n\r\nيقول بو نفيس معلقًا على ما رآه في بيروت في كتابه ذكريات المشرق الذي جمع الكثير عن التصوير والوطن العربي في ذلك العصر  كل شيء يبدو ثابتا في الشرق، حتى في التفاصيل الدقيقة ، عشرون قرنا مرت دون أي تغير في الشكل أو الديكور في هذه الأرض الفريدة، لذا علينا العمل بسرعة للتمتع بهذه المناظر، فالتقدم سوف ينهي هذه المشاهد أو يدمرها، والمدينة التي تدخل في كل منحى من مناحي الحياة سوف تنتهي في هذه البلاد كما أنهت في بلاد أخرى خصوصيتها.",
		"questions": [
			{
				"question": "لماذا انطلقت أول مجموعة مصورين إلى الشام وفلسطين؟",
				"answers": ["لأنهما كانت محتلتين", "بسبب الكتب والصور التي نقلها المستشرقون عن العالم العربي", "لجمالها", "لإبتعادهما عن مقر الخلافة"],
				"true": "بسبب الكتب والصور التي نقلها المستشرقون عن العالم العربي",
				"status": "normal",
				"id": 19
			},
			{ "question": "مخترع ألة التصوير:", "answers": ["ألماني", "أمريكي", "فرنسي", "مصري"], "true": "فرنسي", "status": "normal", "id": 20 },
			{
				"question": "يفهم من النص أن المستشرق:",
				"answers": ["حافظ على الوسيلة", "غير الوسيلة والرؤية", "غير الرؤية وأبقى الوسيلة", "غير الوسيلة وأبقى الرؤية"],
				"true": "غير الوسيلة وأبقى الرؤية",
				"status": "normal",
				"id": 21
			},
			{ "question": "أول صورة كانت بعد اختراع آلة التصوير بـ:", "answers": ["سنتان", "أكثر من نصف سنة", "نصف سنة", "أقل من نصف سنة"], "true": "أقل من نصف سنة", "status": "normal", "id": 22 },
			{ "question": "معنى كلمة استعلائية:", "answers": ["فوقية", "مستغنية", "دونية", "عالية"], "true": "فوقية", "status": "normal", "id": 23 },
			{ "question": "المستشرق هو", "answers": ["شرقي يدرس الشرق", "غربي يدرس الغرب", "شرقي يدرس الغرب", "غربي يدرس الشرق"], "true": "غربي يدرس الشرق", "status": "incorrect", "id": 24 },
			{
				"question": "سبب اهتمام المصورين ببلاد الشرق:",
				"answers": ["الصورة التي رسمها الرحالة عن بلاد الشرق", "-", "-", "-"],
				"true": "الصورة التي رسمها الرحالة عن بلاد الشرق",
				"status": "missing",
				"id": 25
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجمال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/25",
		"index": 3,
		"paragraph": "القطعة : إن الجمال الذي نستمتع به هو الجمال الذي ينبض فينا، والذي يغنيك عن جمال الأشياء وقبحها، فكلما اقترنت الأخلاق النبيلة داخل الإنسان مع الشكل الخارجي زادت قيم الجمال السامية.",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة الجملة  زادت قيمة الجمال السامية بما قبلها:", "answers": ["شرطية", "سببية", "عكسية", "تفسيرية"], "true": "شرطية", "status": "normal", "id": 26 },
			{
				"question": "ذكرت كلمة الجمال في القطعة 4 مرات فأي التالي صحيح؟",
				"answers": ["الثانية والثالثة حسية", "الثانية والرابعة معنوية", "الأولى والثانية معنوية", "الثالثة والرابعة حسية"],
				"true": "الثانية والرابعة معنوية",
				"status": "difficult",
				"id": 27
			},
			{
				"question": "في القطعة السابقة:",
				"answers": ["سببان  ونتيجة واحدة", "سبب واحد ونتيجة واحدة", "سبب واحد ونتيجتان", "سببان ونتيجتان // سببين اثنين ونتيجتين اثنين"],
				"true": "سببان ونتيجتان // سببين اثنين ونتيجتين اثنين",
				"notes": "(الجمال الذي يمكننا... -- لأنه وحده هو....) , (كلما كانت الذات... -- زاد الإحساس بقيمة الجمال)",
				"status": "incorrect && elaqa",
				"id": 28
			},
			{ "question": "نوع الأسلوب في القطعة:", "answers": ["مقالي", "فلسفي", "إخباري", "موضوعي"], "true": "فلسفي", "status": "normal", "id": 29 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الندوة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/317",
		"index": 4,
		"paragraph": "القطعة : أقيمت أمس أول ندوة برعاية وزارة الداخلية على هامش مؤتمر الدفاع المدني، انطلقت أعمال الندوة بجلسة افتتاحية تم عرض أوراق العمل والمناقشة حول شؤونها فيها، وتطرق المشاركون في هذه الدورة لمجالات السلامة وأهمية التوعية بأهمية الدفاع المدني للحفاظ على المجتمعات وسلامتها، وفي الختام حضر مدير مديرية الدفاع المدني وترأس الاجتماع بحضور الجميع، واستلم محضر الأعمال وقام بالتوجه بالشكر والتقدير إلى كافة المحاضرين ورؤساء الجلسات، وغدا سيتم عرض التوصيات التي خلصوا إليها أمام الجميع.",
		"questions": [
			{ "question": "حضور المدير للندوة يدل على:", "answers": ["دعمه لأعمالها", "استهلال عملها", "حضور العشاء", "مباركة عنوانها"], "true": "دعمه لأعمالها", "status": "difficult", "id": 30 },
			{
				"question": "متى كانت/تعرض توصيات الندوة:",
				"answers": ["بعد انتهاء عملها", "قبل انتهاء عملها", "أثناء التجهيز لها", "قبل الاجتماع"],
				"true": "بعد انتهاء عملها",
				"status": "incorrect",
				"id": 31
			},
			{ "question": "يتبين من النص أن الندوة استمرت لمدة:", "answers": ["يوم واحد", "أربعة أيام", "يومين", "ثلاثة أيام"], "true": "ثلاثة أيام", "status": "normal", "id": 32 },
			{
				"question": "أقيمت الندوة من قبل؟/الجهة المسؤولة عن إقامة الندوة؟",
				"answers": ["هيئة رسمية مدنية", "هيئة رسمية عسكرية/مؤسسة عسكرية/إدارة عسكرية", "?", "?"],
				"true": "هيئة رسمية عسكرية/مؤسسة عسكرية/إدارة عسكرية",
				"status": "missing",
				"id": 33
			},
			{
				"question": "يتبين/يتضح من النص أن الدفاع المدني:",
				"answers": ["هيئة عالمية", "مؤسسة مدنية رسمية", "مؤسسة أهلية", "مؤسسة رسمية عسكرية/مؤسسة عسكرية/هيئة رسمية عسكرية/إدارة رسمية عسكرية"],
				"true": "مؤسسة رسمية عسكرية/مؤسسة عسكرية/هيئة رسمية عسكرية/إدارة رسمية عسكرية",
				"notes": "كلهم صح, ما يجوون معًا. ابتعد عن مدنية غلط",
				"status": "missing",
				"id": 34
			},
			{ "question": "لماذا حضر المدير ختام الندوة؟", "answers": ["لمباركة عنوانها", "لدعم موضوعها", "?", "?"], "true": "لدعم موضوعها", "status": "missing", "id": 35 },
			{
				"question": "تعرض نتائج الندوة وتوصياتها",
				"answers": ["أثناء مراحل الندوة", "في بداية الندوة", " بعد انتهاء الندوة", "في ختام الندوة"],
				"true": "في ختام الندوة",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 36
			},
			{
				"question": "يتبين/يتضح من النص أن الدفاع المدني:",
				"answers": ["هيئة عالمية", "مؤسسة مدنية رسمية", "مؤسسة أهلية", "هيئة رسمية عسكرية"],
				"true": "هيئة رسمية عسكرية",
				"status": "missing",
				"id": 37
			},
			{
				"question": "وفقا لنص (ويترأس مدير المديرية الحفل الختامي بحضور الجميع) تدل على:",
				"answers": ["استهلال أعمالها", "دعم موضوعها", "مناقشة موضوعها", "إلقاء خطاب الختام"],
				"true": "دعم موضوعها",
				"status": "missing",
				"id": 38
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة شيخوخة الأحياء السكنية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/236",
		"index": 5,
		"paragraph": "القطعة : تعاني معظم المدن من ظاهرة شيخوخة الاحياء السكنية حيث يكتسب الحي السكني أهمية اقتصادية ورعاية إدارية ورغبة سكانية في البقاء فيه وبمرور الوقت تتضاءل هذه القيم فتخفض القيمة الاقتصادية للعقار السكني في الحي وتغزو الحي الاستعمالات المختلطة المتواضعة في القيمة الاقتصادية للعقار السكني في الحي ويظهر سوء التخطيط وتستفحل الأمور وتطفو فوق السطح إشكالات سلوكية ترتبط بالحي فيفقد الحي ازدهاره ويبدأ ساكنوه في البحث عن بيئة سكنية أفضل في أحياء أخرى.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما المقصود بــ الاستعمالات المختلطة؟",
				"answers": ["الاستعمالات القليلة", "لا شيء مما سبق", "ممارسة أنشطة في الحي", "استخدام الحي لغير السكن"],
				"true": "استخدام الحي لغير السكن",
				"status": "normal",
				"id": 39
			},
			{
				"question": "ما معنى سوء التخطيط في سياق النص؟",
				"answers": ["التلوث البيئي", "سوء التخطيط المسبق للحي", "سوء حل المشكلات", "الاستعمالات المختلفة"],
				"true": "سوء التخطيط المسبق للحي",
				"status": "normal",
				"id": 40
			},
			{ "question": "ما علاقة جملة حيث يكتسب بــ جملة شيخوخة الأحياء؟", "answers": ["تفسيرها", "سبب", "نتيجة", "تمهيد"], "true": "تفسيرها", "status": "normal", "id": 41 },
			{
				"question": "ما معنى أشكال سلوكية ترتبط بالحي نفسه؟",
				"answers": ["الصادر من أهله", "ما يحدث بسببه", "ما يحدث فيه", "ما يقتصر فيه"],
				"true": "ما يحدث فيه",
				"status": "incorrect",
				"id": 42
			},
			{
				"question": "ما المقصود بالاستعمالات المختلطة ؟",
				"answers": ["استعمال الحي لغير أهله/السكن", "تباين الأنشطة", "النشاط في الحي", "هجر الحي"],
				"true": "استعمال الحي لغير أهله/السكن",
				"status": "missing",
				"id": 43
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السيوف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/318",
		"index": 6,
		"paragraph": "القطعة : يعتبر السيف سلاح رئيسي لأنه يستعمل في الدفاع والهجوم، ويكون ذا حدا واحدًا أو حدين وربما يكون رأسه مدببًا حادًا يستعمل للطعن مثلًا، والسيف الجيد هو المصنوع من الحديد النقي ومن الفولاذ وفي العربية لفظ فولاذ أي نوع مميز من الحديد، يعني أنه مُصاص الحديد المنقى خبثه، ويقال لحديد السيف  النصل، أما حدّه فيقال له ظبة وجمعها ظبي، ومنذ العصر الجاهلي تم إتقان صناعة السيوف، وعمل أصحاب حرفة صناعة السيوف على توشيحها وتحليتها بالذهب والفضة.",
		"questions": [
			{
				"question": "معنى خبث الحديد الواردة في النص:",
				"answers": ["الحديد الذي يسبب الأذى", "الحديد المختلط بغير مادته", "الحديد اللين", "أردأ الحديد"],
				"true": "الحديد المختلط بغير مادته",
				"status": "normal",
				"id": 44
			},
			{ "question": "أي الاتي أصح؟", "answers": ["كل حديد فولاذ", "الفولاذ مختلط بالحديد", "الفولاذ حديد مصنع", "كل فولاذ حديد"], "true": "كل فولاذ حديد", "status": "normal", "id": 45 },
			{ "question": "ما معنى توشيتها بالذهب والفضة؟", "answers": ["زخرفتها", "طليها", "تزينها", "تخريبها"], "true": "تزينها", "status": "incorrect", "id": 46 },
			{
				"question": "أي من الآتي صحيح؟",
				"answers": ["الحد لا يقابل النصل", "الحد جزء من النصل", "الحد يقابل النصل", "النصل جزء من الحد"],
				"true": "الحد جزء من النصل",
				"status": "incorrect",
				"id": 47
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين الحد والنصل؟", "answers": ["ارتباط", "تكاملية", "جزئية", "توالي"], "true": "جزئية", "status": "normal", "id": 48 },
			{
				"question": "معنى كلمة خبث الحديد الواردة في الفقرة السابقة:",
				"answers": ["الحديد المختلط بالشوائب والمعادن الاخرى", "-", "-", "-"],
				"true": "الحديد المختلط بالشوائب والمعادن الاخرى",
				"status": "missing",
				"id": 49
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تنقية الهواء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/177",
		"index": 7,
		"paragraph": "القطعة : تصرف الكثير من الدول ملايين الدولارات سنويا على أجهزة تنقية الهواء في المنازل، والسبب في كثرة المبيعات؛ هو زيادة المرضى الذين يعانون من الحساسية وضيق التنفس، فالهواء داخل البيت ملوث بشكل عام أكثر من الهواء في الخارج؛ لأن الرطوبة داخل المنزل يمكن أن تؤدي إلى تنامي التعفن والجراثيم، وأنظمة التدفئة والتبريد تنقل جزيئات الغبار والبكتيريا إلى كافة أنحاء البيت، ولذلك فإن تخفيف مستوى التلوث يمكن أن يساعد في التقليل من معاناة المرضى، كما أن استخدام منقي الهواء هو أحد الطرق للتخلص من التلوث.",
		"questions": [
			{
				"question": "الرطوبة داخل المنزل تؤدي إلى:",
				"answers": ["تجميع الحشرات", "زيادة الفطريات", "كثرة التعرق", "تباين نسبة التلوث"],
				"true": "زيادة الفطريات",
				"status": "difficult",
				"id": 50
			},
			{ "question": "تقليل تلوث الهواء يستلزم:", "answers": ["فتح النوافذ", "رش مبيدات", "استخدام المصفيات", "تنظيف الأثاث"], "true": "استخدام المصفيات", "status": "incorrect", "id": 51 },
			{
				"question": "يمكن التقليل من نسبة الإصابة بالحساسية من خلال:",
				"answers": ["تنظيف أجهزة المنزل", "توعية المصابين بالمرض", "نقص مستوى التلوث", "زيارة الطبيب المختص"],
				"true": "نقص مستوى التلوث",
				"status": "difficult",
				"id": 52
			},
			{
				"question": "زيادة الطلب على أجهزة تنقية الهواء يدل على:",
				"answers": ["ضعف كفاءة الأدوية", "قلة فاعلية البدائل", "كثرة المصابين بالحساسية", "تباين نسبة التلوث"],
				"true": "كثرة المصابين بالحساسية",
				"status": "incorrect",
				"id": 53
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["مصادر تلوث هواء المنزل", "أضرار أجهزة تنقية الهواء", "طرق تنقية هواء المنزل", "طرق الإصابة بالحساسية"],
				"true": "مصادر تلوث هواء المنزل",
				"status": "super incorrect",
				"id": 54
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة ردود الأفعال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/178",
		"index": 8,
		"paragraph": "القطعة : إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في ردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات، وذلك قبل أن تحدث، ومع أن يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها، وتفكر في ردود أفعالك حيالها، إلا من المهم جداً أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك أو لدى زملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر أشكالا، ومتى كانت ردود أفعالك مخططاً لها سلفا، فإن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة، ويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الآخرين.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["توقع ردود الأفعال", "ردود الأفعال السريعة", "دراسة ردود الأفعال", "التخطيط لردود الأفعال"],
				"true": "التخطيط لردود الأفعال",
				"status": "incorrect",
				"id": 55
			},
			{
				"question": "التفكير في ردود الأفعال قبل حدوثها يؤدي إلى:",
				"answers": ["زيادة الثقة بالنفس", "تجنب المواقف السيئة", "تجديد علاقتك بالآخرين", "تفادي إساءة الآخرين"],
				"true": "زيادة الثقة بالنفس",
				"status": "normal",
				"id": 56
			},
			{
				"question": "التقييم الجيد لردود الفعل لابد أن يتضمن:",
				"answers": ["تعديلها", "ترتيبها", "تطويرها", "تجربتها"],
				"true": "تجربتها",
				"notes": "ترتيبها في نموذج: الندوة والقراءة/الدفاع المدني والقراءة (يعرف بسؤال دراجة : عجلتان في التناظر). النفايات والأنشطة اليومية/النفايات والسيوف (يعرف يسؤال يستريح : يتدرب قبل القطعة, أو سؤال إكمال 'أفضل طريقة للتعرف على حقوق الإنسان...' قبل القطعة), التجارة الإلكترونية 1 (يعرف بسؤال  سحاب : سماء اجابته جنين : أمراة في التناظر)",
				"status": "contradictive",
				"id": 57
			},
			{
				"question": "عبارة  المشكلات الشائعة تعني المشكلات التي:",
				"answers": ["تشيع بين الناس حال وقوعها", "يتكرر حدوثها", "يتناوب حدوثها", "تنتقل بسرعة من شخص لآخر"],
				"true": "يتكرر حدوثها",
				"status": "incorrect",
				"id": 58
			},
			{ "question": "تدوين المشكلات التي لدى الآخرين يفيدنا في التعرف على:", "answers": ["تجاربهم", "أقوالهم", "سيرهم", "أفعالهم"], "true": "تجاربهم", "status": "difficult", "id": 59 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة مرض السكري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/262",
		"index": 9,
		"paragraph": "القطعة : ١- ينتج مرض السكري عن ارتفاع مزمن لمستوى السكر الجلوكوز في الدم، ويعتبر السكر من المواد الرئيسة التي تحتاجها خلايا الجسم لتغذيتها، وإنتاج الطاقة اللازمة لكي يستطيع الجسم القيام بوظائفه الحيوية المختلفة، ويصاب الإنسان بالسكري نتيجة عجز البنكرياس عن إفراز هرمون الأنسولين، أو إفرازه بكميات غير كافية، أو غير فعالة مما يؤدي إلى عدم دخول الجلوكوز إلى خلايا الجسم، وبقائه في الدم بكميات أعلى من المستوى الطبيعي وبذلك تحدث حالة ارتفاع السكر في الدم.\r\n٢- ومن أبرز أعراضه: كثرة التبول والاستيقاظ أثناء النوم للتبول كذلك، العطش الشديد وكثرة شرب الماء ونقص في الوزن. وتشويش في النظر ونقص وتخلف النمو عند الأطفال، ومرض السكري من الأمراض المزمنة حيث لا يمكن أن يشفى المريض منه نهائيا حيث يلازم المصاب طوال حياته، ولكن يمكن التحكم به والسيطرة عليه ومنع الكثير من مضاعفاته من خلال مجموعة عناصر تهدف الى علاج للسكري كالتعليم والتثقيف الصحي المستمر والنظام الغذائي، وممارسة التمارين الرياضية والنشاط الحركي.",
		"questions": [
			{ "question": "ماذا يقصد بالأمراض المزمنة؟", "answers": ["مرض وراثي", "يشفى منها", "قديم جدا", "لا يرجى شفاؤه"], "true": "لا يرجى شفاؤه", "status": "normal", "id": 60 },
			{ "question": "ما علاقة جملة ويصاب الانسان بالسكري بالفقرة (١) بما بعدها", "answers": ["تأكيد للمعنى", "شرطية", "نتيجة", "تعليل"], "true": "نتيجة", "status": "normal", "id": 61 },
			{ "question": "وفقا للفقرة (١) فإن أسباب حدوث مرض السكري هي:", "answers": ["5 أسباب", "4 أسباب", "6 أسباب", "3 أسباب"], "true": "3 أسباب", "status": "normal", "id": 62 },
			{
				"question": "الضمير في تحتاجها في جملة التي تحتاجها خلايا الجسم بالفقرة (١) يعود على:",
				"answers": ["الدماء", "السكر", "المواد الرئيسة", "الجلوكوز"],
				"true": "المواد الرئيسة",
				"status": "incorrect",
				"id": 63
			},
			{ "question": "ما علاقة جملة والسيطرة عليه بجملة التحكم به بالفقرة (٢)؟", "answers": ["تعارض", "تأكيد للمعنى", "نتيجة", "شرطية"], "true": "تأكيد للمعنى", "status": "unsure", "id": 64 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النفايات والتكنولوجيا",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/239",
		"index": 10,
		"paragraph": "القطعة : ثمة اعتقاد خاطئ بأن التكنولوجيا تسهم إسهاما كليا في علاج مشكلة النفايات، فالتكنولوجيات تقوم بتوفير بيئة صحية لحدود معينة حيث تقوم بإعادة تدوير المخلفات ولكن لا يمكن الاعتماد عليها اعتمادا كليا دون مساعدة الإنسان لأن الإنسان هو المسبب الرئيسي لمشكلة النفايات، أيضا يعود فصل المواد إلى المنزل أولا، ويقع الوعي البيئي كلها بخطر تلك المشكلة على المنظمات البيئية والإعلام.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["مشكلات بلا حلول", "مستقبل النفايات", "النفايات التقنية", "مشكلة النفايات وحلولها"],
				"true": "مشكلة النفايات وحلولها",
				"status": "difficult",
				"id": 65
			},
			{
				"question": "ما معنى توفر بيئة صحية",
				"answers": ["توفير المستشفيات", "الاستفادة من منتجات النفايات", "تفيد البشرية", "الاستفادة الاقتصادية من منتجات النفايات"],
				"true": "الاستفادة من منتجات النفايات",
				"status": "difficult",
				"id": 66
			},
			{ "question": "معنى كلمة  ثمة  الواردة بالنص", "answers": ["معا", "نحو", "هناك", "هنا"], "true": "هناك", "status": "normal", "id": 67 },
			{
				"question": "أي مما يلي غير صحيح؟",
				"answers": ["فصلها يبدأ من المنزل", "الإنسان هو المؤثر في إيجادها", "الاعتماد بسيط في حل المشكلات على التكنولوجيا", "يجب على المنظمات البيئية أن تعيها"],
				"true": "يجب على المنظمات البيئية أن تعيها",
				"status": "incorrect",
				"id": 68
			},
			{ "question": "فيما تساهم التكنولوجيا:", "answers": ["إعادة تدوير ما انتجته", "-", "-", "-"], "true": "إعادة تدوير ما انتجته", "status": "missing", "id": 69 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخوارزمي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/24",
		"index": 11,
		"paragraph": "القطعة : كان العلماء العرب والمسلمون من أوائل من اشتهروا بالرياضيات، وللإسلام علماء برزوا في ذلك المجال أبرزهم الخوارزمي.\r\nوقد عاش من عام (164هـ - 232 هـ) والذي درس علم الجبر ، ويعد علم الجبر أحد فروع علم العدد، والعرب أول من توصلوا لاستخدام الصفر واستعملوه في الحساب وجميع فروع الرياضيات المختلفة، وأدى ذلك إلى تقدم المسلمون عن الغرب في هذا المجال بما يقارب قرنين ونصف.",
		"questions": [
			{ "question": "جاءت جملة وقد عاش.... ", "answers": ["دعائية", "تقديرية", "استثنائية", "توضيحية"], "true": "توضيحية", "status": "difficult", "id": 70 },
			{
				"question": "أمضى الخوارزمي سنينًا أطول من عمره في :",
				"answers": ["النصف الثاني من القرن الأول", "النصف الأول من القرن الأول", "النصف الأول من القرن الثاني", "النصف الثاني من القرن الثاني"],
				"true": "النصف الثاني من القرن الثاني",
				"status": "normal",
				"id": 71
			},
			{ "question": "يفهم من النص أن العلاقة بين علم العدد والجبر هي أن علم العدد:", "answers": ["أضيق", "تابع", "أوسع", "جزء"], "true": "أوسع", "status": "normal", "id": 72 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["علماء الغرب", "العلم في أوروبا", "علم العدد والجبر", "حياة الخوارزمي"], "true": "علم العدد والجبر", "status": "incorrect", "id": 73 },
			{ "question": "العرب سبقوا أوروبا بمعرفة الصفر بحوالي:", "answers": ["250 سنة", "2500 سنة", "25 سنة", "لاشي ما سبق"], "true": "250 سنة", "status": "normal", "id": 74 },
			{ "question": "يُفهم من النّص أنّ العلاقة بينعلم الجبر بالنسبة  لعلم العدد هي:", "answers": ["جزء//تابع", "-", "-", "-"], "true": "جزء//تابع", "status": "missing && unsure", "id": 75 },
			{ "question": "صاحب كتاب الجبر والمقابلة هو:", "answers": ["الخوارزمي", "-", "-", "-"], "true": "الخوارزمي", "status": "missing", "id": 76 },
			{ "question": "الغرض من جملة الذي عاش...", "answers": ["توضيح", "-", "-", "-"], "true": "توضيح", "status": "missing", "id": 77 },
			{ "question": "علم الجبر بالنسبة لعلم العدد", "answers": ["أوسع منه", "جزءًا منه", "مساويًا له", "قريبًا له"], "true": "حزءًا منه", "status": "missing", "id": 78 },
			{ "question": "علم العدد بالنسبة لعلم الجبر", "answers": ["أوسع منه", "جزءًا منه", "مساويًا له", "قريبًا له"], "true": "أوسع منه", "status": "missing", "id": 79 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السلوك الإنساني",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/179",
		"index": 12,
		"paragraph": "القطعة : يتسم السلوك الإنساني في زمننا الحاضر بالقلق والتوتر الشديدين، بل إن علماء الصحة النفسية يقولون: إن القاسم المشترك بين الشعوب هو ارتفاع نسبة ووتيرة القلق، والإقبال المتزايد على استهلاك المهدئات نتيجة لضغوط العمل، ويتأثر السلوك الوظيفي على وجه الخصوص بارتفاع هذه النسب، الأمر الذي يؤدي إلى مزيد من الصراعات والمواجهات وبالتالي المزيد من التوتر وتدني الرضا الوظيفي وضعف العلاقات الإنسانية الإيجابية بين العاملين في المؤسسات العصرية.",
		"questions": [
			{
				"question": "عبارة  الرضا الوظيفي تعني:",
				"answers": ["رضا المدير عن موظفيه", "زيادة الصراعات بينهم", "ضعف مستوى تعاونهم", "رضا الموظف عن عمله"],
				"true": "رضا الموظف عن عمله",
				"status": "normal",
				"id": 80
			},
			{
				"question": "ما سبب ضعف العلاقات الإنسانية بين العاملين؟",
				"answers": ["تراجع أدائهم الوظيفي", "ضعف مستوى تعاونهم", "زيادة الصراعات بينهم", "زيادة الضغوط عليهم"],
				"true": "زيادة الضغوط عليهم",
				"status": "normal",
				"id": 81
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين القلق والتوتر؟", "answers": ["تأكيدها", "تحدد مداها", "تعليلية", "توضيحية"], "true": "تأكيدها", "status": "normal", "id": 82 },
			{
				"question": "أي الآتي غير صحيح؟",
				"answers": ["العلاقات الإنسانية ضعيفة لدى العاملين", "المهدئات تفضي إلى تقوية العلاقات الإنسانية", "تناول المهدئات حاصل بسبب كثرة أعباء العمل", "القلق مرض موجود لدى كل الشعوب"],
				"true": "المهدئات تفضي إلى تقوية العلاقات الإنسانية",
				"status": "normal",
				"id": 83
			},
			{ "question": "المهدئات تفضي إلى:", "answers": ["ضعف العلاقات الإنسانية", "-", "-", "-"], "true": "ضعف العلاقات الإنسانية", "status": "missing", "id": 84 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البصمة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/320",
		"index": 13,
		"paragraph": "القطعة : 1- البنان هو نهاية الأصابع وقد قال الله تعالى: أيحسب الإنسان ألن نجمع عظامه ، بلى قادرين على أن نسوي بنانه  وقد توصل العلم إلى سر البصمة حيث تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد جاورها منخفضات وتعلو الخطوط البارزة فتحات المسام العرقية تمادى هذه الخطوط وتتلوى وتتفرع عنها فروع لتأخذ في النهاية وفي كل شخص شكلا مميزا وقد ثبت انه لا يمكن للبصمة ان تتطابق او تتماثل في شخصين في العالم حتى في التوائم المتماثلة التي اصلها من بويضة واحدة ويتم تكوين البنان في الجنين في الشهر الرابع وتظل البصمة ثابتة ومميزة له طيلة حياته ويمكن ان تتقارب بصمتان في الشكل تقاربا ملحوظا ولكنهما لا تتطابقان ابدا ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا ومميزا لشخصية الإنسان ومعمولا به في كل بلاد العالم ويعتمد عليها في علوم الأدلة الجنائية وخاصة في القضايا التحقيقية الجنائية لكشف المجرمين واللصوص و التشخيص وقد يكون هذا هو السر الذي خصص الله تبارك وتعالى من اجله البنان وفي ذلك يقول العلماء لقد ذكر الله البنان ليلفتنا إلى عظيم قدرته.\r\n 2- بصمة الرائحة: وقد استغلت هذه الصفة المميزة او البصمة في تتبع اثار شخص معين وذلك باستغلال بعض أنواع الكلاب التي تستطيع بعد شم ملابس انسان معين ان تخرجه من آلاف البشر.\r\n3- بصمة الصوت يحدث الصوت نتيجة اهتزاز الاوتار الصوتية في الحنجرة بفعل هواء الزفير بمساعدة العضلات المجاورة التي تحيط بها غضاريف صغيرة تشترك جمعيها مع الشفاه واللسان والحنجرة لتخرج نبرة صوتية تميز الإنسان عن غيره ببصمة صوته المميزة وقد استغل البحث الجنائي بصمة الصوت في تحقيق شخصية الإنسان المعين حيث يمكنهم تحديد المتحدث بالذات حتى لو نطق بكلمة واحدة ويتم ذلك بتحويل رنين صوته إلى ذبذبات مرئية بواسطة جهاز تحليل الصوت الاسبكتروجراف وتستخدمها الان البنوك في أوروبا حيث يخصص لبعض العملاء خزائن هذه الخزائن لا تفتح الا ببصمة الصوت الخاصة بالعميل\r\n 4- بصمة الشفاه كما أودع الله بالشفاه سر الجمال أودع فيها كذلك بصمة صاحبها ونقصد بالبصمة هنا تلك العضلات القرمزية التي كثيرا ما تغني بها الشعراء وقد ثبت ان بصمة الشفاه صفة ميزة لدرجة انه لا يتفق فيها اثنان في العالم وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير مرئي حيث يضغط الجهاز على شفاه الشخص بعد ان يضع عليها ورقة من النوع الحساس فتطبع عليه بصمة الشفاه وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية اخذ بصمة الشفاه حتى من عقب السيجارة.\r\n5- بصمة الاذن يولد الإنسان وينمو وكل ما فيه الا بصمة اذنه فهي البصمة الوحيدة التي لا تتغير منذ ولادته حتى مماته وتهتم بها بعض الدول.\r\n 6- بصمة العين للعين بصمة توصلت اليها احدى الشركات الامريكية لصناعة الأجهزة الطبية والشركة تؤكد انه لا يوجد عينان متشابهان في كل شيء حيث يتم اخذ بصمة العين عن طريق النظر في عدسة الجهاز الذي يقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكية العين وعند الاشتباه في أي شخص يتم الضغط على زر معين بالجهاز فتتم مقارنة صورته بالصورة المختزنة في ذاكرة الجهاز ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف.",
		"questions": [
			{
				"question": "من الفقرة الرابعة كم عدد الأدوات المستخدمة في أخذ بصمة الشفاه؟",
				"answers": ["أداة واحدة", "أداتين", "أربع أدوات", "ثلاث أدوات"],
				"true": "ثلاث أدوات",
				"notes": "الجهاز, والحبر, والورقة",
				"status": "difficult",
				"id": 85
			},
			{ "question": "الفقرة الأولى تتحدث عن:", "answers": ["الظفر", "الشفة", "الإصبع", "اللسان"], "true": "الإصبع", "status": "normal", "id": 86 },
			{
				"question": "من الفقرة الرابعة كيف تؤخذ بصمة الشفتين:",
				"answers": ["من أي شيء يلامس الشفاه", "تؤخذ فقط من عقب السيجارة", "يمكن أخذها من فوق قلم الحبر", "لا يمكن أخذ بصمة الشفاه"],
				"true": "من أي شيء يلامس الشفاه",
				"status": "incorrect",
				"id": 87
			},
			{
				"question": "العنوان الأنسب للنص:",
				"answers": ["أنواع البصمة واختلافها بين البشر ودقتها", "الأدلة الجنائية", "كشف الجرائم", "التوائم"],
				"true": "أنواع البصمة واختلافها بين البشر ودقتها",
				"status": "difficult",
				"id": 88
			},
			{ "question": "يمكن أخذ بصمة العين من خلال:", "answers": ["القرنية", "العدسة", "الدموع", "الشبكية"], "true": "الشبكية", "status": "normal", "id": 89 },
			{ "question": "ما المدة المطلوبة لاستخراج بصمة العين؟", "answers": ["ثانيتين", "دقيقتين", "أقل من ثانيتين", "ثلاث ثوان"], "true": "أقل من ثانيتين", "status": "normal", "id": 90 },
			{ "question": "الأنامل هي؟", "answers": ["طرف الأصبع", "-", "-", "-"], "true": "طرف الأصبع", "status": "missing", "id": 91 },
			{
				"question": "البصمات هي؟",
				"answers": ["خطوط قصيرة ملتوية دائرية", "خطوط منخفضة مستقيمة", " خطوط ممتدة متعرجة وأخرى منخفضة", "خطوط بارزة ومستديرة"],
				"true": "خطوط بارزة ومستديرة",
				"status": "missing",
				"id": 92
			},
			{
				"question": "علاقة الفقرة 2 بالفقرة 1؟",
				"answers": ["تتحدث عن موضوع مختلف // تدل على موضوع آخر // تتضمن أمر مختلف", "تمثيل لها", "سببية", "تناقض"],
				"true": "تتحدث عن موضوع مختلف // تدل على موضوع آخر // تتضمن أمر مختلف",
				"notes": "الأولى عن بصمة الأصبع, والثانية عن بصمة الرائحة",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 93
			},
			{ "question": "علاقة الفقرة 1 بالفقرة 2؟", "answers": ["تعبير لمضمونها", "لا علاقة", "غير ذلك", "تناقض موضوعها"], "true": "تعبير لمضمونها", "status": "missing && incorrect", "id": 94 },
			{
				"question": "يبين النص أن سر أطراف الأصابع يظهر في؟",
				"answers": ["البصمة", "الخطوط البارزة", "المسام العرقية", "الخطوط المنخفضة"],
				"true": "البصمة",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 95
			},
			{ "question": "تشير الفقرة 3 إلى أن تطابق بصمات البنان؟", "answers": ["محال حدوثه", "-", "-", "-"], "true": "محال حدوثه", "status": "missing", "id": 96 },
			{ "question": "تشير الفقرة 3 إلى تمييز الإنسان ببصمة خاصة؟", "answers": ["طوال عمره", "-", "-", "-"], "true": "طوال عمره", "status": "missing", "id": 97 },
			{ "question": "كم عدد البصمات التي لا تتغير؟", "answers": ["4", "-", "-", "-"], "true": "4", "status": "missing", "id": 98 },
			{ "question": "نفهم من الفقرة 1 أننا يمكننا أخذ البصمة من خلال؟", "answers": ["البنان", "-", "-", "-"], "true": "البنان", "status": "missing", "id": 99 },
			{
				"question": "الفرق بين بصمة الرائحة وبصمة الإصبع يكمن في؟",
				"answers": ["دقتها", "وساطة التحقق منها", "الوسائل المستخدمة لأخذها", "-"],
				"true": "وساطة التحقق منها",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 100
			},
			{
				"question": "من الفقرة 1 (لقد ذكر الله البنان ليلفتنا إلى) ما تحته خط يدعو إلى؟",
				"answers": ["دقة التأمل والتدبر", "-", "-", "-"],
				"true": "دقة التأمل والتدبر",
				"status": "missing",
				"id": 101
			},
			{
				"question": "(أيحسب الإنسان ألن نجمع عظامه) استفهام غرضه ..........",
				"answers": ["التعجب", "التقرير", "التهديد", "النفي"],
				"notes": "أيحسب الانسان ألن نجمع عظامه؟ يعني بحسب الانسان أننا لن نجمع عظامه؟ تقرير",
				"true": "التقرير",
				"status": "missing",
				"id": 102
			},
			{ "question": "من الفقرة 3 أن التوائم المتامثلة تنتج من؟", "answers": ["بويضة واحدة", "-", "-", "-"], "true": "بويضة واحدة", "status": "missing", "id": 103 },
			{ "question": "توصل العلماء إلى اعجاز البصمة في الفترة:", "answers": ["1850 - 1900", "-", "-", "-"], "true": "1850 - 1900", "status": "missing", "id": 104 },
			{
				"question": "أي مما يأتي يتفق مع مضموم الفقرة 2؟",
				"answers": ["يمكن أن تأخذ بصمة الشفة من أي شيء يلامسها", "-", "-", "-"],
				"true": "يمكن أن تأخذ بصمة الشفة من أي شيء يلامسها",
				"status": "missing",
				"id": 105
			},
			{ "question": "أي الأعضاء في الجسم تستخدم البصمة (أو تؤخذ البصمة):", "answers": ["البنان", "-", "-", "-"], "true": "البنان", "status": "missing", "id": 106 },
			{
				"question": "تشير الفقرة (1 ) إلى أن بصمات البنان هي ............",
				"answers": ["الدليل الظني لكشف المجرمين", "الدليل الوحيد لكشف المجرمين", "الدليل اليقيني لكشف المجرمين", "الدليل الراجح لكشف المجرمين"],
				"true": "الدليل اليقيني لكشف المجرمين",
				"status": "missing",
				"id": 1954
			},
			{
				"question": "من الفقرة (1 )نستنتح أن قانون البصمة يشبه ...........",
				"answers": ["عادات الشعوب", "لغات البشر", "قوانين المرور", "شكر الله على نعمه"],
				"notes": "المقصود بأنهم صارمه",
				"true": "قوانين المرور",
				"status": "missing",
				"id": 1955
			},
			{
				"question": "على ماذا تدل عبارة ( حتى التوائم من بويضة واحدة ) .............",
				"answers": ["البصمات تتشابه أحياناً", "تأكيد على عدم فائدة البصمات", "تأكيد على عدم التشابه في البصمة", "تأكيد على التشابه في البصمة"],
				"true": "تأكيد على عدم التشابه في البصمة",
				"status": "missing",
				"id": 1956
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة كيف تحدث الزلازل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/321",
		"index": 14,
		"paragraph": "القطعة : أثناء عملية الاهتزاز التي تصيب القشرة الأرضية تتولد ستة أنواع من موجات الصدمات، ومن بينها اثنتان تتعلقان بجسم الأرض حيث تؤثران على الجزء الداخلي من الأرض، بينما الأربعة موجات الأخرى تكون موجات سطحية.\r\nويمكن التفرقة بين الموجات أيضًا من خلال أنواع الحركات التي تؤثر فيها على جزيئات الصخور، حيث ترسل الموجات الأولية أو موجات الضغط جزيئات تتذبذب جيئة وذهابًا في نفس اتجاه سير هذه الأمواج، بينما تنتقل الأمواج الثانوية أو المستعرضة اهتزازات عمودية على اتجاه سيرها.\r\nوعادة ما تنتقل الموجات الثانوية بسرعة أقل من الموجات الأولية، ومن ثم فعندما يحدث زلزال، فإن أول موجات تصل وتسجل في محطات البحث الجيوفيزيقية في كل أنحاء العالم هي الموجات الأولية والثانوية.",
		"questions": [
			{
				"question": "كيف يمكن التمييز بين أنواع الزلزال؟",
				"answers": ["بضعفها", "بحركتها", "بقوتها", "باتجاه سيرها/باتجاهها"],
				"true": "باتجاه سيرها/باتجاهها",
				"status": "incorrect && memorize",
				"id": 107
			},
			{
				"question": "أي العبارات الآتية صحيحة؟",
				"answers": [
					"الموجات الثانوية تتحرك بسرعة اقل من الأولية",
					"الموجات الأولية تتحرك بسرعة اقل من الثانوية",
					"الموجات الثانوية تتحرك بسرعة أكبر من الأولية",
					"الموجات الثانوية تتحرك بنفس سرعة الموجات الأولية"
				],
				"true": "الموجات الثانوية تتحرك بسرعة اقل من الأولية",
				"status": "normal",
				"id": 108
			},
			{ "question": "تختلف الموجات الأولية عن الثانوية في أنها:", "answers": ["أضعف", "أقوى", "أبطأ", "رأسية"], "true": "أقوى", "status": "normal", "id": 109 },
			{
				"question": "من أين يبدأ شعورنا بنشاط اهتزازات الزلزال؟ // تبدأ الزلازل نشاطها عند اهتزازات في // متى يبدأ نشاط اهتزازات الزلازل؟ عند اهتزازات في // من أين يبدأ نشاط الزلزال // متى تبدأ الزلازل نشاطها",
				"answers": ["باطنها", "أعماقها", "وسطها", "سطحها"],
				"true": "سطحها",
				"notes": "الزلزال الذي في باطن الأرض لا نعتبره زلزال إلا اذا اتى السطح",
				"status": "incorrect",
				"id": 110
			},
			{
				"question": "ما العنوان المناسب للقطعة؟",
				"answers": ["كيف تحدث/تحصل الزلازل؟", "أنواع الزلازل", "كيف ترصد الزلازل", "خطر الزلازل"],
				"true": "كيف تحدث/تحصل الزلازل؟",
				"status": "normal",
				"id": 111
			},
			{ "question": "كم عدد الموجات السطحية؟", "answers": ["3 موجات", "5 موجات", "4 موجات", "موجتان"], "true": "4 موجات", "status": "normal", "id": 112 },
			{ "question": "تختلف الموجات الثانوية عن الأولية في أنها:", "answers": ["رأسية/عامودية", "موجبة", "مثلثية", "أفقية"], "true": "رأسية/عامودية", "status": "missing", "id": 113 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المناعة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/29",
		"index": 15,
		"paragraph": "القطعة : 1- المناعة هي القوة التي يكتسبها الإنسان ليقاوم العدوى ويتغلب عليها، وهي دفاع الجسم البشري ضد غزو الجراثيم التي تسبب المرض. ويكتسب الإنسان نوعا من المناعة الطبيعية بالتعرض المتكرر للجراثيم. والأطفال عند الولادة - ولوقت قصير بعدها - يكتسبون بعض المناعة من أمهاتهم بواسطة دم المشيمة فتوفر هذه المناعة المورثة حماية مؤقتة للمولود.\r\n2- والجسم نفسه يشكل مناعة فاعلة خلال صراعه مع الجرثومة المهاجمة، وتتكون من رد الفعل أجسام مضادة تدوم عادة مدة من الوقت أطول من حالة المناعة المنفعلة. وقد تعلم الإنسان أن يقلد غزو الجرثومة بحقن الجسم بلقاح من هذه الجرثومة بعد أن يبطل مفعولها أو يخففه أو بمنتوجات جرثومية خاضعة لحالات مضبوطة ومصنوعة بشكل لقاح. وهنا يتجاوب جسم الإنسان مع هذا اللقاح وينتج أجسام مضادة تكسبه مناعة فعالة تقيه شر الغزوات اللاحقة من قبل الجراثيم المشابهة لها أو القريبة منها.\r\n3- بما أن الهدف من التطعيمات هو بناء مناعة (أي تكوين أجسام مضادة) ضد الأمراض المعدية فسنقوم بالتوضيح بشكل مبسط لأنواع المناعة.\r\n4- المناعة في جسم الإنسان تنقسم إلى قسمين: المناعة الطبيعية: إن الله عز وجل قد وهبنا وسائل للدفاع ضد الأمراض منذ الولادة، أي وسائل دفاع طبيعية أو غير مكتسبة. وهذه الوسائل تشمل ما يلي: الجلد والأغشية المخاطية، والأحماض والخمائر. والمناعة الطبيعية مناعة عامة لا تختص بنوع معين من الجراثيم ولذلك تسمى أيضا (بالمناعة غير النوعية) للدلالة على عدم اختصاصها لنوع معين من الجراثيم وذلك عكس النوع الثاني من المناعة المتخصص لأنواع معينة من الجراثيم (مناعة نوعية) وهي المناعة المكتسبة.\r\n5- المناعة المكتسبة: هذا النوع من المناعة يتم اكتسابه بعد تعرض الجسم لأحد أنواع الجراثيم، ولذلك سميت بالمناعة المكتسبة. وبما أنها تمتاز بصفة النوعية لأحد أنواع الجراثيم فيطلق عليها أيضا اسم المناعة النوعية. عند تعرض الجسم لجرثومة معينة لأول مرة يتم (خلال عملية البلعمة سابقة الذكر) التعرف على جميع خواص الجرثومة من قبل خلايا المناعة (الخلايا الليمفاوية) ويتم تكوين وإفراز أجسام مضادة نوعية لهذه الجرثومة بواسطة أحد أنواع الخلايا الليمفاوية. وتقوم خلايا أخرى تسمى بخلايا الذاكرة باكتساب ذاكرة للخواص المميزة لتلك الجرثومة وبالتالي تصبح جاهزة لتكوين وإفراز أجسام مضادة بكميات كبيرة وبسرعة إذا ما تعرض الجسم لتلك الجرثومة مرة أخرى. والتحصين بواسطة اللقاحات يعتبر طريقة آمنة لتعريض الجسم لمسببات الأمراض وبالتالي اكتساب مناعة ضدها.",
		"questions": [
			{
				"question": "السبب في تسمية المناعة المكتسبة بهذا الاسم هي:",
				"answers": ["اكتساب الجسم للجراثيم", "تعرضها لأي نوع من الجراثيم", "اكتسابها بعد الإصابة بالجراثيم", "تعرضها لنوع معين من الجراثيم"],
				"true": "اكتسابها بعد الإصابة بالجراثيم",
				"status": "normal",
				"id": 114
			},
			{
				"question": "الفرق بين المناعة الطبيعية والمناعة المكتسبة هي أن:",
				"answers": ["الأولى عامة والثانية خاصة", "الأولى أقوى من الثانية", "الأولى خاصة والثانية مخصصة", "الأولى خاصة والثانية عامة"],
				"true": "الأولى عامة والثانية خاصة",
				"status": "incorrect",
				"id": 115
			},
			{ "question": "تقاس قوة المناعة لدى الإنسان بـ:", "answers": ["قوة المرض", "الجراثيم", "مقاومة المرض", "تعدد الإصابة"], "true": "مقاومة المرض", "status": "difficult", "id": 116 },
			{
				"question": "مم يتكون اللقاح؟ // اللقاح يتكون من؟ // التطعيمات تحتوي على",
				"answers": ["الجراثيم", "مضادات حيوية", "أغشية مخاطية", "أجسام"],
				"true": "الجراثيم",
				"status": "normal",
				"id": 117
			},
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص؟",
				"answers": ["المناعة المكتسبة", "المناعة الطبيعية", "الظواهر الطبيعية لدى الإنسان", "المناعة في الإنسان"],
				"true": "المناعة في الإنسان",
				"status": "normal",
				"id": 118
			},
			{
				"question": "تتكون عند الإنسان المناعة المكتسبة عن طريق // يكتسب الإنسان المناعة عن طريق // المناعة المكتسبة يمكن أن تكون من خلال:",
				"answers": ["التعرض للجراثيم مرة واحدة", "عدم التعرض للأمراض أبدًا", "التعرض المتكرر للجراثيم // تعدد الإصابة بالمرض/بالجراثيم // الإصابة المتعددة بالجراثيم", "أخذ المضادات الحيوية"],
				"true": "التعرض المتكرر للجراثيم // تعدد الإصابة بالمرض/بالجراثيم // الإصابة المتعددة للجراثيم",
				"status": "incorrect",
				"id": 119
			},
			{ "question": "ما وظيفة المناعة الطبيعية؟", "answers": ["شراء الأدوية", "مقاومة العدوى", "اكتساب المناعة", "استخدام الأعشاب"], "true": "مقاومة العدوى", "status": "normal", "id": 120 },
			{
				"question": "كيف تمكن العلماء من قياس قوة المناعة؟ // تقاس قوة مناعة الإنسان من خلال",
				"answers": ["مقاومة المرض // المقاومة", "تعدد اصابته", "-", "-"],
				"true": "مقاومة المرض // المقاومة",
				"notes": "المقاومة كلما زادت, زادت المناعة",
				"status": "missing",
				"id": 121
			},
			{
				"question": "تعتمد فكرة اللقاح على تكوين // فكرة المناعة تقوم على تكوين:",
				"answers": ["أجسام مضادة // مضادات", "-", "-", "-"],
				"true": "أجسام مضادة // مضادات",
				"status": "missing",
				"id": 122
			},
			{
				"question": "الفرق بين التطعيم والعقار؟",
				"answers": ["الأول نستخدمه قبل الإصابة والثاني بعد الإصابة", "-", "-", "-"],
				"true": "الأول نستخدمه قبل الإصابة والثاني بعد الإصابة",
				"status": "missing",
				"id": 123
			},
			{ "question": "فائدة التطعيم", "answers": ["تكوين أجسام مضادة", "-", "-", "-"], "true": "تكوين أجسام مضادة", "status": "missing", "id": 124 },
			{ "question": "الضمير في كلمة عليها في السطر الأول يعود على", "answers": ["العدوى", "-", "-", "-"], "true": "العدوى", "status": "missing", "id": 125 },
			{ "question": "يفهم من الفقرة 1 أن العضو المؤثر في مناعة الطفل المؤقته هو:", "answers": ["المشيمة", "-", "-", "-"], "true": "المشيمة", "status": "missing", "id": 126 },
			{ "question": "يكتسب الأطفال مناعتهم المؤقته من الجراثيم:", "answers": ["أثناء وبعد الولادة", "-", "-", "-"], "true": "أثناء وبعد الولادة", "status": "missing", "id": 127 },
			{ "question": "في الفقرة 2 يقصد الكاتب بكلمة اللاحقة", "answers": ["التالية", "السابقة", "-", "-"], "true": "التالية", "status": "missing && incorrect", "id": 128 },
			{ "question": "العلاقة بين الخلايا المؤقته والخلايا الذاكرة :", "answers": ["تعاون", "-", "-", "-"], "true": "تعاون", "status": "missing", "id": 129 },
			{ "question": "يحتوي اللقاح المضاد للمرض على:", "answers": ["الجرثومة نفسها", "-", "-", "-"], "true": "الجرثومة نفسها", "status": "missing", "id": 130 },
			{ "question": "ذكرت الفقرة 4 أن عدد وسائل الدفاع الطبيعية", "answers": ["4", "-", "-", "-"], "true": "4", "status": "missing", "id": 1812 },
			{ "question": "أنسب عنوان للفقرة 4", "answers": ["أنواع المناعة", "-", "-", "-"], "true": "أنواع المناعة", "status": "missing", "id": 1813 },
			{
				"question": "تصنع اللقاحات من الجرثومة لغرض...",
				"answers": ["الوقاية مما يشابهها في المستقبل", "الوقاية من نفس الجرثومة", "الأمراض", "النوم"],
				"true": "الوقاية مما يشابهها في المستقبل",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1814
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة اللؤلؤ",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/322",
		"index": 16,
		"paragraph": "القطعة : كان الناس قديما يهتمون باستخراج اللؤلؤ وخاصة أهل الخليج فكان من يمتهنون تلك المهنة من أهل الخليج يتركون أهلهم وكل ما يخصهم ويذهبون إلى الخليج العربي يغوصون فيه بحثا عن اللؤلؤ وخاصة أنه كان من اهم مصادر الدخل لديهم ولمدة بعدهم الطويلة عن أهلهم كانوا يخافون عليهم ويتمنون لهم الامن والأمان والسلامة.",
		"questions": [
			{
				"question": "كان في استخراج اللؤلؤ عناء ومشقة، فلماذا استمر أهل الخليج في استخراجه؟",
				"answers": ["لأنه رياضة", "لأنه هواية", "لكسب الرزق", "لأنه كثير"],
				"true": "لكسب الرزق",
				"status": "normal",
				"id": 131
			},
			{
				"question": "تدرجت فكرة النص:",
				"answers": ["من العموم الى الخصوص", "من التفسير الى الاجمال", "من الاجمال الى التفسير", "من الخصوص الى العموم"],
				"true": "من العموم الى الخصوص",
				"status": "normal",
				"id": 132
			},
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["أهل الخليج", "أهل الخليج بين الماضي والحاضر", "أهمية اللؤلؤ لأهل الخليج", "النفط"],
				"true": "أهمية اللؤلؤ لأهل الخليج",
				"status": "normal",
				"id": 133
			},
			{
				"question": "ما علاقة العناء بالمشقة؟",
				"answers": ["الأولى مادية والثانية معنوية", "الأولى معنوية والثانية مادية", "الثانية جزء من معنى الأولى", "الثانية تحمل معنى الأولى"],
				"true": "الثانية تحمل معنى الأولى",
				"status": "super difficult",
				"id": 134
			},
			{ "question": "كم تضادًا في النص؟", "answers": ["1", "2", "3", "4"], "true": "1", "status": "missing", "id": 135 },
			{ "question": "فكرة النص كانت؟", "answers": ["من العموم إلى الخصوص", "-", "-", "-"], "true": "من العموم إلى الخصوص", "status": "missing", "id": 136 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التعمية/التشفير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/277",
		"index": 17,
		"paragraph": "القطعة : 1 - التشفير أو الترميز علم الأسرار، لم يكن علما إلا مؤخرا، فهو علم يبحث عن تشفير معطيات حساسة وتحليلها. يمكن القول إنه فن قديم وعلم جديد، ففن؛ لأن يوليوس قيصر قد استخدمه قديما، أما علم؛ فلأنه ارتبط ببعض العلوم الأخرى التي ظهر بعضها في 1970 وما بعدها كالجبر، نظرية الأعداد، نظرية التعقيد، ونظرية المعلومات. \r\n2 - استعمل العرب هذا المصطلح كناية عن عملية تحويل نص واضح إلى نص غير مفهوم باستعمال طريقة محددة، يستطيع من يفهمها أن يعود ويفهم النص. غير أن في الوقت الحالي كثر استعمال مصطلح التشفير. يعتبر العلماء المسلمون والعرب أول من اكتشف طرق استخراج المعمَّى وكتبها وتدوينها وتقدمهم في علم الرياضيات أعطاهم الأدوات المساعدة اللازمة لتقدم علم التعمية، من أشهرهم يعقوب بن إسحاق الكندي صاحب كتاب علم استخراج المعمى وابن وحشية النبطي صاحب كتاب شوق المستهام في معرفة رموز الأقلام، المؤلف الذي كشف اللثام عن رموز الهيروغليفية قبل عشرة قرون من كشف شامبليون لها. وكثلك اشتهر ابن دريهم الذي كان لا يشق له غبار في فك التشفير فكان تعطى له الرسالة معماه فما هي إلا أن يراها حتى يحولها في الحين إلى العربية ويقرئها وله قصيدة طويله يشرح فيها مختلف الطرق في تعمية النصوص وبناء على ذلك فإننا نستطيع تعريف التعمية على أنها تحويل نص واضح مقروء إلى نص غير مفهوم باستخدام إحدى طرق التعمية والتي قد تكون غير سرية ولكنها تستخدم مفتاحا سريا يمكن من يمتلكه من أن يعيد النص المُعَمَى إلى النص الواضح. أما كسر التعمية فهي العملية العكسية للتعمية، أي محاولة معرفة المفتاح السري من النص المُعَمَى ومن ثم الحصول على النص الواضح. يتضح لنا أن علم التعمية قائم على العناصر التالية: مرسل، مستقبل، رسالة، النص الواضح، النص المُعَمَى، مفتاح التعمية. الآن نقدم تعريف رياضي لنظام التعمية. \r\n3 - ينقسم علم التعمية إلى قسمين: أ - التشفير. ب - كسر التشفير. فواضع التعمية يكون هدفه الأساسي هو: ضمان سرية المعلومات المنقولة، وعدم تعرضها للمعتدي. أما محلل التعمية فإن هدفه مضاد تمامًا وهو كسر التعمية ومعرفة محتوى المعلومات المنقولة أو تحريفها بشكل يؤدي إلى قبولها على أنها المعلومات الصحيحة \r\n4 - علم التعمية أو علم التشفير هو علم وممارسة إخفاء البيانات؛ أي بوسائل تحويل البيانات (مثل الكتابة) من شكلها الطبيعي المفهوم لأي شخص إلى شكل غير مفهوم بحيث يتعذّر على من لا يملك معرفة سرية محددة معرفة فحواها. يحظى هذا العلم اليوم بمكانة مرموقة بين العلوم، إذ تنوعت تطبيقاته العملية لتشمل مجالات متعددة نذكر منها: المجالات الدبلوماسية والعسكرية، والأمنية، والتجارية، والاقتصادية، والإعلامية، والمصرفية والمعلوماتية. في شكلها المعاصر، التعمية علم من أفرع الرياضيات وعلوم الحوسبة.",
		"notes": "القسم الآخر للشفرة, إذا وجد سري مفتاحه سري خذه, إذا مو موجود خذ سري مفتاحه غامض",
		"questions": [
			{
				"question": "يكون محلل الشفرة معتمدا على اطمئنان المعمى إليه لـ:",
				"answers": ["امان المعلومات وسريتها", "قيمتها", "قدرتها", "أهميتها"],
				"true": "امان المعلومات وسريتها",
				"status": "difficult",
				"id": 137
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص/للقطعة",
				"answers": ["استخدامات التعمية", "طرق التعمية والمساعي المضادة لها", "قيمة التعمية", "أهمية التعمية"],
				"true": "طرق التعمية والمساعي المضادة لها",
				"status": "incorrect",
				"id": 138
			},
			{
				"question": "ما هو أسلوب الكاتب:",
				"answers": ["علمي", "يعرض وجهات النظر المختلفة", "يطرح حلول ويدافع عنها", "حيادي في سرد القضية"],
				"true": "حيادي في سرد القضية",
				"status": "incorrect",
				"id": 139
			},
			{
				"question": "كلمة المفتاح السري في القطعة تدل على:",
				"answers": ["أنه غير سري", "أنه لا يعطي الحق لفتح الرسالة إلا المخول لذلك العمل", "أنه سري", "يمكن لأي شخص فتح الرسالة"],
				"true": "أنه لا يعطي الحق لفتح الرسالة إلا المخول لذلك العمل",
				"status": "difficult",
				"id": 140
			},
			{
				"question": "الطرف الثالث/محلل الشفرة في عملية التعمية هدفه:",
				"answers": ["كسر الشفرة المعتمدة", "استقبال الرسالة", "فتح الشفرة", "توصيل الرسالة"],
				"true": "كسر الشفرة المعتمدة",
				"status": "difficult",
				"id": 141
			},
			{
				"question": "المتنصت على الشفرة لا يمانع من أن تسير في الاتجاه الصحيح:",
				"answers": ["لاتفاقه مع المرسل له الرسالة", "لتضليل مستقبل الرسالة", "لعجزه", "لشعوره بالذنب"],
				"true": "لتضليل مستقبل الرسالة",
				"status": "difficult",
				"id": 142
			},
			{
				"question": "من أقسام الشفرات غير سري ويحتوي مفتاح غامض, ما القسم الآخر؟",
				"answers": ["سري مفتاحه سري", "سري مفتاحه غامض", "غير سري ومفتاحه واضح", "سري مفتاحه واضح"],
				"true": "سري مفتاحه سري",
				"status": "missing",
				"id": 143
			},
			{
				"question": "من أقسام الشفرات غير سري ويحتوي مفتاح غامض, ما القسم الآخر؟",
				"answers": ["غامض مفتاحه غير سري", "سري مفتاحه غامض", "غير سري ومفتاحه واضح", "سري مفتاحه واضح"],
				"true": "سري مفتاحه غامض",
				"status": "missing && contradictive",
				"id": 144
			},
			{ "question": "علاقة الفقرة 4 بالفقرة 1", "answers": ["تحمل نفس المضمون", "-", "-", "-"], "true": "تحمل نفس المضمون", "status": "missing", "id": 145 },
			{ "question": "تتحدث الفقرة الأخيرة عن استخدام علم التشفير في الأغراض :", "answers": ["الحربية", "-", "-", "-"], "true": "الحربية", "status": "missing", "id": 146 },
			{
				"question": "ما الهدف من استخدام التعمية في الفقرة 1",
				"answers": ["تضاؤل استخدام البريد والاتصال العادي", "لسهولة اعتراض المعلومات في الوسائل الحديثة", "-", "-"],
				"true": "تضاؤل استخدام البريد والاتصال العادي",
				"status": "missing",
				"id": 147
			},
			{
				"question": "لماذا يتم استخدام كلمة سر1",
				"answers": ["لفتح الرسالة للمخول له فقط", "لإبقاء المعلومات سرية تمامًا", "-", "-"],
				"true": "لفتح الرسالة للمخول له فقط",
				"status": "missing",
				"id": 148
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التنفس الصحيح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/237",
		"index": 18,
		"paragraph": "القطعة : يعتقد الناس بأن احتياجاتهم للطعام والشراب أكثر وأهم احتياجاتهم ؛ ولكنهم لا يعرفون بأن حاجاتهم إلى التنفس أكثر، فيمكن للإنسان أن يستغني عن الطعام والشراب أكثر من يومين خلاف الهواء ؛ فبالرغم من أن الهواء أكثر ما يتواجد على سطح الأرض ويوجد بكثرة إلا أن أغلبية الناس يستنشقون أقل من ثلث الهواء في الرئة، وهم يتنفسون بالطريقة غير الصحيحة، ولا يهتمون بمعرفة الطريقة الصحيحة للتنفس، فالطريقة الصحيحة للتنفس أن يدخل الهواء من الأنف عن طريق الاستنشاق ويدخله الرئة ويبقى فيها لمدة عشر ثوان ثم يخرجه عن طريق الفم لمدة خمس ثوان وهكذا تكون هي الطريقة الصحيحة للتنفس.",
		"questions": [
			{ "question": "كم عدد مراحل الطريقة الصحيحة للتنفس؟", "answers": ["2", "4", "5", "3"], "true": "3", "status": "normal", "id": 149 },
			{
				"question": "أي الاتي صحيح بالنسبة لطريقة التنفس الصحيحة وفقا للنص؟",
				"answers": [
					"يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي مثلي مدة التفريغ",
					"يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي نصف مدة التفريغ",
					"يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي ربع مدة التفريغ",
					"يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي مدة التفريغ"
				],
				"true": "يحتفظ بالهواء في الرئة مدة تساوي مثلي مدة التفريغ",
				"status": "normal",
				"id": 150
			},
			{
				"question": "الناس لا يتنفسون بالطريقة الصحيحة وذلك بسبب:",
				"answers": ["أنها مجهولة عندهم", "سهولتها", "صعوبتها", "كسلهم"],
				"true": "أنها مجهولة عندهم",
				"status": "incorrect",
				"id": 151
			},
			{ "question": "ما نسبة الهواء الذي يستخدمه الناس في التنفس؟", "answers": ["40%", "60%", "30%", "50%"], "true": "30%", "status": "normal", "id": 152 },
			{
				"question": "التنفس الصحيح يكون بدخول الهواء من ....... وخروجه من .......",
				"answers": ["الفم - الأنف", "الأنف - الفم", "الأنف - الأنف", "الفم - الفم"],
				"true": "الأنف - الفم",
				"status": "normal",
				"id": 153
			},
			{
				"question": "ما أهمية التنفس بالطريقة الصحيحة؟",
				"answers": ["تنقية الرئة من التلوث", "تنقية الدم من العوالق", "تجديد نشاط الرئة", "لا شيء مما سبق"],
				"true": "تنقية الدم من العوالق",
				"status": "difficult",
				"id": 154
			},
			{ "question": "ما الشيء الذي لا يمكن الاستغناء عنه أقصر مدة؟", "answers": ["الهواء", "الطعام", "الشراب", "الحركة"], "true": "الهواء", "status": "normal", "id": 155 },
			{
				"question": "ما الشيء الذي تستطيع الاستغناء عنه لمدة قصيرة ؟// مصدر الطاقة الذي يمكن الاستغناء عنه لمدة قصيرة هو ؟……",
				"answers": ["الهواء", "الطعام", "الشراب", "الحركة"],
				"true": "الهواء",
				"notes": "الهواء هو أقصر مدة استغناء من بقية الخياارت",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2090
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حشوات الاسنان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/240",
		"index": 19,
		"paragraph": "القطعة : كان الأطباء قديما يستخدمون الأدوات المصنوعة من الذهب والنحاس لحشو فجوات الأسنان وسدها وكان يؤدي ذلك لتسمم الأشخاص بسبب هذه المعادن إلا ان هذه الأدوات غير صحية لأنها تعمل على تسميم الأسنان والان حرص الأطباء على استخدام معادن أخرى",
		"questions": [
			{ "question": "استبدل العلماء الحشو القديم بـ:", "answers": ["اللؤلؤ", "الفضة", "الذهب", "مواد مغايرة"], "true": "مواد مغايرة", "status": "normal", "id": 156 },
			{
				"question": "لماذا غير العلماء الحشوات الذهبية؟",
				"answers": ["لارتفاع ثمنه", "لأهميته", "لأنه كان يأتي بمرض له علاقة بالزئبق", "لخطورته"],
				"true": "لأنه كان يأتي بمرض له علاقة بالزئبق",
				"status": "incorrect",
				"id": 157
			},
			{ "question": "الضمير في كلمة سدها في الفقرة الأولى يعود على:", "answers": ["الأسنان", "الأطباء", "الحشو", "الفجوات"], "true": "الفجوات", "status": "normal", "id": 158 },
			{
				"question": "العلاقة بين (يسبب أمراض لأن هذه المعادن غير صحية فيتعرضون للزئبق) بما قبلها...",
				"answers": ["تعارض", "توازي", "نتيجة", "تناقض"],
				"true": "نتيجة",
				"notes": "يسبب أمراض أو يسبب تسمم هو نتيجة استخدام الزئبق",
				"status": "missing",
				"id": 1804
			},
			{
				"question": "علاقة (تسمم الأشخاص بالمادة) بما قبلها...",
				"answers": ["سلبية", "تعليل", "تقويمية", "نتيجة"],
				"true": "نتيجة",
				"notes": "يسبب أمراض أو يسبب تسمم هو نتيجة استخدام الزئبق",
				"status": "missing",
				"id": 1805
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النفايات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/325",
		"index": 20,
		"paragraph": "القطعة : إن النفايات التي يتم استخراجها يوميًا تعادل ما يقارب مليون طن، ونصيب الدول المتقدمة منها 90%، وللنفايات أثر على التربة ومصادر المياه وتجمع الذباب، ومن الأمثلة على النفايات: الكبريتات الناتجة عن المصانع الملقاة في البحار، والنفايات الناتجة عن المصانع الكيميائية، لذا يجب علينا التعامل مع هذه المواد بحذر شديد، ومن الحلول التي يمكن التخلص بها من النفايات وضعها في حاويات أو طمرها عميقا ويمكن الاستفادة منها عن طريق إعادة تدويرها.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما كمية النفايات في السنة تقريبا؟",
				"answers": ["500 مليون متر مكعب", "200 مليون متر مكعب", "400 مليون متر مكعب", "600 مليون متر مكعب"],
				"true": "400 مليون متر مكعب",
				"status": "difficult",
				"id": 159
			},
			{ "question": "الضمير في كلمة  منها  يعود على:", "answers": ["النفايات", "التربة", "الإشعاعات", "المخلفات"], "true": "النفايات", "status": "difficult", "id": 160 },
			{
				"question": "ما علاقة جملة  لذا يجب علينا التعامل مع هذه المواد بحذر شديد  بالجملة التي قبلها؟",
				"answers": ["تخصيص", "استطراد", "سبب ونتيجة", "أطناب"],
				"true": "سبب ونتيجة",
				"notes": "لذا/لذلك/نتيجة لذلك كلها تعبر عن نتيجة",
				"status": "difficult",
				"id": 161
			},
			{ "question": "معنى نصيب؟", "answers": ["فائدة", "دور", "حظ", "حصة"], "true": "حصة", "status": "incorrect", "id": 162 },
			{ "question": "طريقة الاستفادة من الملوثات؟", "answers": ["إعادة تدوريها", "حرقها", "دفنها", "وضعها في حاويات"], "true": "إعادة تدوريها", "status": "normal", "id": 163 },
			{ "question": "علاقة القفرة 3 بالفقرة 2:", "answers": ["حلا للمشكلة", "توضيحًا للمشكلة", "تأكيد على مضمونها", "تخريبًا للمشكلة"], "true": "حلا للمشكلة", "status": "missing", "id": 164 },
			{ "question": "تعتبر الفطريات من:", "answers": ["فئة مستقلة بذاتها", "-", "-", "-"], "true": "فئة مستقلة بذاتها", "status": "missing", "id": 165 },
			{ "question": "وفق ا للفقرة 5 فإن قطع الأشجار يعد:", "answers": ["ملوث غير مباشر", "-", "-", "-"], "true": "ملوث غير مباشر", "status": "missing", "id": 166 },
			{ "question": "علاقة جملة  حيث يرفع درجة حرارة الماء  بما قبلها :", "answers": ["نتيجة", "-", "-", "-"], "true": "نتيجة", "status": "missing", "id": 167 },
			{ "question": "التلوث يختلف .......", "answers": ["السبب", "الزمان", "المستخدم", "-"], "true": "السبب", "status": "missing", "id": 168 },
			{ "question": "التلوث يختلف .......", "answers": ["المصدر", "الزمان", "المستخدم", "-"], "true": "السبب", "status": "missing", "id": 169 },
			{ "question": "نفهم من عموم النص أن نسبة التلوث تختلف باختلاف:", "answers": ["السبب", "-", "-", "-"], "true": "السبب", "status": "missing", "id": 170 },
			{ "question": "أي مما يلي من أسباب تسمم الأسماك وتسمم الإنسان ؟", "answers": ["سكب البيدات الحشرية", "-", "-", "-"], "true": "سكب البيدات الحشرية", "status": "missing", "id": 171 },
			{ "question": "أي مما يلي يتسبب في زيادة التلوث؟", "answers": ["زيادة نسبة المواليد", "-", "-", "-"], "true": "زيادة نسبة المواليد", "status": "missing", "id": 172 },
			{
				"question": "من النص يتضح أن زيادة ظاهرة التلوث البحري بسبب ............",
				"answers": ["بناء السفن والموانئ ( بناء مدن اقتصادية)", "النفطية).", " سكب المبيدات الحشرية", "زيادة نسبة المواليد"],
				"true": "زيادة نسبة المواليد",
				"status": "missing",
				"id": 173
			},
			{ "question": "علاقة زيادة السكان بزيادة نسبة التلوث :", "answers": ["طردية", "-", "-", "-"], "true": "طردية", "status": "missing", "id": 174 },
			{
				"question": "وفقا للفقرة 6 فإن العلاقة بين نسبة التلوث وزيادة السكان:",
				"answers": ["نتيجة", "-", "-", "-"],
				"true": "نتيجة",
				"notes": "نسبة التلوث ناتج عن زيادة السكان",
				"status": "missing",
				"id": 175
			},
			{ "question": "تعود الهاء في كلمة ) تقذفها( على ..............", "answers": ["الملوثات", "-", "-", "-"], "true": "الملوثات", "status": "missing", "id": 176 },
			{
				"question": "أي مما يلي ليس من أسباب التلوث البحري:",
				"answers": ["العوادم من السفن", "سكب المبيدات الحشرية", " ناقالت النفط", "الزيادة في بناء السفن والموانئ"],
				"true": "الزيادة في بناء السفن والموانئ",
				"status": "missing",
				"id": 177
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الإنزيمات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/290",
		"index": 21,
		"paragraph": "القطعة : الإنزيمات هي مادة تعمل كمحفز في الكائنات الحية وتذكر مهمتها في تسريع التفاعلات الكيميائية الحيوية في الجسم إذ أنها تقوم بالارتباط بالمواد التي تدخل في هذا التفاعل وهي تقوم بتحفيز الخلايا على عملية الهضم ولا تتأثر مباشرة إلا بالبرودة فتقوم بإيقافها عن العمل وهي تهلك عند ارتفاع درجة الحرارة وعندما تنخفض تعود لعملها الطبيعي فمثلا جسم الانسان عندما تكون حرارته ٦٣ لا تتأثر الإنزيمات أما عند حدوث أي انخفاض أو ارتفاع في درجة الحرارة تتأثر الأنزيمات فالإنزيمات تقوم بمساعدة الخلايا لإنهاء التفاعل ثم تعود من جديد",
		"questions": [
			{ "question": "تتأثر الإنزيمات بـ:", "answers": ["الحرارة", "بالحركة", "الاتجاه", "البرودة"], "true": "البرودة", "status": "incorrect", "id": 178 },
			{ "question": "علاقة ومن ثم تعود من جديد بما قبلها:", "answers": ["استئناف", "تشبيه", "تعارض", "نتيجة"], "true": "نتيجة", "status": "incorrect && closed", "id": 179 },
			{
				"question": "وفقا للنص فإن الوظيفة الأساسية للإنزيمات في الجسد هي",
				"answers": ["تسريع التفاعلات الكيميائية", "تقليل العمليات الكيميائية", "الهضم", "التركيز"],
				"true": "تسريع التفاعلات الكيميائية",
				"status": "normal",
				"id": 180
			},
			{
				"question": "ما علاقة جملة إذ أنها تقوم بالارتباط بالمواد التي تدخل في هذا التفاعل بما قبلها؟",
				"answers": ["تمثيل", "تعليل", "توضيح", "تشبيه"],
				"true": "توضيح",
				"status": "incorrect",
				"id": 181
			},
			{
				"question": "ما العنوان المناسب للنص؟",
				"answers": ["الإنزيمات الفعالة", "الإنزيمات وأجسامنا", "خطر الإنزيمات", "وظائف الإنزيمات"],
				"true": "وظائف الإنزيمات",
				"status": "normal",
				"id": 182
			},
			{ "question": "علاقة سرعة التفاعل ب زيادة تركيز الأنزيم:", "answers": ["طردية", "-", "-", "-"], "true": "طردية", "status": "missing", "id": 183 },
			{ "question": "علاقة جملة  إذ إنها تدخل فيها كعامل يسرعها...... بما قبلها:", "answers": ["توضيح", "-", "-", "-"], "true": "توضيح", "status": "missing", "id": 184 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التلوث",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/261",
		"index": 22,
		"paragraph": "القطعة : 1- لقد أصبح التلوث البحري ظاهرة متزايدة وهي تختلف حقيقة من مكان لآخر، كما أن نسبة التلوث تختلف باختلاف المصدر المتسبب في هذه الظاهرة. وتزداد مظاهر التلوث بسبب تزايد السكان وارتفاع كثافاتهم في المدن والموانئ وارتفاع نسبة تزايد بناء السفن العملاقة والموانئ والأرصفة، وقد زاد الاهتمام بالتلوث البحري لأنه يشكل خطرا ناتج عن التقدم الصناعي بسبب الملوثات التي تلفظها الصناعات وما يشبه ذلك من قطع أشجار وغيره\r\n2- من مصادر التلوث البحري: التلوث الناتج عن التسرب البترولي الذي ينجم من انفجار بعض آبار النفط في قاع البحر أو المحيط ، والتلوث بتأثير المدن الساحلية وما يتخلف عنها من نفايات صناعية أو مياه الصرف المنزلي أو المياه الحارة ، حيث أنها ترفع درجة حرارة الماء ، بسبب أدوات إدارة المصانع ومحطات توليد القوى المقامة على السواحل أو عمليات تموين السفن خاصة في المدن والموانئ ، والتلوث بفعل الحوادث الناجمة عن غرق ناقلات النفط أو بالتسرب منها ، والتلوث عن طريق دفن النفايات الذرية أو التجارب النووية في المحيطات ، و التلوث عن طريق قنوات الصرف الزراعية بما تتحمله من مبيدات حشرية أو مبيدات الأعشاب ، والتلوث بفعل عوادم السفن التي تجوب البحار والمحيطات خاصة السفن العملاقة الآخذة في الانتشار.\r\n3- معظم المواد الدخيلة على مياه البحار والمحيطات والتي تتسبب في تلوث مياهها تكون محمولة بمواد غير عضوية ترتفع فيها نسبة المواد الفوسفورية أو عضوية تتحلل إلى عناصر تستهلك أكسجين المياه المذاب اللازم للحياة البحرية فتتأثر بذلك تأثيرا كبيرا كذلك فإن مبيدات الحشرات خاصة ما يستخدم في مقاومة الآفات الزراعية عندما ينتهي إلى المياه البحرية فإنها تعمل على التركز في الجزء السطحي من هذه المياه و هو الذي تعيش فيه معظم الأحياء البحرية وينجم عن ذلك تركيز السموم في هذه الأحياء بنسب لا تموت معها فقط بل أن السموم تنتقل إلى جسم الإنسان عندما يقوم بتناولها.",
		"questions": [
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["التلوث البحري", "التلوث الصناعي البحري", "التلوث البيئي البحري", "التلوث الصناعي"],
				"true": "التلوث البيئي البحري",
				"status": "incorrect",
				"id": 185
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد بالنص فأي من الآتي يعتبر سببا مشتركا لتلوث التربة وقتل الحيوانات البحرية:",
				"answers": ["قطع الأشجار", "تلوث المياه الجوفية", "المبيدات", "عوادم سفن النفط"],
				"true": "المبيدات",
				"status": "incorrect",
				"id": 186
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد بالنص فأي الآتي صحيح:",
				"answers": ["ليس مما سبق", "تلوث البحار تأثيره محدود", "الإنسان ضحية التلوث", "الإنسان هو مصدر التلوث وضحيته"],
				"true": "الإنسان هو مصدر التلوث وضحيته",
				"status": "normal",
				"id": 187
			},
			{ "question": "وفقا للفقرة (1) فإن علاقة الإنسان بالتلوث:", "answers": ["ليس له علاقة", "الناصر", "المدافع", "المسبب"], "true": "المسبب", "status": "normal", "id": 188 },
			{ "question": "التلوث الحيوي يتبع علم:", "answers": ["الكيمياء", "الفيزياء", "الأحياء", "الجيولوجيا"], "true": "الأحياء", "status": "incomplete", "id": 189 },
			{
				"question": "وفقا للفقرة (٢) فإن العلاقة بين موت الكائنات البحرية و رفع درجة حرارة المياه:",
				"answers": ["تكامل", "تعارض", "نتيجة", "تعليل"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "normal",
				"id": 190
			},
			{ "question": "الهاء في  تلفظها  الواردة في الفقرة (1) تعود على:", "answers": ["الملوثات", "الأشجار", "التلوث", "الصناعات"], "true": "الملوثات", "status": "normal", "id": 191 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البرك الشمسية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/287",
		"index": 23,
		"paragraph": "القطعة : في بداية هذا القرن لوحظ في دولة المجر أن هناك ظاهرة موجودة في مجموعـة من البحيرات، وتتلخص هذه الظاهرة في أن أشعة الشمس التي تمتصها هـذه البحيرات تؤدي إلى وجود ارتفاع ملحوظ في درجة الحرارة في الجزء السفلي منها؛ وذلك لوجود تدرج طبيعي في تركيز الملح في هذه البحيرات حيث أن الطبقات السفلى لها تكون دائما أكثر كثافة حتى وإن كانت أكثر دفئا ونتيجة لذلك لا تحدث تيارات الحمل الحراري التي تحدث عادة في المســطحات المائيـة العادية. جذبت البرك الشمسية اهتمام الكثيرين من مختلف أنحاء العالم في العقدين الماضيين كبدائل لإنتاج الطاقة الحرارية للعديد من التطبيقات العملية، وتم عمل العديد من الدراسات تتعلق بكيفية الاستفادة من البرك الشمـسية لإنتاج الطاقة وتم تنفيذ هذه الدراسات عمليا وأصبحت هناك تطبيقات كـثيرة لهذه البرك.",
		"questions": [
			{ "question": "اكتشفت البرك الشمسية عن طريق:", "answers": ["التعايش", "التنقيب", "التطفل", "التأمل"], "true": "التأمل", "status": "difficult", "id": 192 },
			{
				"question": "تحدث البرك الشمسية بشكل:",
				"answers": ["تدخل بشري بسيط", "تدخل بشري معقد", "تلقائي", "صناعي"],
				"notes": "ترسب الملح إلى القاع واحتباس الحرارة ووجود طبقات أشياء تلقائية طبيعية لا يحتاج تدخل بشري",
				"true": "تلقائي",
				"status": "incorrect",
				"id": 193
			},
			{ "question": "الملوحة في القاع مقارنة بالسطح؟ // درجة الحرارة في القاع مقارنة بالسطح", "answers": ["أعلى", "أقل", "متوسطة", "نادرة"], "true": "أعلى", "status": "normal", "id": 194 },
			{
				"question": "العلاقة بين اكتشاف البرك الشمسية وتجميعها ... وبين مشاهدة الطبيعة والشمس // اكتشفت البرك المشسية عن طريق",
				"answers": ["التأمل", "التعايش", "التطفل", "التفاعل الكيميائي"],
				"true": "التأمل",
				"status": "missing",
				"id": 195
			},
			{ "question": "العلاقة بين (اكشتاف البرك الشمسية) و (المشاهدة)", "answers": ["نتيجة", "تباين", "تحفيز", "تفصيل"], "true": "نتيجة", "status": "missing", "id": 1821 },
			{
				"question": "يحافظ الماء العذب الذي يصب في البرك على تدرج الملوحة بشكل:",
				"answers": ["مستمر", "معلوم", "نادر", "تفصيل"],
				"notes": "الماء العذب يصب فيجعل الطبقة الأولى قليلة الملوحة مما يحافظ على تدرج الملوحة بشكل دائم أو مستمر",
				"true": "مستمر",
				"status": "missing",
				"id": 1822
			},
			{
				"question": "علاقة (لا يمكن أن تكون حركتها من أسفل إلى...) بما قبلها // عبارة (لا تنتقل الحرارة من أسفل إلى...) علاقتها بما قبلها // علاقة (لا يمكن للحرارة أن تنتقل إلى أسفل...) بما قبلها",
				"answers": ["نتيجة", "تباين", "تحفيز", "تفصيل"],
				"true": "نتيجة",
				"notes": "في النص الأصلي ذكر قبلها (ومن ثم)",
				"status": "missing",
				"id": 1823
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حدقة العين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/289",
		"index": 24,
		"paragraph": "القطعة : تقع القزحية خلف القرنية هي التي تُعطي العين لونها وهي عبارة عن قرص مستدير في وسطه ثقب يدخل منه الضوء، ويسمى هذا الثقب بالحدقة أو باللغة العربية الفصحى البؤبؤ. وهو سواد العين وهو عبارة عن فتحة موجودة في مركز العين وتكمن وظيفتهما في أنها تسمح للضوء بالمرور من خلالها كي يصل إلى شبكية العين والتي تقوم بتحويل الأشعة الضوئية إلى إشارات  عصبية حتى يقوم الدماغ بتحليلها وتنتشر تعكس أن بعد تمتص أو العين داخل الأنسجة طريق عن أما تمتص العين تدخل التي الضوء أشعة أن هو الأسود باللون الحدقة أو البؤبؤ ظهور وراء السر وإن البؤبؤ لضيق نتيجة العين من تخرج فلا العين داخل وتتحكم عضلتان في القزحية في تعديل حجم بؤبؤ العين لمستوى الضوء المناسب تلقائيا حتى تقوم العضلة الموسعة بتوسيع البؤبؤ في الضوء الخافت وفي هذه الحالة يمكن أن يدخل العين أكبر قدر من الضوء أما في الضوء الشديد فإن العضلة العاصرة تضيق بؤبؤ العين لتمنع الضوء الشديد من دخول العين كما يضيق البؤبؤ أيضا عندما تنظر العين إلى جسم قريب كي تكون صورته واضحة.",
		"questions": [
			{ "question": "أين تقع القرنية بالنسبة للقزحية؟", "answers": ["أمامها", "خلفها", "بجوارها", "بحذاتها"], "true": "أمامها", "status": "normal", "id": 196 },
			{ "question": "البؤبؤ:", "answers": ["لا يتأثر بالضوء", "يتوقف عمله عند تعرضه للضوء", "يؤثر في الضوء", "يتأثر بالضوء"], "true": "يتأثر بالضوء", "status": "normal", "id": 197 },
			{
				"question": "العضلة المسؤولة عن تضييق دخول الضوء الشديد للبؤبؤ",
				"answers": ["العضلة الموسعة", "العضلة العاصرة", "العضلة الضامة", "العضلة القابضة"],
				"true": "العضلة العاصرة",
				"status": "normal",
				"id": 198
			},
			{ "question": "وظيفة عضلتي القزحية:", "answers": ["تعديل حجم البؤبؤ", "إعاقة عمل البؤبؤ", "توسيع البؤبؤ", "تضييق البؤبؤ"], "true": "تعديل حجم البؤبؤ", "status": "normal", "id": 199 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة مراتب الفهم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/280",
		"index": 25,
		"paragraph": "القطعة : الناس متفاوتون في مراتب الفهم، فبعضهم أعلى في الفهم من البعض الآخر",
		"questions": [
			{ "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها دون أن يختل المعنى؟", "answers": ["الآخر", "الناس", "الفهم", "مراتب"], "true": "الآخر", "status": "normal", "id": 200 },
			{
				"question": "ما علاقة بعضهم أعلى في الفهم من البعض الآخر بما قبلها؟",
				"answers": ["تخصيص", "توضيح", "تعليل", "تمثيل"],
				"true": "توضيح",
				"notes": "توضح كيف الناس متفاوتون",
				"status": "incorrect",
				"id": 201
			},
			{ "question": "ما معنى مراتب الفهم؟", "answers": ["تقديرات", "أماكن", "عناوين", "درجاته"], "true": "درجاته", "status": "normal", "id": 202 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القبرة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/357",
		"index": 26,
		"paragraph": "القطعة : قالت القُبرة للرجل بعد أن صادها: ماذا تريد أن تصنع بي؟ فقال: أذبحك وآكلكِ. قالت له: والله، إني لا أسمن ولا أغني من جوع فاتركني وأنا أنصحك ثلاث نصائح، هي خير لك من أكلي، أقول لك الأولى وأنا على يدك، وأنصحك الثانية إذا هبطتُ على الشجرة، أما الثالثة فحين أحلق في الجو. فكر الصياد فيما قالته القُبرة، ثم قال: موافق، هاتي ما عندكِ. فقالت وهي على يده: لا تأسفن على ما فات. فتركها تطير. ولما حطت على الشجرة قالت: لا تصدق المستحيل، ثم تابعت كلامها هازئة: أيها الصياد، لو ذبحتني لوجدت في حوصلتي جوهرة، وزنها مئة غرام. فلما سمع كلامها، عض على شفتيه، وندم على إطلاق سراحها، ولكنه قال متحسرًا: هاتي الثالثة. نظرت إليه القُبرة، وقد أحست بما يعانيه من حسرة وألم، وقالت: وما ينفعك بالثالثة، ولم تُفِدْ من النصيحتين السابقتين؟ فقال لها: وكيف ذلك؟ قالت: ألم أقل لك لا تأسفن على ما فات؟ وقد أسفت على إطلاقي، وقلت لك لا تصدق المستحيل” وقد صدقت أن في حوصلتي جوهرة وزنها مئة غرام. والله لو وزنتَ عظامي ولحمي وريشي، لم يبلغ كل ذلك مئة غرام، فكيف صدقت المستحيل؟ وهنا أطلقت القُبرة جناحيها للريح، وطارت تاركة الرجل في ندم وحسرة.",
		"questions": [
			{ "question": "جملة  عض على شفتيه  تدل على:", "answers": ["الرضا", "الندم", "الإعجاب", "الألم"], "true": "الندم", "status": "normal", "id": 203 },
			{ "question": "أصف الصياد بأنه:", "answers": ["حكيم", "ساذج", "حريص", "وفي"], "true": "ساذج", "status": "normal", "id": 204 },
			{
				"question": "أنسب عنوان لهذه القطعة // أفضل عنوان لعموم القصة:",
				"answers": ["الندم لا يفيد", "طائر القبرة", "حسن التصرف", "الصياد الماهر"],
				"true": "حسن التصرف",
				"notes": "الندم لا يفيد خاطئة لأنه حكمة من الحكم الذي ذكرت في النص, لكن حسن التصرف هو الأساس والشيء الذي استفدناه من النص أن الطائر أحسن التصرف",
				"status": "incorrect && fixed",
				"id": 205
			},
			{ "question": "ما قالته القبرة  لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون  يمكن ان يصنف ضمن:", "answers": ["الخطب", "المقالات", "الأمثال", "الحكم"], "true": "الحكم", "status": "difficult", "id": 206 },
			{
				"question": "أي العبارات التالية غير صحيحة؟ // أي مما يلي لم يرد في النص؟ // كل العبارات التالية صحيحة ما عدا",
				"answers": ["الطائر لم يخدع الصياد", "الصياد لم يبالي", "أظهر الصياد (عدم/لا) مبالاته بهروب الطائر // سعد الصياد لهروب الطائر", "الطائر لا يسمن ولا يغني من جوع"],
				"true": "أظهر الصياد (عدم/لا) مبالاته بهروب الطائر // سعد الصياد لهروب الطائر",
				"notes": "الصيغة الأولى للإجابة هي الصيغة الأدق والأصح إذا ردوا الخيارين معًا في الاختبار",
				"status": "incorrect && contradictive",
				"id": 207
			},
			{
				"question": "تكمن حيلة القبرة في؟ // بماذا خدع الطائر الصياد؟ // الأسلوب الذي اتبعه الطائر للهروب من الصياد هو",
				"answers": [
					"اقتراحها على الصياد بإخباره الحكم",
					"الطيران للجبل قبل إنهاء الحديث",
					" ادعاء بأن هناك درتين في حوصلتها",
					"تغيير مكانها بالتدريج // تغيير مكانها تدريجيًا // التدرج المكاني"
				],
				"true": "تغيير مكانها بالتدريج // تغيير مكانها تدريجيًا // التدرج المكاني",
				"status": "missing",
				"id": 209
			},
			{
				"question": "تكمن حيلة القبرة مع الصياد في",
				"answers": ["اقتراحها على الصياد بإخباره الحكم", "الطيران للجبل قبل إنهاء الحديث", " ادعاء بأن هناك درتين في حوصلتها", "تغير مكانها في كل مرة من مكان لمكان"],
				"true": "تغير مكانها في كل مرة من مكان لمكان",
				"status": "missing",
				"id": 1826
			},
			{
				"question": "طائر القبرة .....",
				"answers": ["ساذج", "حكيم", "ذكي", "..."],
				"true": "حكيم",
				"status": "missing",
				"id": 1827
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العقبات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/358",
		"index": 27,
		"paragraph": "القطعة : إذا خلت الحياة من العوائق والعقبات فإنها ستصبح حياة مملة، لأن العوائق هي التي تصنع التجارب",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة العوائق بالعقبات:", "answers": ["ترتيب", "تضاد", "تخالف", "ترادف"], "true": "ترادف", "notes": "علاقة التضييق بالتهييج تتابع", "status": "incorrect", "id": 210 },
			{ "question": "علاقة ستصبح حياة بما قبلها // علاقة (لأصبحت) بما قبلها...:", "answers": ["نتيجة", "توضيح", "سبب", "تعليل"], "true": "نتيجة", "status": "normal", "id": 211 },
			{
				"question": "يستنبط من النص أن الترتيب الزمني للأحداث هو:",
				"answers": ["الفوز - تخطي العوائق - الشعور بالإثارة", "الشعور بالإثارة - الفوز - تخطي العوائق", "الشعور بالإثارة - تخطي العوائق - الفوز", "تخطي العوائق - الشعور بالإثارة - الفوز"],
				"true": "الشعور بالإثارة - تخطي العوائق - الفوز",
				"notes": "مثلًا رغبة السفر إلى مكان يحتاج إثارة ورغبة قوية, ثم تخطي العوائق مثلا حجز التذاكر وغيرها, ثم الفوز وهو الوصول على المكان",
				"status": "incorrect",
				"id": 212
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الاكسجين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/361",
		"index": 28,
		"paragraph": "القطعة : الهواء هو كل المخلوط الغازي الذي يملأ جو الأرض بما في ذلك بخار الماء، ويتكون أساساً من غازي النتروجين نسبته 78,084% والأكسجين 20,946% ويوجد إلى جانب ذلك غاز ثاني أكسيد الكربون نسبته 0,033% وبخار الماء وبعض الغازات الخاملة وتأتي أهمية الأكسجين من دوره العظيم في تنفس الكائنات الحية التي لا يمكن أن تعيش بدونه وهو يدخل في تكوين الخلايا الحية بنسبة تعادل ربع مجموع الذرات الداخلة في تركيبها. ولكي يتم التوازن في البيئة ولا يستمر تناقص الأكسجين شاءت حكمة الله سبحانه أن تقوم النباتات بتعويض هذا الفاقد من خلال عملية البناء الضوئي ، حيث يتفاعل الماء مع غاز ثاني أكسيد الكربون في وجود الطاقة الضوئية التي يمتصها النبات بواسطة مادة الكلوروفيل الخضراء ولذلك كانت حكمة الله ذات اثر عظيم رائع فلولا النباتات لما استطعنا أن نعيش بعد أن ينفذ الأكسيجين في عمليات التنفس واحتراق ، ولا تواجد أي كائن حي في البر أو في البحر ، إذا أن النباتات المائية أيضاً تقوم بعملية البناء الضوئي ، وتمد المياه بالأكسجين الذي يذوب فيها واللازم لتنفس كل الكائنات البحرية .",
		"questions": [
			{
				"question": "تعمل صبغة الكلوروفيل على امتصاص:",
				"answers": ["ثاني أكسيد الكربون", "الأتربة من الهواء", "الطاقة الضوئية", "الطاقة الحرارية"],
				"true": "الطاقة الضوئية",
				"status": "normal",
				"id": 213
			},
			{ "question": "تقوم النباتات بالنسبة للأكسجين:", "answers": ["باستهلاكه", "بفصله", "بإنتاجه", "بتنقيته"], "true": "بإنتاجه", "status": "normal", "id": 214 },
			{ "question": "بخار الماء يعتبر:", "answers": ["من مكونات الاكسجين", "مفيد في التنفس", "أحد مكونات الهواء", "مضر للتنفس"], "true": "أحد مكونات الهواء", "status": "normal", "id": 215 },
			{ "question": "ما هي نسبة تركيب الذرات غير الأكسجين في المخلوقات؟", "answers": ["50%", "90%", "25%", "75%"], "true": "75%", "status": "difficult", "id": 216 },
			{ "question": "ما هو الغاز المهم في عملية التنفس؟", "answers": ["النيتروجين", "الهيليوم", "ثاني أكسيد الكربون", "الأكسجين"], "true": "الأكسجين", "status": "normal", "id": 217 },
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للقطعة؟",
				"answers": ["البناء الضوئي", "أهمية الأكسجين في الطبيعة أو في الهواء", "مكونات الهواء", "تنفس المخلوقات الحية"],
				"true": "أهمية الأكسجين في الطبيعة أو في الهواء",
				"status": "difficult",
				"id": 218
			},
			{ "question": "ما هو الغاز الذي يحتل أكبر نسبة في الهواء؟", "answers": ["النيتروجين", "الهيليوم", "الأكسجين", "ثاني أكسيد الكربون"], "true": "النيتروجين", "status": "normal", "id": 219 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السحب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/362",
		"index": 29,
		"paragraph": "القطعة : الغيوم أو السحب هي عبارة عن دقائق صغيرة من جزيئات الماء المتبخرة، من البحار والمحيطات والأنهار، وكذلك من بلورات الثلج، وبالتالي الغيوم هي إحدى أشكال التكاثف، والغيوم المنخفضة من أقرب الغيوم إلى سطح الأرض، على ارتفاع ۲۰۰۰ متر فما دون ذلك، والمتوسطة على ارتفاعات بين ۲ كيلو وحتى ٦ كيلومتر، والعالية على ارتفاعات بين ستة كيلومتر واثني عشر كيلومتر. هناك أنواع مختلفة من السحب التي يمكن تمييزها حسب ارتفاعها، فسحب المزن الركامية هي سحب شديدة الكثافة والضخامة لها امتداد رأسي كبير مظهرها يشبه مظهر الجبال غالبا، وتعرف عند العرب باسم الصيب وتكون دون ۲۰۰۰ متر، وسحب السمحاق وهي سحب جليدية على ارتفاع ٤۰۰۰ متر تقريبا، وهناك سحب منبسطة ضبابية ذات ارتفاع منخفض ومتفاوتة اللون، وتكون غالبا شبه الخيوط من المغزل.",
		"questions": [
			{ "question": "يتم تصنيف السحب على حسب:", "answers": ["طولها", "ثقلها", "ارتفاعها", "كثافتها"], "true": "ارتفاعها", "status": "normal", "id": 220 },
			{ "question": "شبه الكاتب في القطعة السحب بآلة من الآلات تستخدم في:", "answers": ["الهندسة", "المنجل", "ألياف", "النسيج"], "true": "النسيج", "status": "difficult", "id": 221 },
			{
				"question": "السحب الركامية تصنف ضمن أي نوع من السحب؟",
				"answers": ["المتوسطة", "المرتفعة", "الجافة", "المنخفضة"],
				"true": "المرتفعة",
				"notes": "السحب: السحب الممتد/المنبسط من الأرض إلى 2500 متر. السحب المرتفع من 2000 إلى 6000 متر. سحب الخيط 6000 فما فوق. شرح: السحب الركامية تقع في 4000 متر فهي من ضمن السحب المرتفعة",
				"status": "incorrect",
				"id": 222
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["أشكال السحب وثقلها", "تاثر السحب ومكوناتها", "تشكل السحب وارتفاعها", "تنوع السحب واسماؤها"],
				"true": "تنوع السحب واسماؤها",
				"notes": "(تشكل السحب وارتفاعها: التشكل هو التكوين والنص لم يتحدث عن تكوين السحب وأنها من الماء مثلا) - (أشكال السحب وثقلها: النص لم يتحدث عن ثقل أو وزن السحب) - (تأثر السحب ومكوناتها: النص لم يتحدث عن مكونات السحب وأنها من الماء مثلا, ولم يتحدث عن تاثيرها على اي شيء)",
				"status": "incorrect",
				"id": 223
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص هو .......",
				"answers": ["أنواع السحب بحسب ارتفاعها", "تأثير السحب وارتفاعها", "تكوين السحب وأشكالها", "تشكل السحب ومكوناتها"],
				"notes": "(تشكل السحب ومكوناتها: النص لم يتحدث عن مكونات السحب وأنها من الماء مثلا) - (تكوين السحب وأشكالها: أيضا لم يتحدث عن التكوين) - (تأثير السحب وارتفاعها: النص لم يتحدث عن تأثير السحب على اي شيء)",
				"true": "أنواع السحب بحسب ارتفاعها",
				"status": "missing",
				"id": 1834
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص هو .......",
				"answers": ["تكوين السحب وأشكالها", "أنواع السحب وأسماؤها", "تشكل السحب وارتفاعها", "تأثير السحب وارتفاعها"],
				"true": "أنواع السحب وأسماؤها",
				"notes": "(تشكل السحب وارتفاعها: التشكل هو التكوين والنص لم يتحدث عن تكوين السحب وأنها من الماء مثلا) - (تكوين السحب وأشكالها: أيضا لم يتحدث عن التكوين) - (تأثير السحب وارتفاعها: النص لم يتحدث عن تأثير السحب على اي شيء)",
				"status": "missing",
				"id": 1835
			},
			{
				"question": "أشبه ما تكون سحب المزن الركامية إلى:",
				"answers": ["سطح البحر", "الرسم", "التضاريس الجبلية", "الأشكال الهندسية"],
				"true": "التضاريس الجبلية",
				"status": "normal",
				"id": 224
			},
			{
				"question": "اعلى ارتفاع للسحب يصنف ضمن:",
				"answers": ["الخيط", "الكبب", "الغزل", "الألياف"],
				"true": "الخيط",
				"notes": "السحب: السحب الممتد/المنبسط من الأرض إلى 2500 متر. السحب المرتفع من 2000 إلى 6000 متر. سحب الخيط 6000 فما فوق",
				"status": "incorrect",
				"id": 225
			},
			{ "question": "السحب السمحاقية تشبه ؟", "answers": ["الخيطي", "-", "-", "-"], "true": "الخيطي", "status": "missing", "id": 226 },
			{ "question": "توجد السحب البيضاء الركامية ضمن السحب:", "answers": ["المرتفعة", "-", "-", "-"], "true": "المرتفعة", "status": "missing", "id": 227 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص هو :", "answers": ["أسماء السحب وتشكلها", "أنواع السحب وارتفاعها", "?", "?"], "true": "أنواع السحب وارتفاعها", "status": "missing", "id": 228 },
			{ "question": "السحب على شكل كبب تصنف أن تكون :", "answers": ["متوسطة", " منخفضة", "مرتفعة", "?"], "true": "مرتفعة", "status": "missing", "id": 229 },
			{ "question": "السحب عند ارتفاع 2 ألاف تكون من ضمن :", "answers": ["الخيوط", "-", "-", "-"], "true": "الخيوط", "status": "missing", "id": 230 },
			{
				"question": "ما مضمون النص؟",
				"answers": ["السحب وأنواعها", "حركة السحب وظواهرها .", " التعجب من تركيب السحب", "السحب وارتفاعاتها وتنوعها"],
				"true": "السحب وارتفاعاتها وتنوعها",
				"status": "missing",
				"id": 231
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة نظرية الليل والنهار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/363",
		"index": 30,
		"paragraph": "القطعة : إن اشعة الشمس في الشتاء القصير تسبب الاكتئاب وفي خلال دراسة اجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية حيث جربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وترك الاخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي تعرض للعتمة كئيب والذي تعرض للضوء فهو سعيد.",
		"questions": [
			{ "question": "أدق وصف (لنظرية - دراسة):", "answers": ["فرضية - تحقق", "عالم - نظرية", "عقد - بنود", "اعتقاد - إثبات"], "true": "فرضية - تحقق", "status": "normal", "id": 232 },
			{ "question": "نظرية تعني:", "answers": ["ظن مستحيل إثباته", "كلام مجرد من التطبيق", "ظن قابل للإثبات", "تخمين"], "true": "ظن قابل للإثبات", "status": "normal", "id": 233 },
			{ "question": "التعرض للضوء يسبب // طول النهار يشعرنا ب:", "answers": ["التأمل", "البهجة", "الحزن", "الكآبة"], "true": "البهجة", "status": "normal", "id": 234 },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["النهار والليل في الحياة", "النهار في الشتاء", "مدى تأثر الإنسان بالضوء", "مده النهار وعلاقته بصحه الانسان"],
				"true": "مدى تأثر الإنسان بالضوء",
				"status": "difficult",
				"id": 235
			},
			{ "question": "يستنتج أن حجب أشعة الشمس في الشتاء سببه؟", "answers": ["كثرة الأمطار", "مدة النهار", "البرودة", "الغيوم"], "true": "مدة النهار", "status": "normal", "id": 236 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["آثار الضوء على الإنسان", "-", "-", "-"], "true": "آثار الضوء على الإنسان", "status": "missing && difficult", "id": 237 },
			{ "question": "نستنتج من النص أن", "answers": ["طول النهار يشعر الإنسان بالبهجة", "-", "-", "-"], "true": "طول النهار يشعر الإنسان بالبهجة", "status": "missing", "id": 238 },
			{
				"question": "النص تحدث عن النهار و لكن لم يذكر نهار الصيف لماذا ؟",
				"answers": ["لأن الجملة التي قبلها شرحت السبب بطريقة غير مباشرة", "لأن النهار في الصيف حتمي", "لأن نهار الصيف بمفرده يشعر الإنسان بالبهجة", "لأن النص يتحدث عن الحزن"],
				"true": "لأن الجملة التي قبلها شرحت السبب بطريقة غير مباشرة",
				"status": "missing",
				"id": 239
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة جسم الإنسان (العين)",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/367",
		"index": 31,
		"paragraph": "القطعة : خلق الله بدن الإنسان عبارة عن أعضاء كالعين وأنه سبحانه خلق لها الجفن والرموش للحماية والأذن للأصوات ولما يسمع بطريقة الإشارات ليصل إلى الدماغ، والأنف يكفي وجودها لأنه بواسطتها يستطيع الإنسان التنفس وتبادل الغازات وتساعدها في ذلك الشعيرات الموجودة في داخلها التي تنقي الهواء",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة كالعين بما قبلها؟", "answers": ["تمثيل", "تناقض", "تماثل", "تشبيه"], "true": "تمثيل", "status": "normal", "id": 242 },
			{ "question": "معنى كلمة إشارات في الفقرة:", "answers": ["توقفات", "نبضات", "علامات", "إفرازات"], "true": "نبضات", "status": "incorrect", "id": 243 },
			{ "question": "كم عدد الحواس التي ذكرت في النص؟", "answers": ["3", "5", "2", "4"], "true": "3", "status": "normal", "id": 244 },
			{ "question": "أسلوب النص:", "answers": ["أدبي", "تقرير", "علمي أدبي", "علمي"], "true": "علمي أدبي", "status": "difficult", "id": 245 },
			{ "question": "ما علاقة كلمة (للحماية) بما قبلها؟", "answers": ["نتيجة", "تعليل", "شارحه لمضمونه", "متممة لها"], "true": "تعليل", "status": "incorrect", "id": 246 },
			{ "question": "كلمة يكفي في الفقرة بالنسبة للأنف تدل على:", "answers": ["التناقض", "الترادف", "أهميتها", "حاجتنا له"], "true": "أهميتها", "status": "incorrect", "id": 247 },
			{ "question": "الضمير في كلمة (لها) الواردة في السطر الأول يعود على:", "answers": ["الجسم", "الأعضاء", "مهمة", "العين"], "true": "العين", "status": "incorrect", "id": 248 },
			{ "question": "أفضل عنوان للنص:", "answers": ["الحواس وأهميتها", "العين", "الحواس", "-"], "true": "الحواس وأهميتها", "status": "missing", "id": 240 },
			{ "question": "أسلوب الكاتب من النص", "answers": ["علمي متأدب", "عملي محايد", "محايد", "متحيز"], "true": "علمي متأدب", "status": "missing", "id": 241 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التصحر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/369",
		"index": 32,
		"paragraph": "القطعة : يعتقد البعض أن التصحر سببه الجفاف، ولكن هذا خطأ فادح، فالجفاف يزيد التصحر ولكن السبب الرئيسي للتصحر هو سوء ادارة واستغلال الأنظمة البيئية وقد ساعد على التصحر في النصف الثاني من القرن العشرين الانفجار السكاني و الذي ميز تلك الفترة والذي ادى الى ازدياد الحاجة إلى الغذاء وبالتالي إلى الأراضي المزروعة والحيوانات وقد حدث ذلك على حساب الغابات والمراعي الطبيعية والتربة الزراعية، وفي افريقيا بين 1950و 2000 أدى التصحر إلى انهيار بيئي ومعاناة إنسانية ونفوق الثروة الحيوانية، فالتدهور في التوازن البيئي يتم بواسطة الانسان وحيواناته عن طريق سوء استغلال الموارد الطبيعية المتجددة من مياه وتربة وغطاء نباتي، ويؤثر التصحر على الانسان و الحيوان و البيئة تأثيرًا سلبيًا يمتد عبر سنوات و عقود طويلة، وهذه الظاهرة لم يتضح خطرها إلا منذ فترة وجيزة بعد الوقوف على أبعادها ومخاطرها.",
		"questions": [
			{ "question": "ما هو تأثير الجفاف على التصحر؟", "answers": ["نادر التأثير", "يقل تأثيره", "ليس له علاقة", "يزيد تأثيره"], "true": "يزيد تأثيره", "status": "normal", "id": 249 },
			{
				"question": "وفقا للنص أي من الآتي لم يذكر ضمن ما يتأثر بالجفاف؟",
				"answers": ["الحيوان", "الأراضي", "البيئة", "الإنسان"],
				"true": "الأراضي",
				"notes": "الأراضي مش فارقة معاها اذا مزروعة ولا",
				"status": "normal",
				"id": 250
			},
			{ "question": "الضمير في كلمة أبعادها الواردة بنهاية النص يعود على؟", "answers": ["الطقس", "الجفاف", "الأمطار", "الظاهرة"], "true": "الظاهرة", "status": "normal", "id": 251 },
			{
				"question": "وفقا للنص فإن السبب الرئيسي للتصحر هو:",
				"answers": ["سوء استخدام الإنسان للبيئة // سوء الإدارة", "انتشار الزراعة", "كثرة الحيوانات", "الجفاف"],
				"true": "سوء استخدام الإنسان للبيئة // سوء الإدارة",
				"notes": "الجفاف يزيد التحصر لكن ليس سبب",
				"status": "normal",
				"id": 252
			},
			{ "question": "يكون التغلب على التصحر بـ:", "answers": ["قلة السكان", "سقي الأرض", "الزراعة", "حسن الإدارة والتخطيط"], "true": "حسن الإدارة والتخطيط", "status": "normal", "id": 253 },
			{ "question": "تتحدث الفقرة 1 عن ؟", "answers": ["الأنشطة التي تسبب التصحر", "-", "-", "-"], "true": "الأنشطة التي تسبب التصحر", "status": "missing", "id": 254 },
			{ "question": "ما هو سبب هجرة الفلاحين؟", "answers": ["تدهور الأراضي الزراعية", "-", "-", "-"], "true": "تدهور الأراضي الزراعية", "status": "missing", "id": 255 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الإحساس الوجداني",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/371",
		"index": 33,
		"paragraph": "القطعة : 1- يغطي مفهوم الذكاء الانفعالي مجموعة واسعة من المهارات والاستعدادات التي تخرج عن نطاق قدرات الذكاء التقليدي والذكاء الوجداني: القدرة على إدراك الانفعالات ومضمونها والتعبير عنها بشكل دقيق وتوافقي بما في ذلك قيم المشاعر وإنتاجها التي تسهل الأنشطة الأخرى. كما يتضمن الانفعالات لدى الفرد والآخرين، وبالتالي فإن الذكاء الانفعالي يتضمن قدرة الشخص على التعرف على مشاعره وانفعالاته وعلى التعامل مع المشاعر السلبية كالشعور بالإحباط وتراكم ضغوط الحياة بحيث يتمكن من استخدام وتوظيف المشاعر للوصول إلى قرارات سليمة فلو كانت حالتنا النفسية غير جيدة تقل التلقائية لدينا.\r\n2- إن الوجدان والتفكير متداخلان تداخلا وثيقا. والظروف الآمنة البعيدة عن التهديد والقلق تكسب الفرد المعلومة والخبرة بأمان حيث يزداد تركيزه وتزداد قدرته على استدعاء الخبرات السابقة وبالتالي فهم الموقف والتعامل معه عقليا ومنطقيا، وعندما تكون الخبرة مصحوبة بانفعال إيجابي كالفرح أو الإنجاز مثلا يزداد إتقان المعلومة وحفظها والاستفادة منها حيث يسجل الدماغ هذه المعلومة وكأنه يقول لنفسه: هذه المعلومة مهمة احفظها وتذكرها واستخدمها مستقبلا، وتعتبر هذه المشاعر الإيجابية التي ترافق الخبرة بمثابة مكافأة ذاتية للدماغ وهي التي تدعو العقل مستقبلا لممارسة أشكال التفكير المختلفة كالابتكار والاستكشاف والإنجاز؛ لأن المخ في هذه الحالة يكون آمنا",
		"questions": [
			{
				"question": "في قوق الكاتب إذا كان يصح أن نضيف كلمة إرادة كصفة لها فيجب أن تكون:",
				"answers": ["الإرادة المعتادة", "سلوكيات العادة", "العادة الإرادية", "العادة والإرادة"],
				"true": "العادة الإرادية",
				"status": "difficult",
				"id": 256
			},
			{
				"question": "ما علاقة الفقرة الثانية بالأولى:",
				"answers": [
					"شرح طبيعة العلاقة بين الإحساس الوجداني والانفعالي",
					"شرح العلاقة بين الإحساس الوجداني والانفعالي",
					"شرح لما ورد بالفقرة الأولى",
					"توضيح للحياة الوجدانية والفاعلة // شرح الحياة الوجدانية والفاعلة // توضيح الطبيعة بين الحياة الوجدانية والفاعلة // توضيح الإحساس الوجداني والانفعالي"
				],
				"true": "شرح طبيعة العلاقة بين الإحساس الوجداني والانفعالي",
				"notes": " في نموذج التعمية والتقويم نختار شرح لما ورد بالفقرة الأولى. يتميز بسؤال محراث : حقل الذي اجابته غسالة : صحون. احذر لأن الاجابة دائمًا تكون فيها 'طبيعة العلاقة'ـ",
				"status": "incorrect && contradictive",
				"id": 257
			},
			{
				"question": "ما معنى تلقائية؟",
				"answers": ["أفعال طائشة", "أفعال غير مخطط لها", "أفعال سبق الإعداد لها", "أفعال يتم التستر عليها"],
				"true": "أفعال غير مخطط لها",
				"status": "normal",
				"id": 258
			},
			{
				"question": "تنمية العادة الإرادية تكون:",
				"answers": ["بعدة عوامل شخصية", "بعوامل اجتماعية", "بعدة عوامل شخصية وخارجية", "بعامل واحد فقط"],
				"true": "بعدة عوامل شخصية وخارجية",
				"status": "difficult",
				"id": 259
			},
			{ "question": "الكاتب في الفقرة 2 و 3  كان يقارن بين:", "answers": ["العادة الإرادية واللاإرادية", "-", "-", "-"], "true": "العادة الإرادية واللاإرادية", "status": "missing", "id": 260 },
			{ "question": "الكاتب في الفقرة 2 و 3  كان يتحدث عن:", "answers": ["العادة الإرادية واللاإرادية", "-", "-", "-"], "true": "العادة الإرادية واللاإرادية", "status": "missing", "id": 261 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة صاعد الأندلسي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/373",
		"index": 34,
		"paragraph": "القطعة : 1- أبو القاسم صاعد بن أحمد الأندلسي القرطبي توفي عام 462 صاحب كتاب طبقات الأمم. وهو صاعد بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن صاعد التغلبي أو صاعد الأندلسي. توجه إلى طليطلة طلبًا للدراسة والعلم في سنة 438هـ. وعاش في كنف أميرها يحيى بن إسماعيل من أسرة ذي النون، وتولى مسؤولية القضاء فيها إلى وفاته في سن مبكرة.\r\n2 - كان صاعد الأندلسي في الأربعين من عمره حين أنجز كتابه الشهير طبقات الأمم وهو الكتاب الرابع والأخير من أعماله قبل وفاته بسنتين. كتب صاعد الثلاثة الأولى فقدت، وقد تناولت مواضيع مختلفة كعلم الرصد (حركات النجوم والكواكب) وعلم الملل والنحل (الديانات والمعتقدات والفرق الإسلامية وغير الإسلامية) وعلم التاريخ (جوامع أخبار العرب والعجم). وبقي كتابه الأخير ووضعه أصلا للتعريف بأعلام عصره حين خدم كقاض لطليطلة في عهد أمراء الطوائف.\r\n3- كتب صاعد طبقات الأمم أو كما يسميه التعريف بطبقات الأمم في عام 460 هـ (۱۰۹۷) حاول فيه استكمال دراسة أستاذه ابن حزم الظاهري عن دور الأندلس في إنتاج العلوم والتعريف بأهم الشخصيات الفكرية التي برزت في مختلف العهود الإسلامية. إلا أن دراسته اختلفت عن رسالة ابن حزم في مراتب العلوم فهو لم يكتف بأخبار الكاتب بل حاول التعريف بعصره وظروفه وبيئته. وبسبب شمولية الكتاب وضع مقدمة تحليلية للتعريف بتاريخ العلوم وتطور الأفكار واتصال الثقافات ببعضها من المشرق إلى المغرب وانتهاء بالأندلس وعصره.",
		"questions": [
			{ "question": "ان كتاب طبقات الأمم لصاعد الأندلسي:", "answers": ["علمي فكري", "تاريخي", "حضاري", "فلكي"], "true": "علمي فكري", "status": "incorrect", "id": 262 },
			{ "question": "كان عمر صاعد الأندلسي عندما هاجر إلى طليطلة:", "answers": ["16 سنه", "15 سنه", "18 سنه", "25 سنه"], "true": "18 سنه", "status": "normal", "id": 263 },
			{
				"question": "هاجر إلى طليطلة طلبا للعلم في:",
				"answers": ["النصف الأول من القرن السادس الهجري", "النصف الثاني من القرن الخامس الهجري", "الربع الثاني من القرن الخامس الهجري", "الربع الأول من القرن الخامس الهجري"],
				"true": "الربع الثاني من القرن الخامس الهجري",
				"status": "normal",
				"id": 264
			},
			{
				"question": "عرف العلماء كتب صاعد الأندلسي رغم أنها كانت مفقودة لأنها:",
				"answers": ["مخطوطة", "مطبوعة", "ذكرت في كتب أخرى", "حفظت في المكتبات"],
				"true": "ذكرت في كتب أخرى",
				"status": "incorrect",
				"id": 265
			},
			{ "question": "إن كتاب طبقات الأمم يتحدث عن التطور :", "answers": ["الفكري والعملي", "-", "-", "-"], "true": "الفكري والعملي", "status": "missing", "id": 266 },
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة 3 كان عمر صاعد عندما طلب العلم:", "answers": ["18 سنة", "-", "-", "-"], "true": "18 سنة", "status": "missing", "id": 267 },
			{ "question": "طبقا لما ورد في الفقرة 1 ذهب صاعد إلى  طليطلة في:", "answers": ["عقدين", "-", "-", "-"], "true": "عقدين", "status": "missing", "id": 268 },
			{ "question": "طبقا لما ورد في الفقرة 2 ذهب صاعد إلى  طليطلة وعمرة قرابه:", "answers": ["عقدين", "-", "-", "-"], "true": "عقدين", "status": "missing", "id": 269 },
			{ "question": "طبقا لما ورد في الفقرة 2 تولى صاعد في طليطلة أمر :", "answers": ["القضاء", "-", "-", "-"], "true": "القضاء", "status": "missing", "id": 270 },
			{ "question": "طبقا لما ورد في الفقرة 2 عدد الكتب التي ألفها  صاعد :", "answers": ["4", "-", "-", "-"], "true": "4", "status": "missing", "id": 271 },
			{ "question": "العلاقة بين النشر والخصوصية مثل العلاقة بين:", "answers": ["العام والخاص", "-", "-", "-"], "true": "العام والخاص", "status": "missing", "id": 272 },
			{ "question": "كان هدف صاعد في كتابه  طبقات الأمم :", "answers": ["صوغ الوعي الإنساني", "-", "-", "-"], "true": "صوغ الوعي الإنساني", "status": "missing", "id": 273 },
			{ "question": "في الفقرة 3جملة طلبا للعلم .....  علاقتها بما قبلها:", "answers": ["تعليل", "-", "-", "-"], "true": "تعليل", "status": "missing", "id": 274 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المحسنات الغذائية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/378",
		"index": 35,
		"paragraph": "القطعة : بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الاذواق والثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة وأضافوا تلك المحسنات للأغذية يغطي علي الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها الذي قد يفسدها وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة و ذات الملوحة القليلة وخصوصا أصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف ان تؤثر المحسنات.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما العنوان المناسب للنص؟",
				"answers": ["أنظمة أو طرق التخزين", "معايير الجودة", "المحسنات الغذائية", "الأغذية بين الجودة والتلف"],
				"true": "المحسنات الغذائية",
				"status": "normal",
				"id": 275
			},
			{ "question": "كم نسبة الأشخاص الذين يفضلون الأغذية المحلاة؟", "answers": ["50%", "70%", "40%", "30%"], "true": "70%", "status": "difficult && incomplete", "id": 276 },
			{ "question": "العلاقة بين تحسين الطعام والرائحة وبين المستهلك:", "answers": ["عكسية", "طردية", "تعليلية", "توازن"], "true": "طردية", "status": "normal", "id": 277 },
			{ "question": "يعود الضمير في كلمة تخزينها على:", "answers": ["الأذواق", "الوقت", "الأغذية", "المبيعات"], "true": "الأغذية", "status": "normal", "id": 278 },
			{ "question": "ما علاقة المرض بفقد الشهية؟", "answers": ["سببية", "تقابل", "تضاد", "طردية"], "true": "سببية", "status": "normal", "id": 279 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكربون",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/379",
		"index": 36,
		"paragraph": "القطعة : لا توجد حياة على وجه الأرض بدون الكربون، فالكربون في حياتنا في أجسامنا في طعامنا وفي هوائنا والكربون عنصر لا فلزي موجود بالألماس و الصخور الكربونية كالطباشير، ويوجد في الهواء و عندما يتحد مع الوقود ينتج ثاني أكسيد الكربون الذي يتصاعد الى الغلاف الجوي",
		"questions": [
			{ "question": "يعتبر الكربون بالنسبة للنبات:", "answers": ["ضار", "ضروري أحيانا", "غير مهم", "ضروري"], "true": "ضروري", "status": "normal", "id": 280 },
			{ "question": "الألماس يحتوي على:", "answers": ["كربون فلزي", "جواهر", "كربون لا فلزي", "وقود"], "true": "كربون لا فلزي", "status": "normal", "id": 281 },
			{ "question": "ما معنى كلمة فرط؟", "answers": ["إكثار", "تقليل", "تضليل", "إضعاف"], "true": "إكثار", "status": "difficult", "id": 282 },
			{ "question": "علاقة جملة فالكربون في حياتنا بما قبلها:", "answers": ["تشبيه", "تعليل", "تمثيل", "إيجاز"], "true": "تعليل", "status": "incorrect && unsure", "id": 283 },
			{ "question": "يميل النص الى علم:", "answers": ["الفيزياء", "الأرض", "البيئة", "الكيمياء"], "true": "الكيمياء", "status": "difficult", "id": 284 },
			{ "question": "علاقة جملة  حيث أنه مهم للحيوانات والنباتات  بما قبلها :", "answers": ["تفصيل", "-", "-", "-"], "true": "تفصيل", "status": "missing", "id": 285 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الشائعة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/380",
		"index": 37,
		"paragraph": "القطعة : الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقة، وقد توصل الباحث (جوردون) الى أن الشائعة سببها نقص المعلومات عند الناس وبسبب ذلك يلتفتون الى الشائعات لكي يبحثوا عن الحقيقة والاشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء وانتشار الهرج والمرج.",
		"questions": [
			{
				"question": "متى تكون الشائعات سلبية؟",
				"answers": ["إذا كانت موثوقة", "إذا كانت حقيقية", "إذا حلت محل الحقيقة", "إذا اعتبرت أنما تكمل الحقائق"],
				"true": "إذا حلت محل الحقيقة",
				"status": "normal",
				"id": 286
			},
			{
				"question": "الخطأ في القرارات السليمة سببها؟",
				"answers": ["المحسنات الغذائية", "خطرها على البناء المجتمعي", "انتشار الهرج والمرج", "فقدان الشائعة للمصداقية الواقعية"],
				"true": "فقدان الشائعة للمصداقية الواقعية",
				"status": "difficult",
				"id": 287
			},
			{
				"question": "يستند الناس على الشائعات كثيرا لـ:",
				"answers": ["البحث عن الحقيقة", "إذا كانت موثوقة", "عدم ادراكهم للمعلومة الصحيحة", "كثرة اتجاهات المعلومات"],
				"true": "عدم ادراكهم للمعلومة الصحيحة",
				"status": "normal",
				"id": 288
			},
			{ "question": "صنف النص الاشاعة على أنها:", "answers": ["مشكلة اجتماعية", "عادة اجتماعية", "حالة اجتماعية", "مرض اجتماعي"], "true": "مشكلة اجتماعية", "status": "normal", "id": 289 },
			{
				"question": "ما سبب انتشار الاشاعة وفقا لما ذكر في النص؟",
				"answers": ["كثرة المعلومات", "تنوع مصادر الأخبار", "انتشار الغوغائية", "نقص مستوى العلم"],
				"true": "انتشار الغوغائية",
				"status": "difficult && mismatched && unsure",
				"id": 290
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حشرة السمك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/381",
		"index": 38,
		"paragraph": "القطعة : حشرة السمك حشرة صغيرة طولها 1 سم تعيش في الشقوق وتكثر في الأماكن الرطبة والعفنة وقليلة الحركة وتتغذى حشرة السمك على السجاد والاقمشة والستائر الغير نظيفة ويتم التخلص منها عن طريق المبيدات والمواد الكيميائية التي تتبلل والبودرات السامة.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أسلم طريقة للتخلص من حشرة السمك؟",
				"answers": ["استخدام المبيدات الحشرية اللازمة", "النظافة العامة", "استخدام المواد الطاردة لها", "المواد المبللة"],
				"true": "النظافة العامة",
				"status": "normal",
				"id": 291
			},
			{
				"question": "ما هي الأماكن التي تكثر فيها حشرة السمك؟",
				"answers": ["الأماكن التي يقل فيها الناس", "الأماكن الرطبة", "الأماكن الجافة", "الشقوق"],
				"true": "الأماكن الرطبة",
				"status": "normal",
				"id": 292
			},
			{
				"question": "لماذا تأكل حشرة السمك السجاد؟",
				"answers": ["لأنها مبللة", "لأنها تكون متسخة", "لأنها تكون عفنة", "لأنها تكون نظيفة"],
				"true": "لأنها تكون متسخة",
				"status": "difficult",
				"id": 293
			},
			{
				"question": "أي مما يأتي لا يتوافق مع النص؟",
				"answers": ["تكثر حشرة السمكة في الأماكن المبللة", "حشرة السمك تقل في الأماكن قليلة الحركة", "تتغذى على الصور المعلقة على الجدران", "تمشي بسرعة وتأكل ببطيء"],
				"true": "تمشي بسرعة وتأكل ببطيء",
				"status": "normal",
				"id": 294
			},
			{ "question": "ما هي الأماكن التي تكثر فيها حشرة السمك؟", "answers": ["الأماكن الندية", "-", "-", "-"], "true": "الأماكن الندية", "status": "missing", "id": 295 },
			{ "question": "أين توجد حشرة السمك ؟", "answers": ["في الأماكن الضيقة \\ الشقوق", "-", "-", "-"], "true": "في الأماكن الضيقة \\ الشقوق", "status": "missing", "id": 296 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/382",
		"index": 39,
		"paragraph": "القطعة : تعاني بعض الدول العربية من افتقارها للموارد الغذائية، ويعتبر الري إحدى العوامل التي تبني عليها الزراعة، وللري نوعان: الري السطحي والري غير  السطحي فالري السطحي بالطريقة القديمة  يستخدم بكثرة؛ بسبب قلة تكاليفه وبساطة نظامه حيث تكون الأرض منحدرة، وتكون مقسمة إلى أحواض؛ ولكن لكل شيء عيوب فالري السطحي غير مناسب لجميع أنواع الترب، ويحتاج لوقت طويل في توزيع المياه، ونسبة مياه عالية مفقودة، كما أنه يحتاج لأي عاملة، وتحتاج لكميات كبيرة من المياه فهي غير متوفرة له وبالتالي لا تستعملها الدول التي لا تتوفر لديها المياه بكثرة أما النوع غير السطحي فلا يمكن معرفة إذا حدث انسداد أم لا فيه؛ لأن تكلفته عالية.",
		"questions": [
			{ "question": "القطعة تتحدث عن:", "answers": ["مصادر الري", "مشكلة الري", "أنظمة الري", "أهمية الري"], "true": "أنظمة الري", "status": "normal", "id": 297 },
			{ "question": "ما مرادف كلمة  تفتقر؟", "answers": ["ليست بحاجة", "تجدب", "تفلس", "تحتاج"], "true": "تحتاج", "status": "incorrect", "id": 298 },
			{ "question": "أفضل عنوان للنص:", "answers": ["طرق الري الحديثة", "-", "-", "-"], "true": "طرق الري الحديثة", "status": "missing", "id": 299 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة لغة الضاد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/388",
		"index": 40,
		"paragraph": "القطعة : كان العرب الاولون أحرارا في لغتهم يعون لكل ما يخطر ببالهم من المعاني ما يريدون من الالفاظ ولا يتقيدون بقاعدة ولا شرط ونحن عرب مثلهم تجري في عرقنا دماؤهم كما تجري في عروقهم دماء آبائهم من قبل فسهمنا في الضاد سهمهم وحقنا فيها حقهم فلم يضعون الالفاظ للتفاهم والتخاطب ولا نضعها مثلهم لمثل ما وضعوا وحاجاتنا أكثر من حاجاتهم ومرافقنا اوفر عددا من مرافقهم واوسع فصولا وانواعا",
		"questions": [
			{
				"question": "جملة (فلم يضعوا الألفاظ للتفاهم) تدل على:",
				"answers": ["الاستنكار", "التمني", "الاقناع", "التقرير"],
				"true": "الاقناع",
				"notes": "معاذ الله تفيد - استنكار, قول هشام لحاجبيه ما شاء أحد أن يدخل علي إلى دخل حتى الصبيان - استنكار, فلم يضعوا الألفاظ للتفاهم - الافناع",
				"status": "incorrect",
				"id": 300
			},
			{ "question": "فسهمنا في الضاد كسهمهم وحقنا فيها حقهم ما المقصود بالضاد؟", "answers": ["معنى", "اللغة العربية", "صوت", "حرف"], "true": "اللغة العربية", "status": "difficult", "id": 301 },
			{ "question": "تفيد جملة (وسهمنا في الضاد كسهمهم، وحقنا فيها كحقهم)", "answers": ["تفسير", "توضيح", "تكرار المعنى", "تناقض"], "true": "تكرار المعنى", "status": "difficult", "id": 302 },
			{ "question": "فسهمنا في الضاد كسهمهم وحقنا فيها حقهم ما المقصود بالضاد ؟", "answers": ["لغة", "-", "-", "-"], "true": "لغة", "status": "missing", "id": 303 },
			{
				"question": "الغرض من الاستفاهم في الجملة فلم يضعوا الألفاظ للتفاهم:",
				"answers": ["الإقناع", "الاستنكار", "-", "-"],
				"true": "الإقناع",
				"notes": "معاذ الله تفيد - استنكار, قول هشام لحاجبيه ما شاء أحد أن يدخل علي إلى دخل حتى الصبيان - استنكار, فلم يضعوا الألفاظ للتفاهم - الافناع",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 304
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السعادة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/288",
		"index": 41,
		"paragraph": "القطعة : السعادة الحقيقية في البذل دون الأخذ والمزيفة في الأخذ دون البذل",
		"questions": [
			{
				"question": "في القطعة مقارنة بين:",
				"answers": ["الكريم والأناني", "الجواد والكريم", "الكريم والسخي", "الأناني والعصامي"],
				"true": "الأناني والعصامي",
				"status": "incorrect && unsure",
				"id": 305
			},
			{ "question": "القطعة تحث على:", "answers": ["التواكل", "الشك", "الكرم", "الشح"], "true": "الكرم", "status": "normal", "id": 306 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العادة والإرادة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/273",
		"index": 42,
		"paragraph": "القطعة : احتار علماء النفس بين تصنيف تصرفات الإنسان وتحركاته اليومية أهي: إرادية أم غير إرادية؟ والأفعال المقرونة بجهد أهي إرادية أم أصبحت عادة أصلها الإرادة؟ إلى أن صنفوها إلى عادات، وترتبط العادة بالجهد عادة؛ ولكن نسأل أنفسنا هل هذه العادة إرادية أم غير إرادية؟ ومن هنا انقسمت العادات إلى: -\r\n- أولا: العادات الإرادية: وهي التصرفات الإدارية المقترنة بالجهد، والرغبة الداخلية أو الإدارة، وهي التي يختار الإنسان تصرفها فقد يمارس الإنسان عادة باختياره ويحاول التوقف بعد ذلك عنها ولكن مع المقاومة يصبح ضعيفًا ولا يستطيع. \r\n- ثانيا: غير الإرادية: وهي سلوكيات إيجابية في حياة الإنسان وترقى به، فمثلا النجار والبنائين وغيرهم يمارس كُلاً منهم مهنته مع بذل جهد. ومع مرور الزمان تصبح عندهم مجرد عادة ولا يبذلون فيها أي جهد وغير إرادية ولكنها وفي الأصل تنشأ عن الإرادة؛ لذا فإن كان يَصِح أن نُضيف إلى هذه العادة كلمة فسنضيف كلمة إرادة كصفة لها. \r\nنشأة العادة الإرادية داخل حياة الإنسان وتطورها تعتمد على: الحوار الداخلي، والثقافة الذاتية، ونظرته محل ذاته وبالثقافة والمجتمع وغيرها. أما تطورها فبعدة عوامل: كصحة الإنسان، والبيئة المحيطة، وأخلاق المجتمع، وبيئته التربوية. أما عن ارتباط الوراثة بالعادة فلن أكتب في هذا الموضوع لكثرة شجونه وفروعه المتشعبة.",
		"questions": [
			{
				"question": "يجب على الإنسان التركيز في صقل:",
				"answers": ["العادة الغير إرادية", "العادة الإرادية واللاإرادية", "العادة الإرادية", "المتغيرة"],
				"true": "العادة الغير إرادية",
				"status": "incorrect",
				"id": 307
			},
			{
				"question": "الكاتب في الفقرة (٢) و(3) كان يقارن بين:",
				"answers": ["العادة الغير إرادية", "العادة الإرادية", "العادة الإرادية واللاإرادية", "العادة اللاإرادية"],
				"true": "العادة الإرادية واللاإرادية",
				"status": "normal",
				"id": 308
			},
			{
				"question": "تنمية العادة الإرادية تكون:",
				"answers": ["عوامل شخصية", "عوامل خارجية", "بعدة عوامل شخصية وخارجية", "عوامل داخلية"],
				"true": "بعدة عوامل شخصية وخارجية",
				"status": "normal",
				"id": 309
			},
			{ "question": "عوامل تطور العادة الإرادية داخل الإنسان:", "answers": ["مرحلتان", "4 مراحل", "5 مراحل", "3 مراحل"], "true": "4 مراحل", "status": "normal", "id": 310 },
			{
				"question": "يرى الكاتب أنه لا يستطيع التكلم عن موضوع الوراثة لأنه:",
				"answers": ["غير مهم", "تشعبه كبير وموجز مقاله", "ليس متخصص فيه", "لا يحمل الكفاءة للتحدث فيه"],
				"true": "تشعبه كبير وموجز مقاله",
				"status": "normal",
				"id": 311
			},
			{
				"question": "إذا كان يصح أن نضيف كلمة إرادة كصفه لها فيجب أن تكون:",
				"answers": ["العادة الإرادية", "الإرادة غير المعتادة", "العادة غير الإرادية", "الإرادة المعتادة"],
				"true": "العادة الإرادية",
				"status": "normal",
				"id": 312
			},
			{
				"question": "علاقة الإرادة بالعادة",
				"answers": ["بعض العادات ناشئة عن الإرادة", "العادة أصلها إرادة", "الإرادة أصلها عادة", "كل العادات كانت إرادة"],
				"true": "بعض العادات ناشئة عن الإرادة",
				"status": "incorrect",
				"id": 313
			},
			{ "question": "إذا كان يصح أن نضيف إرادة كصفة لها فيجب أن تكون:", "answers": ["العادة الإرادية", "-", "-", "-"], "true": "العادة الإرادية", "status": "missing", "id": 314 },
			{ "question": "تمنية العادة الإرادية يكون:", "answers": ["عدة عوامل شخصية واجتماعية", "-", "-", "-"], "true": "عدة عوامل شخصية واجتماعية", "status": "missing", "id": 315 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأمطار الكونية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/295",
		"index": 43,
		"paragraph": "القطعة : 1- على أطراف مجموعتنا الشمسية يوجد ركام هائل من الصخور والكويكبات الصغيرة يطلق عليها حزام كويبير وفي العقود القليلة الماضية اتضح أن هذا الحزام يتضمن نسبة كبيرة من الكتل الجليدية والجبال الثلجية التي تفوق في ضخامتها جبل إيفرست.\r\nكما اكتشف العلماء معظم المذنبات الجليدية التي تسقط على الأرض تأتي من هذا المكان الذي يقع على حدود نظامنا الشمسي ويطلق عليه سحابة أروت تقديرًا للعالم الهولندي الذي اكتشفها، كذلك اكتشف العلماء أن الأمطار وتكوين البحار والمحيطات ناتج عن وجود أجسام فضائية.\r\n3- ومن المعروف أن المذنبات تتكون في كتل جليدية هائلة تدخل الغلاف الجوي بشكل يومي مستمر ومعظمها لا يصل إلينا بسبب تبخره في طبقات الجو العليا، وتبخر هذه المذنبات في جو الأرض يضيف إليه كميات كبيرة من بخار الماء وهو ما يعني أن السحب ليست المصدر الوحيد للمطر.\r\nوالفرق بين المطرين السماوي والأرضي لم يتضح إلا في منتصف الثمانينيات حين أفترض الدكتور لويس فرانك من جامعة أيوا أن نسبة كبيرة من مياه الأرض تأتي من الفضاء الخارجي ، وفي يونيو 1997 نشرت مجلة التايم تقريرًا بعنوان المطر الكوني وقالت فيه أن الأرض تستقبل بشكل مستمر مذنبات ثلجية تتحول إلى بخار فور دخولها الغلاف الجوي وذلك بسبب الاحتكاك وحرارة الشمس ثم تعود لتتجمع كسحب ، كما ذكرت أن الأرض تتلقى كل دقيقة حوالي 300 كرة ثلجية تزن كل منها قرابة الستة والثلاثين طنًا من الماء وتصبح أكثر نقاء وصفاء بعد تبخرها في الجو ثم إعادة تكثفها كمطر أو ماء طهور.\r\n4- وأكد العلماء الأمريكان أنهم لاحضوا في التسعينيات انفجار كوكب ضخم أدى إلى سقوط ثلوج على الأرض كما أكد العالم فرانك هذه الملاحظة بعدة أدلة لكن قابلها بعض العلماء بالرفض وخالفوه وعارضوه، إلا أنه بعد عدة سنوات أكد العلم صحة كلامه، ومادام العلم في ازدهار، والعلماء متواصلة اكتشافاتهم وبعد اكتشاف الجسم الفضائي يمكن أن يكتشفوا الأجسام التي تحرك الأرض وتكون الشمس.",
		"questions": [
			{
				"question": "من الفقرة (3) على ماذا تدل كلمة مفادها؟",
				"answers": ["على توضيح النظرية التي رفضها العلماء", "الأنهار", "الفضاء الخارجي", "السحب"],
				"true": "على توضيح النظرية التي رفضها العلماء",
				"status": "difficult",
				"id": 316
			},
			{
				"question": "نستدل من مجمل النص أن المؤلف",
				"answers": [
					"غير مقتنع بما يقوله حيال الأمطار الكونية",
					"يرى أن ثمة إضافات على مخزون المياه في الأرض",
					"يقف موقف الحيادي الذي ينتظر كلمة العلم في ذلك",
					"يتعجب من الاختلاف حول الأمطار الكونية"
				],
				"true": "يقف موقف الحيادي الذي ينتظر كلمة العلم في ذلك",
				"status": "difficult",
				"id": 317
			},
			{
				"question": "من الفقرة (1) الكرة الأرضية تتلقى دائما كميات من الماء مصدرها:",
				"answers": [
					"أجسام غريبة لم يعرفها العلماء من قبل",
					"مخزون هائل من المياه الكونية التي ما زال مصدرها مجهول",
					"غيوم الأبخرة المتصاعدة من الأرض والبحار",
					"طبقات من الغيوم كثيفة في الأرض تقع بعيد"
				],
				"true": "أجسام غريبة لم يعرفها العلماء من قبل",
				"status": "difficult",
				"id": 318
			},
			{
				"question": "في الفقرة (3) إشارة إلى  الجسم يطوف في السماء  هو في الأرجح:",
				"answers": ["طبق من الأطباق الطائرة التي ما زالت تحير العلماء", "كتلة من كتل الثلج الصافي في الفضاء", "كوكب لم يكتشفه البشر من قبل", "أحد رواد الفضاء في رحلة طويلة إلى المريخ"],
				"true": "كتلة من كتل الثلج الصافي في الفضاء",
				"status": "difficult",
				"id": 319
			},
			{
				"question": "فيما يخص تعاون العلماء يتبين من عموم النص أن الكاتب:",
				"answers": ["مقتنع بضرورة قيام النقد لضمان سالمة العلم", "متشائم من النزاع فيما بينهم", "متردد حيال الخالف فيما بينهم", "لا يجد مخرجا للحد من المنافسة فيما بينهم"],
				"true": "مقتنع بضرورة قيام النقد لضمان سالمة العلم",
				"status": "difficult",
				"id": 320
			},
			{
				"question": "الفكرة الرئيسية التي تتضمنها الفقرة (2) هي:",
				"answers": [
					"كثيرة التشعبات في الاكتشاف الجديد وصعوبات التقنية فيه",
					"أهمية إعادة النظر في النظريات الشائعة حول تكون الشمس وكواكبها",
					"تفرد بعض العلماء واستئثارهم بفضل الاكتشاف الجديد",
					"ضرورة المزيد من جهود العلماء لتتبع تقلبات الأمطار الكونية"
				],
				"true": "أهمية إعادة النظر في النظريات الشائعة حول تكون الشمس وكواكبها",
				"status": "difficult",
				"id": 321
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزيتون",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/300",
		"index": 44,
		"paragraph": "القطعة : شجرة الزيتون شجرة قوية ، ومعمرة ، يصل ارتفاعها من 6 إلى 11 أمتار ، وهي شجرة مستديمة ال خضرة ، وأوراقها جلدية خضراء ، وأزهارها عنقودية ، وثمارها لحمية ممتلئة بمادة زيتية ولونها أخضر يتحول إلى أسود عند النضج .وتنتشر زراعة الزيتون في معظم المناطق المغربية حيث أن هذه الشجرة تتلاءم مع مختلف التضاريس والأحوال الجوية وهي لا تحتاج إلى عناية كبيرة حيث امتدت جذورها للقرون الغابرة وتستطيع العيش عشرات السنين بدون رعاية ؛ نظرا لتحملها لقساوة الظروف البيئية ولشجرة الزيتون فوائد جمة حيث الإفادة من فيئ ها في الصيف ، ويستخدم لحائها في التدفئة ، وخشبها للأثاث ، وورقها لمعالجة المغص ، ويستخدم زيتها للإنارة والتدفئة والطبخ ويستخدم كملين للمعدة وأيضا لمعالجة التوتر والقلق ، وتستخدم عصارة الورق كنكهة طبيعية تضاف للطعام .",
		"questions": [
			{ "question": "القطعة تدخل ضمن موضوع:", "answers": ["التاريخ", "الجيولوجيا", "طب الأعشاب", "الزراعة"], "true": "طب الأعشاب", "status": "normal", "id": 322 },
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": [
					"لا تتأقلم شجرة الزيتون مع بعض التضاريس والأجواء",
					"تتأقلم شجرة الزيتون مع كافة التضاريس والأجواء",
					"تتأقلم شجرة الزيتون مع بعض التضاريس والأجواء",
					"لا تتأقلم شجرة الزيتون مع مختلف التضاريس والأجواء"
				],
				"true": "تتأقلم شجرة الزيتون مع كافة التضاريس والأجواء",
				"status": "normal",
				"id": 323
			},
			{
				"question": "يتضح أن شجرة الزيتون:",
				"answers": ["بعضها معمر وبعضها غير معمر", "لا شيء مما سبق", "جميع ما سبق", "بعضها يزرع وبعضها ينمو من تلقاء نفسه"],
				"true": "بعضها يزرع وبعضها ينمو من تلقاء نفسه",
				"status": "difficult",
				"id": 324
			},
			{ "question": "معنى كلمة الفيء:", "answers": ["الأوراق", "الأغصان", "الظل", "الشجر"], "true": "الظل", "status": "normal", "id": 325 },
			{ "question": "ما عدد استخدامات زيت الزيتون في القطعة؟", "answers": ["3", "1", "5", "7"], "true": "5", "status": "normal", "id": 326 },
			{
				"question": "معنى جذورها ممتدة:",
				"answers": ["الشجرة قديمة جدا", "الشجرة معمرة مثمرة", "الشجرة صغيرة", "الشجرة تحتاج إلى ماء"],
				"true": "الشجرة قديمة جدا",
				"status": "difficult",
				"id": 327
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكرة الأرضية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/301",
		"index": 45,
		"paragraph": "القطعة : 1- لو كانت الكرة الأرضية أصغر حجمًا مما هي؛ لضعفت جاذبيتها، ولأفلت الهواء من جوها وتبعثر في الفضاء، ولَتبخر الماء وتبدد، ولأصبحت جرداء مثل القمر لا ماء ولا هواء ولا جو، واستحالت الحياة.\r\n2- ولو كانت أكبر حجمًا مما هي لازدادت قوتها الجاذبة؛ ولأصبحت الحركة على سطحها أكثر مشقة، ولأزداد وزن كل منا أضعافًا، ولأصبح جسده عبئا ثقيلا لا يمكن حمله. ولو أنها دارت حول نفسها بسرعة أقل كسرعة القمر مثلا لاستطال النهار إلى 14 يوما والليل إلى 14 ليلة، ولَتقلب الجو من حر مهلك بطول أسبوعين إلى صقيع قاتل بطول أسبوعين، ولأصبحت الحياة مستحيلة. وبالمثل لو أن الأرض اقتربت في فلكها من الشمس مثل حال الزهرة؛ لأهلكتنا الحرارة. ولو أنها ابتعدت في مدارها مثل زحل والمشتري؛ لأهلكنا البرد. وأكثر من هذا فنحن نعلم أنها تدور بزاوية ميل قدرها 33 درجة؛ الأمر الذي تنشأ عنه المواسم وتنتج عنه صلاحية أكثر مناطق الأرض للزراعة والسكن. ولو كانت قشرة الأرض أكثر سمكًا؛ لامتصت الأكسجين. ولما وجدنا حاجتنا من هذا الغاز الثمين. ولو كانت البحار أعمق؛ لامتصت المياه الزائدة ثاني أكسيد الكربون، ولما وجد النبات كفايته ليعيش ويتنفس. ولو كان الغلاف الهوائي أقل كثافة؛ لأحرقتنا النيازك والشهب المتساقطة بدلًا من أن تُستهلك هذه الشهب وتَتَفتت في أثناء اختراقها للغلاف الهوائي الكثيف كما يحدث حاليًا. ولو زادت نسبة الأكسجين عما هي عليه حاليًا في الجو؛ لازدادت القابلية للاحتراق، ولَتحولت الحرائق البسيطة إلى انفجارات هائلة. ولو انخفضت؛ لاستحال نشاطنا إلى خمول.",
		"questions": [
			{
				"question": "استدل الكاتب في النص؟",
				"answers": ["الأسباب وقلة النتائج", "الاستدلال الكيفي", "كثرة الأسباب والنتائج", "الاستدلال الكمي"],
				"true": "كثرة الأسباب والنتائج",
				"status": "normal",
				"id": 328
			},
			{ "question": "ما سبب انعدام الحياة على القمر؟", "answers": ["سرعة دورانه", "وجود الماء", "صغر حجمه", "ضعف الجاذبية عليه"], "true": "ضعف الجاذبية عليه", "status": "incorrect", "id": 329 },
			{
				"question": "ما أهمية الغلاف الجوي للأرض؟",
				"answers": ["تؤثر فيه النيازك", "ليس له أهمية", "يحمي الأرض من النيازك", "يدمر الأرض"],
				"true": "يحمي الأرض من النيازك",
				"status": "normal",
				"id": 330
			},
			{ "question": "ما العامل الذي يؤثر على الجاذبية الأرضية؟", "answers": ["شكلها", "حجمها", "وزنها", "دورانها"], "true": "حجمها", "status": "normal", "id": 331 },
			{ "question": "أي مما يلي لا يتفق مع كلمة تبدد؟", "answers": ["يستطيل", "تفر", "انهمر", "تفرق"], "true": "انهمر", "status": "incorrect", "id": 332 },
			{
				"question": "ما العبارة التي لا تتفق مع ما ورد في النص؟",
				"answers": ["الزهرة أشد حرارة من الأرض", "الأرض أبعد عن الشمس من المشتري", "الزهرة أكثر حرا من الأرض", "زحل أبرد من الأرض"],
				"true": "الأرض أبعد عن الشمس من المشتري",
				"status": "normal",
				"id": 333
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة شيخوخة الأطفال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/330",
		"index": 46,
		"notes": "عبارة 'ومن العجيب أن مصطلح الشيخوخة...' لها إجابتان, وكذلك 'لماذا يصاب الأطفال بالشيخوخة؟' ـ",
		"paragraph": "القطعة : من العجيب أن مصطلح الشيخوخة الذي يقتصر على سن الـ 60 فقط ، فهي ليست حكرًا عليهم بل أصبحت تصيب مختلف الأعمال، ومما يثير تعجبًا واستغرابًا أنه قد أجرى مجموعة من أطباء ألمانيا دراسة تضمنت تجارب وفحوصات أثبتت أن نسبة إصابة الأطفال بالشيخوخة المبكرة 25% ويتصف هؤلاء المرضي بالسمنة والشيخوخة ، ولا يوجد علاج للشيخوخة المبكرة، ولكن قد يساعد الرصد المنتظم لأمراض القلب والأوعية الدموية القلبية الوعائية  في إدارة حالة الطفل ، وقد تخفف بعض العلاجات بعض العلامات أو تؤخرها وتعتمد العلاجات على حالة الطفل وأعراضه ، كما يمكن أن تساعد الأطعمة المغذية ذات السعرات الحرارية العالية والمكملات الغذائية في الحفاظ على التغذية الكافية، كما يوصى باستشارة طبيب أسنان الأطفال ممن لديهم خبرة في مرض الشيخوخة المبكرة.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص:",
				"answers": ["الوقاية من الأمراض المبكرة", "الأطفال والشيخوخة المبكرة", "انهيار خلايا جسم الإنسان", "طرق الوقاية من الشيخوخة المبكرة"],
				"true": "طرق الوقاية من الشيخوخة/الشيخوخة المبكرة",
				"status": "incorrect",
				"id": 334
			},
			{ "question": "ماذا يفيد التعجب في النص؟", "answers": ["يبرر إصابة التي ذكرها العلماء", "الاستفهام", "لفت النظر", "الـدعـوة"], "true": "لفت النظر", "status": "difficult", "id": 335 },
			{
				"question": "من فقرة (1) من الأعراض المصاحبة للأطفال المصابين بالشيخوخة:",
				"answers": ["انتفاخ البطن", "كثرة السمنة", "ضمور الساقين", "شحوب الوجه"],
				"true": "كثرة السمنة",
				"status": "normal",
				"id": 336
			},
			{ "question": "عنوان الفقرة 2:", "answers": ["اعراض الشيخوخة", "-", "-", "-"], "true": "اعراض الشيخوخة", "status": "missing", "id": 337 },
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة 3 نفهم من جملة * ومن العجيب أن مصطلح الشيخوخة أصبح لا يدل على كبار السن فقط * :",
				"answers": ["لفت النظر", "يبرر/يفسر نسبة الإصابة بالمرض", "-", "-"],
				"true": "لفت النظر",
				"status": "missing && unsure",
				"id": 338
			},
			{
				"question": "لماذا يصاب الأطفال بالشيخوخة:",
				"answers": ["بسبب خلل في الصفات الوراثية", "بسبب كثرة السمنة", "-", "-"],
				"true": "بسبب خلل في الصفات الوراثية",
				"status": "missing && unsure",
				"id": 339
			},
			{ "question": "أفضل عنوان للنص :", "answers": ["الأطفال والشيخوخة المبكرة", "-", "-", "-"], "true": "الأطفال والشيخوخة المبكرة", "status": "missing && unsure", "id": 340 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكسوف والخسوف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/360",
		"index": 47,
		"paragraph": "القطعة : الكسوف والخسوف هما تعتيم سماوي يحدث عندما يسقط ظل جرم سماوي على جرم آخر أو عندما يتحرك جرم امام آخر فيحجب نور ضياءه.",
		"questions": [
			{ "question": "ما هي الكلمة التي إذا حذفت من النص لن تؤثر في المعنى ؟", "answers": ["نور", "تعتيم", "ظل", "أمامه"], "true": "نور", "status": "normal", "id": 341 },
			{ "question": "يمكن استبدال كلمة جرم بـ:", "answers": ["شهاب", "نجم", "كوكب", "نيزك"], "true": "كوكب", "status": "difficult", "id": 342 },
			{
				"question": "كم سبب ذكر في النص لحدوث الظاهرة؟ // يفهم من النص أن أسباب الكسوف والخسوف لا تتعدى",
				"answers": ["سبب واحد", "ثلاثة أسباب", "سببين", "أربعة أسباب"],
				"true": "سببين",
				"status": "normal && elaqa",
				"notes": "عندما يسقط ظل... و يتحرك جرم أمام...",
				"id": 343
			},
			{
				"question": "ما المقصود بــ (التعتيم السماوي)؟",
				"answers": ["ظلمة السماء", "يحدث في السماء", "أسود مائل للزرقة", "حدث إلهي"],
				"true": "يحدث في السماء",
				"status": "difficult",
				"id": 344
			},
			{ "question": "ما المقصود ب السماوي؟", "answers": ["يحدث في السماء", "-", "-", "-"], "true": "يحدث في السماء", "status": "missing", "id": 345 },
			{ "question": "الكسوف والخسوف ظاهرة تعتيم سماوي ، تحدث عندما .... علاقة تحدث بما قبلها :", "answers": ["تفصيل", "-", "-", "-"], "true": "تفصيل", "status": "missing", "id": 346 },
			{ "question": "علاقة تحدث عندما بما قبلها؟", "answers": ["تفصيل", "-", "-", "-"], "true": "تفصيل", "status": "missing", "id": 347 },
			{ "question": "المقصود ب التعتيم ؟", "answers": ["ظلام", "-", "-", "-"], "true": "ظلام", "status": "missing", "id": 348 },
			{ "question": "أقرب كلمة لجرم سماوي؟", "answers": ["كوكب", "نيزك", "شهاب", "نجم"], "notes": "لديه ظل فهو كوكب", "true": "كوكب", "status": "missing", "id": 349 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البيئة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/390",
		"index": 48,
		"paragraph": "القطعة : 1- ان النظام البيئي الأرضي حتى عهد قريب، متوازنًا إلى درجة تقترب من الكمال، زاخرًا بعناصره الحية وغير الحية بأعداد وكميات ثابتة ومستقرة؛ رغم الديناميكية والحركة الدائبة التي يتسم بها هذا النظام البديع. إلا أن الحال المستقر للنظام البيئي الأرضي لم يدم؛ بسبب تفجّر الثورة الصناعية في مطالع القرن التاسع عشر الميلادي ثم ازدهارها في القرن العشرين، وما انطوت عليه هذه الثورة من إنتاج صناعي وتجاري كثيف، مصحوبًا بانفجار سكاني مذهل واستهلاك متزايد وغير مسبوق للموارد وأهمها موارد الطاقة، علاوة على ما يقابل الاستهلاك المتزايد من نواتج ومخلفات مرفوضة.\r\n2- ولم يغادر القرن العشرين دنيا الوجود إلا وقد حدث في النظام البيئي الأرضي اختلال واضح ينذر بعواقب وخيمة وانحدار لمنحنى صلاحية الأرض للحياة في المستقبل. وتبدو ضريبة الثورة الصناعية ماثلة للعيان في المشكلات البيئية العالمية اليوم وعلى رأسها: التلوث والتصحّر والجفاف وانحسار الغطاء النباتي والاحتباس الحراري والتسرب النووي وخطره الإشعاعي، وانقراض بعض الأحياء التي تلعب دورًا مهما في النظم البيئية المختلفة، وسواها من المشكلات البيئية المعاصرة، هذا بالإضافة إلى الظواهر الطبيعية صاحبة الدور السابق والقائم في تدهور البيئة كالأعاصير والزلازل والفيضانات والسيول.\r\n3- ويقف العالم اليوم، وقد ولج من بوابة القرن الحادي والعشرين، على أعتاب حقبة تاريخية مجهولة فيما يتعلق بمستقبل البيئة وصلاحية الأرض للحياة. فالمشكلات البيئية تتزايد وتنذر بعواقب وخيمة، لكنها تتزامن مع نداءات ودعوات ومؤتمرات وندوات وجمعيات وقرارات بيئية تنم عن وعي إنساني عالمي بالخطر الجاثم لتدارك الأمر قبل تفاقمه",
		"questions": [
			{
				"question": "ما انسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["النظام البيئي البديع", "أخطار تهدد البيئة", "أخطار الثورة الصناعية", "مشاكل القرن الحادي والعشرين"],
				"true": "أخطار تهدد البيئة",
				"status": "difficult",
				"id": 350
			},
			{ "question": "ما عدد المشكلات التي تؤثر على البيئة منذ القدم؟", "answers": ["7", "5", "4", "6"], "true": "4", "status": "incorrect && unsure", "id": 351 },
			{ "question": "ما المقصود بـ الطاقة في النص؟", "answers": ["الشمس", "المواد الكيميائية", "الرياح", "النفط"], "true": "النفط", "status": "normal", "id": 352 },
			{
				"question": "ما علاقة جملة بسبب تفجر الثورة الصناعية؟",
				"answers": ["سبب لما قبلها", "نتيجة لما قبلها", "سبب لما بعدها", "نتيجة لما بعدها"],
				"true": "سبب لما قبلها",
				"notes": "يمكن يذكر (مع تفحر...) وهو أيضا بمعنى بسبب",
				"status": "normal",
				"id": 353
			},
			{ "question": "ما معنى كلمة حقبة الواردة في الفقرة (3)؟", "answers": ["فترة", "رمال", "أحداث", "باب"], "true": "فترة", "status": "normal", "id": 354 },
			{
				"question": "على ماذا تدل هذه العبارة  ضريبة الثورة الصناعية؟",
				"answers": ["استهلاك النفط", "الخسائر الناتجة عن الصناعة", "المال الذي تحتاجه الصناعة", "ثبات النظام البيئي"],
				"true": "الخسائر الناتجة عن الصناعة",
				"status": "normal",
				"id": 355
			},
			{
				"question": "ماثلة الثورة الصناعية على ماذا تدل هذه العبارة في الفقرة",
				"answers": ["الخسائر الناتجة عن الصناعة", "-", "-", "-"],
				"true": "الخسائر الناتجة عن الصناعة",
				"status": "missing",
				"id": 356
			},

			{
				"question": "كم عدد المشكلات البيئية ؟ // أنواع المشكلات البيئية في الفقرة 2 // أنواع المشكلات في النص",
				"answers": ["5", "2", "3", "6"],
				"true": "2",
				"status": "missing && fixed && incorrect",
				"notes": "طبيعية وبشرية",
				"id": 357
			},
			{ "question": "كم عدد الظواهر التي تهدد البيئة؟", "answers": ["5", "7", "6", "5"], "true": "5", "status": "missing && unsure", "id": 358 },
			{
				"question": "عدد المشكلات التي تؤثر على البيئة منذ القدم // عدد المشكلات الطبيعية في النص // عدد المشكلات التي ليس للإنسان دخل فيها",
				"answers": ["6", "4", "3", "5"],
				"true": "4",
				"status": "missing",
				"id": 1938
			},
			{ "question": "أي مما يلي لا يتفق مع النص؟", "answers": ["الوعي البيئي للإنسان في تناقص", "-", "-", "-"], "true": "الوعي البيئي للإنسان في تناقص", "status": "missing", "id": 359 },
			{
				"question": "الجملة المشابهة لجملة  تدارك الأمر قبل تفاقمه ؟",
				"answers": ["محاصرة/إحاظة الحريق قبل اتساعه", "اكتشاف المرض تمهيدا لعلاجه", "العلم نور", "عصفور في اليد خير من عشرة على الشجر"],
				"true": "محاصرة/إحاظة الحريق قبل اتساعه",
				"status": "missing",
				"id": 360
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة اليابان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/391",
		"index": 49,
		"paragraph": "القطعة : هناك دول تطورت رغم الظروف التي تعرضت لها كاليابان فقد تعرضت اليابان للقنبلة النووية وانهار الاقتصاد وتأثر قطاع التعليم بسبب الحرب العالمية الثانية ولكن النزاعات التي دارت في الأفكار واختلاف الأفكار أدت الى التطور ونمو الدول، وهناك احتمالية لحدوث حرب عالمية ثالثة فكرية بين الدول الكبرى.",
		"questions": [
			{ "question": "كلمة اليابان المذكورة في النص تفيد:", "answers": ["التعليل", "التعريف", "التفصيل", "التمثيل"], "true": "التمثيل", "status": "normal", "id": 361 },
			{
				"question": "نستفيد من الفقرة أن:",
				"answers": ["تزييف الواقع", "اختلاف تفكير العقول أدى الى نمو الدول", "النزاع العقلي أدى الى التطور", "اتحاد التفكير"],
				"true": "النزاع العقلي أدى الى التطور",
				"status": "incorrect",
				"id": 362
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الغلاف الجوي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/393",
		"index": 50,
		"paragraph": "القطعة : يُعرّف الغلاف الجوي بأنه الطبقة التي تتكون من خليط من الغازات المحيطة بالكواكب أو بالأجسام التي كتلتها عالية مثل النجوم، بحيث تبقى ملاصقة لهذا الجسم من خلال الجاذبية الأرضية، ومن الأهمية الكبيرة للغلاف الجوي أنه يقوم بتزويد الكائنات الحية بالغازات التي يحتاجها في عملية التنفس. \r\nيعد الغلاف الجوي غلافا شفافا يسمح بمرور الاشعة المرئية والحرارية من خلاله، بالإضافة إلى أنه يقي الأرض ويحميها من الاشعاعات الضارة الصادرة من الشمس مثل الاشعة فوق البنفسجية والتي تمتصها طبقة الأوزون وأيضا بحماية الأرض من النيازك والشهب التي تصدر من الفضاء الخارجي.",
		"questions": [
			{ "question": "ما وظيفة الغلاف الجوي بالنسبة للأرض؟", "answers": ["يهتم", "يقي", "يعزل", "يعرف"], "true": "يقي", "status": "difficult", "id": 363 },
			{
				"question": "الأشعة الكونية يُقصد بها:",
				"answers": ["أشعة النجوم غير الشمس", "الأشعة الموجودة على مسافات بعيدة", "الأشعة الموجودة في الغلاف الجوي", "ليس مما سبق"],
				"true": "الأشعة الموجودة على مسافات بعيدة",
				"status": "incorrect",
				"id": 364
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأوزون",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/394",
		"index": 51,
		"paragraph": "القطعة : 1- من نعم الله علينا هو غاز الأوزون الذي يحمي الأرض من الأشعة الضارة للشمس ويوجد غاز الأوزون في طبقات الغلاف الجوي العليا في أعلى تركيز له على ارتفاع من 20 إلى 35 كم من سطح اليابسة، كما يتوفر في طبقات الجو السفلى ويتكون غاز الأوزون نتيجة تعرض غاز الأكسجين في الغلاف الجوي للأشعة فوق البنفسجية الضارة التي تفككه وتجعله يتحد مع ذرتين أكسجين آخرين مكونًا ثلاثي الأكسجين المعروف بغاز الأوزون.\r\n2- أن طبقات الأوزون موجودة في طبقة الستراتسوفير من الغلاف الجوي وهي ترتفع 12 كم عن سطح الأرض وتكمن أهمية طبقة الأوزون في منع الأشعة الفوق البنفسجية الضارة من الوصول إلى سطح الأرض فهذه الأشعة ضارة بالإنسان وتهدد الحياة على سطح الأرض حيث أنها تؤثر على الحمض النووي في الانسان والحيوان والنبات فيؤثر ذلك بدوره على طريقة النمو، كما أنها تسبب السرطانات وحروق الجلد.",
		"questions": [
			{
				"question": "أشعة الشمس بالنسبة للأوزون:",
				"answers": ["عنصر مساعد في تكوينه", "عاملًا مسببا لتكوينه", "الشمس تحرق الأوزون", "مانعا لزيادة نسبته"],
				"true": "عاملًا مسببا لتكوينه",
				"status": "incorrect",
				"id": 365
			},
			{
				"question": "امتداد طبقة الأوزون على سطح اليابسة يتراوح من:",
				"answers": ["12- 20", "25 - 35", "20 - 35", "12 - 35"],
				"true": "12 - 35",
				"notes": "تركيز عالي في 20 - 35, معنى ذلك 12 - 35 يشملها كلها",
				"status": "normal",
				"id": 366
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تقليم الأشجار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/397",
		"index": 52,
		"paragraph": "القطعة : في عصرنا هذا انتشرت ظاهرة تقليم أغصان الأشجار، فما يبدو على الغصن أنه نما وترعرع إلا وجاء البستاني يقلمه بمنجله، وكأنَّ هذا العامل عدو للأغصان. \r\nإنَّه يقوم بتقليم الأشجار بحيث يجعلها مرسومة بالمسطرة تطبيقًا للأفكار المستوردة، وإَّنَّني لأتساءل إن قام العامل بقطع الأغصان فهل يكون هناك مأوى لطائر يأوي إليه؟ فكيف يبني الطائر عشَّه بدون أغصان للشجرة؟ وأيضًا لن يكون هناك ظلٌّ للشجرة بدون أغصان لتحتمي به الكائنات من حرارة الجو، فما الفائدة من ذلك؟ فلا ظل ولا مأوى، إنه بذلك يكون من الأولى أن توضع أشجار بلاستيكية مصنعة بدلاً من أن توضع الأشجار الحيَّة ثم يتم تقليمها، وبذلك يكون توفير للمال وللجهد، ولا يهدر المال ولا الجهد.",
		"questions": [
			{
				"question": "عبارة فما الفائدة من ذلك؟",
				"answers": ["تأكيد المعنى/تأكيد فكرة النص", "سبب لما قبله", "التعجب", "توضيح الفكرة"],
				"true": "تأكيد المعنى/تأكيد فكرة النص",
				"status": "incorrect && weird",
				"id": 367
			},
			{
				"question": "الأشجار المتساوية تعني؟",
				"answers": ["الابتعاد عن الفروع الخضراء", "تقليم الأغصان لتكون متساوية الطول", "تستخدم المسطرة في تقليمها", "توضع على مسافات متساوية"],
				"true": "تقليم الأغصان لتكون متساوية الطول",
				"status": "difficult",
				"id": 368
			},
			{
				"question": "ما المقصود بالأفكار المستوردة؟",
				"answers": ["تقليم الأشجار بشكل موحد", "تقليد الأجانب في تقليم الأشجار", "جيدة الصنع", "الأفكار الجديدة"],
				"true": "تقليد الأجانب في تقليم الأشجار",
				"status": "normal",
				"id": 369
			},
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["الأشجار", "أغصان الأشجار", "طريقة تقليم الأشجار", "الأشجار البلاستيكية"], "true": "طريقة تقليم الأشجار", "status": "normal", "id": 370 },
			{ "question": "المقصود بالأفكار المستوردة", "answers": ["ليصبح مثل الشجر الأجنبي", "-", "-", "-"], "true": "ليصبح مثل الشجر الأجنبي", "status": "missing", "id": 371 },
			{ "question": "بما توحي جملة مرسوم بالمسطرة", "answers": ["قص الأغصان بأطوال متساوية", "-", "-", "-"], "true": "قص الأغصان بأطوال متساوية", "status": "missing", "id": 372 },
			{
				"question": "عنوان القطعة الصحيح هو :",
				"answers": ["األشجار البالستيكية", "أغصان األشجار", " األشجار", "تقليم أشجار الشوارع"],
				"true": "تقليم أشجار الشوارع",
				"status": "missing",
				"id": 373
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخلق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/398",
		"index": 53,
		"paragraph": "القطعة : الخلق هو شعور المرء بأنه مسؤول أمام ضميره عما يجب أن يفعل لذلك لا أسمي الكريم كريمًا حتى تستوي عنده صدقة السر وصدقة العلانية، ولا الرحيم رحيمًا حتى يبكي قلبة قبل أن تبكي عيناه، ولا العادل عادلًا حتى يقضي على نفسه قضاءه على غيره، ولا الصادق صادقًا حتى يصدق في أفعاله صدقه في أقواله، والتخلق غير الخلق، لا ينفع المرء أن يكون زاجره عن الشر خوفه من عذاب النار أو خوفه من القانون وإنما ينفعه أن يكون ضميره قائده الذي يهتدى به ومناره الذي يستنير بنوره في طريق حياته، الخلق هو الدمعة التي تترقرق في عيون الرحيم كلما وقعت عينه على منظر من مناظر البؤس، الخلق هو العرق الذي يتصبب من جبين الحي خجلًا أما السائل المحتاج الذي لا يستطيع رده ولا يستطيع معونته، هو الصرخة التي يصرخها الشجاع في وجه من يجترئ على إهانة وطنه أو العبث بكرامة قوم وجملة القول أن الخلق هو أداء الواجب لذاته بقطع النظر عما يترتب عليه من النتائج فمن أراد أن يعلم الناس مكارم الاخلاق فليحي ضمائرهم وليثبت في نفوسهم الشعور بالرغبة في الفضيلة والنفور من الرذيلة.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما معنى الخلق في نظر الكاتب؟",
				"answers": ["أن يحاسب المرء الآخرين", "أن يحاسب المرء نفسه", "التحلي بالأخلاق امام الناس", "التحلي بالأخلاق الباطنية قبل الظاهرية"],
				"true": "التحلي بالأخلاق الباطنية قبل الظاهرية",
				"status": "difficult",
				"id": 374
			},
			{ "question": "الميزان الدقيق الذي وضعه الكاتب للأخلاق الكريمة هو:", "answers": ["الضمير", "القادة", "القانون", "عذاب الآخرة"], "true": "الضمير", "status": "difficult", "id": 375 },
			{ "question": "ما معنى التخلق؟", "answers": ["التصنع", "التجمل", "الإعداء", "العداء"], "true": "التصنع", "status": "difficult", "id": 376 },
			{ "question": "معنى زاجره؟", "answers": ["مفتقده", "أمره", "رادعه", "عامله"], "true": "رادعه", "status": "difficult", "id": 377 },
			{
				"question": "جملة القول الواردة بالنص تفيد:",
				"answers": ["التشبيه", "إجمال بعد تفصيل", "تفصيل بعد أجمال", "التوصل للأسباب"],
				"true": "إجمال بعد تفصيل",
				"status": "incomplete",
				"id": 378
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفيل الافريقي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/399",
		"index": 54,
		"paragraph": "القطعة : تتناقص أعداد الفيل الافريقي في كل مكان بالقارة السوداء عدا بوتسوانا التي تشهد تجمعات الأفيال فيها انتعاشاً واضحا، حتى أن تعدادها بلغ 8٠ ألف فيل افريقي، وهو أضخم قطيع في القارة كلها وفي الوقت نفسه لاحظ بعض علماء البيئة تدهور أحوال واحدة من الأشجار المهمة، هي شجرة شوكة الجمل، وردوا ذلك إلى سلوكيات التغذية عند الأفيال الافريقية التي تدمر هذه الأشجار حيث تقوم الأفيال ببعض السلوكيات التي تدمر الأشجار عندما تقوم بهزها بقوة لتتساقط منها ثمارها. \r\nوهي عبارة عن قرون تحتوي على حبوب محببة للأفيال، وظل هذا الاتهام قائما حتى تولى أحد علماء البيئة الدفاع عن أفيال بوتسوانا، فنشر نتائج دراسة أثبت فيها أن أشجار شوك الجمل تموت لأسباب أخرى، مثل الفيضانات التي تخنق جذور الشجرة، وحرائق الغابات، فسقطت التهمة عن الأفيال.",
		"questions": [
			{ "question": "العلماء الذين دافعوا عن الأفيال متخصصون في:", "answers": ["الحفريات", "الجغرافيا", "السلوك", "البيئة"], "true": "البيئة", "status": "normal", "id": 379 },
			{ "question": "ورد ذكر عدد الأفيال 80 ألف وهذا يدل على أنها:", "answers": ["متناقصة", "كثيرة", "منقرضة", "منتشرة"], "true": "كثيرة", "status": "difficult", "id": 380 },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["الأفيال في إفريقيا", "الأفيال في العالم", "أفيال بوتسوانا المظلومة", "الفيضانات"],
				"true": "أفيال بوتسوانا المظلومة",
				"status": "normal",
				"id": 381
			},
			{ "question": "عدد الأسباب المحتملة في مجمل النص الانقراض شجرة شوكة الجمل:", "answers": ["3", "1", "2", "4"], "true": "3", "status": "incorrect", "id": 382 },
			{
				"question": "(ببعض السلوكيات التي تدمر الأشجار)\r\n الاسم الموصول (التي) يعود على:",
				"answers": ["العلماء", "الأفيال", "التغذية", "السلوكيات"],
				"true": "السلوكيات",
				"status": "incorrect",
				"id": 383
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التغيير في خصائص المجتمع",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/400",
		"index": 55,
		"paragraph": "القطعة : لا وجود اليوم لمجتمع مسيج لا تخترقه أشعة الشمس، أو تزحف نحوه الرمال المتحركة، ومن يعي هذه المعادلة الصعبة يدرك أن المظلات والمصدات آلات عتيقة لا تجدي حين يشتد الهجير، وتعتو الرياح، ولا عاصم منها إلا بأمر الله إلا بنية متكونة صلبة تحملها أقدام راسخه وتُظلها رؤوس سامقة، يتحول فيها الصفر إلى رقم، والرقم إلى معنى، والمعنى إلى ممارسة، والممارسة إلى منهج يُحافظ على الثوابت، ولا ينافي المُحدَّثات. \r\nلا يخاف العواصف إلا البناء الهش ولا يختفي من المواجهة سوى الإنسان الضعيف، وما من أمة تَسعدُ حين تقف أمام نفسها، وأمام التاريخ داخل بيت العنكبوت.",
		"questions": [
			{ "question": "معنى كلمة (تكريس):", "answers": ["تصميم", "تضعيف", "تعليم", "تقوية"], "true": "تقوية", "status": "incorrect", "id": 384 },
			{ "question": "الكلمات الأتية لا تشارك كلمة (مسيج) في المعنى ماعدا:", "answers": ["محدد", "منفصل", "محصن", "مقنن"], "true": "محصن", "status": "difficult", "id": 385 },
			{
				"question": "كلمة (ردح) في عبارة (ردحا من الزمن):",
				"answers": ["القصير السهل", "الطويل القاسي", "القصير القاسي", "الطويل السهل"],
				"true": "الطويل القاسي",
				"status": "difficult",
				"id": 386
			},
			{ "question": "معنى (الهجير) :", "answers": ["الشمس", "الحرارة الشديدة", "البرودة الشديدة", "القمر"], "true": "الحرارة الشديدة", "status": "missing && incorrect", "id": 2100 },
			{ "question": "معنى كلمة (هجير):", "answers": ["الرياح الشديدة", "الرياح الخفيفة", "شدة البرد", "شدة الحر"], "true": "شدة الحر", "status": "difficult", "id": 387 },
			{
				"question": "ما المعادلة الصعبة المذكورة في النص؟",
				"answers": ["الاتزان في الانفتاح", "الانفتاح في المجتمع", "حوار الحضارات", "تقبل الثقافات"],
				"true": "الاتزان في الانفتاح",
				"status": "incorrect",
				"id": 388
			},
			{
				"question": "انسب عنوان للنص:",
				"answers": [
					"اففتاح المجتمعات//انفتاح المجتمعات",
					"التغيير في خصائص المجتمعات//تغير خصائص المجتمعات",
					"تغير الخصائص الطبيعية في المجتمعات",
					"الأخطار الطبيعية في المجتمعات/التوحد في المجتمعات"
				],
				"true": "التغيير في خصائص المجتمعات//تغير خصائص المجتمعات",
				"status": "super difficult",
				"id": 389
			},
			{
				"question": "ما هي فكرة النص .........",
				"answers": ["التغيير في خصائص المجتمعات", "الأخطار الطبيعية على المجتمعات", "تغير الخصائص الطبيعية في المجتمعات", "مصدات الرياح"],
				"true": "التغيير في خصائص المجتمعات",
				"status": "missing",
				"id": 2101
			},
			{
				"question": "الفكرة التي لا تتفق مع ما ورد مع النص :",
				"answers": ["المجتمعات محمية ضد التغيير", "لا يوجد مجتمع مُسيَّج", "مواجهة التغير في المجتمع أمر مستحيل", "الانفتاح في المجتمعات"],
				"true": "المجتمعات محمية ضد التغيير",
				"status": "missing",
				"id": 390
			},
			{
				"question": "الفكرة التي لم ترد في النص ......................",
				"answers": ["التغيير في خصائص المجتمع أمر مستحيل", "الانفتاح في المجتمعات", "المجتمعات محمية ضد التغيير", "لا يوجد مجتمع مُسيَّج"],
				"true": "المجتمعات محمية ضد التغيير",
				"status": "missing",
				"id": 2102
			},
			{ "question": "كل الكلمات التالية تشارك (مسيج) في المعنى باستثناء", "answers": ["متقارب", "متعاون", "منفصل", "مقنن"], "true": "منفصل", "status": "difficult", "id": 1792 },
			{ "question": "معنى كلمة تكدس ...", "answers": ["تباين", "تنوع", "تراكم وتجمع", "تعارض"], "true": "تراكم وتجمع", "status": "super difficult", "id": 1793 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السلاح النووي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/401",
		"index": 56,
		"paragraph": "القطعة : الطاقة النووية هي الطاقة التي تستخرج لصنع الأسلحة النووية التي تستخدمها معظم الدول لمصلحة الشعوب ولكن الحقيقة كانت تقع خلف جبل الحقيقة حيث أنها تستغلها لمصالحها ومكاسبها الشخصية فقط فوضعت قوانين تحكم على أغلب الدول قدرتها على إنتاج مثل هذا السلاح وجعلته حكرًا لها فقط وكان استخدام تلك الأسلحة غاية لامتلاك القوة أكثر من غاية مصلحة الشعوب وكان للأسلحة النووية أضرارا في الحروب أكثر منها في غيرها وخير مثال عليها هي قنبلة هيروشيما وناجازاكي، والجبل الحقيقية هو معنى مجازي يقصد به حقيقة امتلاك الأسلحة النووية، وهناك ما يسمى بالنادي النووي ويضم الدول القادرة على صنع تلك الأسلحة النووية المدمرة.\r\nامتلاك السلاح النووي يعد من أشد العوامل المؤثرة في العالم من نواحي أمنية وعسكرية، فقد استهدفت الولايات المتحدة الأمريكية دولة اليابان بتلك الأسلحة خلال الحرب العالمية الثانية وكانت الولايات المتحدة الأمريكية أول من استخدم السلاح النووي، كما وصل عدد الدول التي تملك سلاحا نوويا إلى خمسة دول، وهذه الدول قادرة على استخدام ذلك السلاح لمصلحتها الشخصية فهي تعد دول مستحوذة على السلاح النووية.",
		"questions": [
			{ "question": "يعد امتلاك السلاح النووي من عوامل التأثير على العالم من ناحية:", "answers": ["عسكرية", "حربية", "أمنية", "اقتصادية"], "true": "عسكرية", "status": "incorrect", "id": 391 },
			{
				"question": "من هم الذين يدخلون في النادي النووي؟",
				"answers": ["الدول المخول لها استخدام السلاح النووي", "هم الدول القادرة على بيع الأسلحة النووية", "هم الدول القادرة على امتلاك السلاح النووي", "هم الدول التي تعرضت للسلاح النووي"],
				"true": "هم الدول القادرة على امتلاك السلاح النووي",
				"status": "difficult && unsure",
				"id": 393
			},
			{
				"question": "ما معنى الاستحواذ على السلاح؟",
				"answers": ["عقد اتفاقية لمنع السلاح", "تهريب السلاح", "امتلاك السلاح والتحكم به للمصلحة الشخصية", "سرقة السلاح"],
				"true": "امتلاك السلاح والتحكم به للمصلحة الشخصية",
				"status": "normal",
				"id": 394
			},
			{
				"question": "ما المقصود بالنادي النووي؟ // ما المقصود بالمجتمع النووي؟",
				"answers": [
					"الدول التي تمتلك القدرة على انتاج النووي // الدول التي تمتلك القدرة النووية // الدول الكبرى (؟)",
					"الدول التي تطلق أقمار صناعية",
					"الشركات المنتجة للسلاح النووي",
					"الدول التي لديها صواريخ عابرة للقارات"
				],
				"true": "الدول التي تمتلك القدرة على انتاج النووي // الدول التي تمتلك القدرة النووية // الدول الكبرى (؟)",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 395
			},
			{ "question": "معنى كلمة ثمة ؟", "answers": ["هناك", "-", "-", "-"], "true": "هناك", "status": "missing", "id": 396 },
			{
				"question": "ما المقصود بالجبل الحقيقي؟ // ما المقصود بالجبال الحقيقية؟",
				"answers": [
					"جبل غير حقيقي للتشبيه // جبل غير حقيقي وهو يستخدم للتشبيه",
					"تعبير مجازي عن مخاطر السلاح",
					"جبل غير حقيقي من المعلومات النووية // جبال غير حقيقية داخل المعامل النووية",
					"-"
				],
				"true": "جبل غير حقيقي للتشبيه",
				"notes": "الإجابة الخاطئة (تعبير مجازي عن مخاطر السلاح) لا تأخذها أبدًا",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 398
			},
			{
				"question": " الدول الكبرى يقصد بها أنها قوية؟ // القوة التي لها أثر في العالم هي القوية: // القوة المؤثرة لدى دول العالم هي",
				"answers": ["عسكريًا", "-", "-", "-"],
				"true": "عسكريًا",
				"status": "missing",
				"id": 399
			},
			{
				"question": "ما المقصود ب (أسر الاغراء النووي...) // (إغراء السلاح) يقصد الرغبة في",
				"answers": ["حب امتلاك السلاح // امتلاك السلاح", "-", "-", "-"],
				"true": "حب امتلاك السلاح // امتلاك السلاح",
				"status": "missing",
				"id": 400
			},
			{
				"question": "ما هي الدول المؤثرة في العالم ؟",
				"answers": ["الدول التي تمتلك السلاح", "المسيطرة على حقول النفط", "الغنية في المجال الزراعي", "المتحكمة سياسياً"],
				"true": "الدول التي تمتلك السلاح",
				"status": "missing",
				"id": 1824
			},
			{
				"question": "الدول التي بإمكانها الانضمام للمجتمع النووي هي الدول التي تملك ......  ",
				"answers": ["التقنية لإنتاج القنابل النووية", "أجهزة تكنولوجية في وسائل الاتصال", "أقمار صناعية متطورة", "القدرة على شراء أسلحة نووية"],
				"true": "التقنية لإنتاج القنابل النووية",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1825
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الضفدع",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/402",
		"index": 57,
		"paragraph": "القطعة : تبين حديثا أن أذان الضفادع ترتبط برئتيها فعندما تصدر صوتها فإن طبلة الأذن لا تهتز وحدها بل تهتز معها الرئتان فيخف الضغط على الأذنين.",
		"questions": [
			{ "question": "ما العلاقة بين أذن الضفدع والرئة؟", "answers": ["تباين", "ترابط", "تماثل", "تضامن"], "true": "ترابط", "status": "difficult", "id": 401 },
			{ "question": "ترتبط القطعة بـ:", "answers": ["الذبذبات", "الفيزياء الصوتية", "الأحياء الدقيقة", "الطب"], "true": "الأحياء الدقيقة", "status": "incorrect && unsure", "id": 402 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأكسجين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/403",
		"index": 58,
		"paragraph": "القطعة : الأكسجين هو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، يوجد بصورة طبيعية في الجو ويشكل الأكسجين خمس حجم الهواء، وله أهمية حيوية كبيرة جدا، حيث لا غنى عنه لاستمرار الحياة على سطح الأرض، فهو أساس عملية التنفس الخلوي عند الإنسان والحيوانات، كما يدخل في عملية التركيب الضوئي عند النباتات، بالإضافة إلى ذلك فهو أساس عملية الاحتراق، كما يسهم في عملية التآكل. وهو أكثر العناصر الكيميائية انتشارا على سطح الأرض. فبالإضافة إلى وجوده في غلاف الأرض الجوي، فهو يتوفر في كل من غلاف الأرض الصخري وغلاف الأرض المائي وغلاف الأرض الحيوي. ففي البحر يوجد الأكسجين على شكل غاز منحل، وعلى شكل جزئ في الغلاف الجوي، في حين أن الشكل الأكثر انتشارا على سطح الأرض هو دخوله في تركيب المركبات الكيميائية داخل وعلى سطح الأرض. تحوي أغلب المعادن، وبالتالي الصخور على الأكسجين في تركيبها، كما ينتج الأوزون في طبقات الجو العليا من تفاعل اتحاد O2 مع الأكسجين الذري O",
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن يطلق على الأكسجين مسمى آخر هو:", "answers": ["جزئيات", "أوزون", "ذرات", "كربون"], "true": "أوزون", "status": "incorrect", "id": 403 },
			{ "question": "الأكسجين في الطبيعة يشبه:", "answers": ["الورق", "الكربون", "الزهور", "الماء"], "true": "الماء", "status": "difficult", "id": 404 },
			{ "question": "تمثل نسبة الأكسجين في الهواء:", "answers": ["15%", "20%", "30%", "12%"], "true": "20%", "status": "normal", "id": 405 },
			{ "question": "يعود الضمير في كلمة معادنه على:", "answers": ["الصخر", "الفضاء", "الأكسجين", "الغلاف الجوي"], "true": "الصخر", "status": "incorrect", "id": 406 },
			{ "question": "علاقة جملة ففي البحار بما قبلها:", "answers": ["توازي", "تضاد", "تمثيل", "تعليل"], "true": "تمثيل", "status": "incorrect", "id": 407 },
			{ "question": "نسبة الذرات الغير حاملة للأكسجين في النبات:", "answers": ["75%", "-", "-", "-"], "true": "75%", "status": "missing", "id": 408 },
			{ "question": "نسبة تراكيب الذرات غير الأكسجين في الغلاف الجوي:", "answers": ["75%", "-", "-", "-"], "true": "75%", "status": "missing", "id": 409 },
			{ "question": "تقوم النباتات ب؟", "answers": ["إنتاج الأكسجين", "-", "-", "-"], "true": "إنتاج الأكسجين", "status": "missing", "id": 410 },
			{ "question": "نفهم من الفقرة 1 أن المنتج للاكسجين هو:", "answers": ["النباتات عمومًا", "-", "-", "-"], "true": "النباتات عمومًا", "status": "missing", "id": 411 },
			{
				"question": "نفهم من النص أن الأكسجين يمثل :",
				"answers": ["25% من الذرات الداخلة في تكوين الخلايا", "الغاز الأكثر في الغلاف الجوي", "-", "-"],
				"true": "25% من الذرات الداخلة في تكوين الخلايا",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 412
			},
			{ "question": "السبب في استهلاك الاكسجين :", "answers": ["عمليتا التنفس والاحتراق", "-", "-", "-"], "true": "عمليتا التنفس والاحتراق", "status": "missing", "id": 413 },
			{
				"question": "نفهم من الفقرة الرابعة أن الذي يحمي جو الأرض من الغازات والجسيمات الكونية:",
				"answers": ["طبقة الأوزون", "-", "-", "-"],
				"true": "طبقة الأوزون",
				"status": "missing",
				"id": 414
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الطقس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/404",
		"index": 59,
		"paragraph": "القطعة : أثبتت دراسة بأن صحة توقعات الطقس للأيام الثلاث المقبلة تبلغ ۷۰ ٪ فقط من مجموع التوقعات العالمية المهتمة بالأمر.",
		"questions": [
			{
				"question": "نسبة 70% أخذت على // نسبة 70% أخذت بناء على // الكلمة الدالة عليها النص 70% أخذت على:",
				"answers": [
					"الشركات الكبرى",
					"مجموع التوقعات للشركات الكبرى في هذا المجال // مجمل التوقعات // مجموع التوقعات // إجمالي التوقعات",
					"المجلات والجرائد العالمية",
					"تخمين بعض مواقع الأنترنت"
				],
				"true": "مجموع التوقعات للشركات الكبرى في هذا المجال // مجمل التوقعات // مجموع التوقعات // إجمالي التوقعات",
				"status": "normal",
				"id": 415
			},
			{
				"question": "أي الاتي صحيح؟",
				"answers": ["10 % نسبة عالية يجب الاعتماد عليها", "جلديان الشركات العالمية ترصد الطقس بنسبة عالية", "علينا اخذ الاحتياطات اللازمة مع عدم الجزم بصحته", "أن النسبة قليلة ولا تقلق"],
				"true": "علينا اخذ الاحتياطات اللازمة مع عدم الجزم بصحته",
				"status": "incorrect",
				"notes": "مثلًا إذا قيل أن غدًا مطر, سوف نجهز المظلة لكن لا نصدقها 100%",
				"id": 416
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["أن علينا أخذ الاحتياطات اللازمة مع عدم القطع بصحتها", "-", "-", "-"],
				"true": "أن علينا أخذ الاحتياطات اللازمة مع عدم القطع بصحتها",
				"status": "missing",
				"id": 417
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة كلام الناس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/405",
		"index": 60,
		"paragraph": "القطعة : كلام الناس كالصخر إما أن تحمله على ظهرك فينكسر أو تبني به برجا تحت قدمك",
		"questions": [
			{ "question": " إما أن تحمله على ظهرك فينكسر ما الذي ينكسر؟", "answers": ["الصخر", "الظهر", "البناء", "الكلام"], "true": "الظهر", "status": "normal", "id": 419 },
			{ "question": "يستنتج من النص أن كلام الناس:", "answers": ["إما أن يحبط أو يحفزك", "مؤلم", "لا يطاق", "كالصخر لقسوته"], "true": "إما أن يحبط أو يحفزك", "status": "normal", "id": 420 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الملل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/406",
		"index": 61,
		"paragraph": "القطعة : أثقل ما على النفس هي لحظات الانتظار في فراغه، فما من شيء أثقل على الإنسان من الوقت الذي يقضيه بدون فعل شيء مثل: أن تجلس مع شخص وتظلان صامتان إما أنكما لا تعرفان بعضكما البعض أو لشيء في نفسه منعه من التحدث معك أو أنه ليس بينكما شيء تتحدثون حوله، كالمصالح المشتركة وهناك أسباب أخرى غابت عن حدسي.",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة لشيء في نفسه بما قبلها؟", "answers": ["نتيجة", "تعليل", "تناقص", "تعارض"], "true": "تعليل", "status": "normal", "id": 421 },
			{
				"question": "ما سبب بعد الناس عن بعضهم؟",
				"answers": ["عدم معرفتهم ببعضهم", "أسباب واضحة وغير واضحة", "اختلاف طريقة التفكير", "عدم وجود مصالح مشتركة"],
				"true": "أسباب واضحة وغير واضحة",
				"status": "difficult",
				"id": 422
			},
			{
				"question": "نفهم من النص أن:",
				"answers": ["الإنسان يتملل في وقت فراغه", "الإنسان ينجز العمل سريعا", "المصالح مشتركة بين الناس", "الانسان يحب وقت الفراغ"],
				"true": "الإنسان يتملل في وقت فراغه",
				"status": "normal",
				"id": 423
			},
			{
				"question": "أثقل ما على النفس في لحظات الانتظار في فراغه يقصد بها؟",
				"answers": ["الإنسان ينجز العمل سريعا", "الأنسان يسكت في وقت فراغه", "الإنسان يتملل في وقت فراغه", "الأنسان يتأمل في وقت فراغه"],
				"true": "الإنسان يتملل في وقت فراغه",
				"status": "normal",
				"id": 424
			},
			{
				"question": "جملة ( ما من شيء أثقل على الإنسان من الوقت الذي يقضيه بدون فعل شيء ) تدل على أن الإنسان ................ // إذا جلس الإنسان بمفرده فإنه ........",
				"answers": ["يبكي", "يهنأ", "يتململ من الفراغ", "يندم"],
				"true": "يتململ من الفراغ",
				"status": "missing",
				"id": 2117
			},
			{
				"question": "في رأي الكاتب فإن عدم التواصل بين الناس سببه.................",
				"answers": ["أسباب واضحة وأخرى غير واضحة", "وجود مصالح مشتركة", "اختلاف الميول", "التردد"],
				"true": "أسباب واضحة وأخرى غير واضحة",
				"status": "missing",
				"id": 2118
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تجربة هارفد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/407",
		"index": 62,
		"paragraph": "القطعة : قام العالم هارفد بتجربتين الأولى على الدجاج والثانية على النمل، ففي تجربته الأولى على الدجاج أثبت هارفد مستوى ذكاء الدجاجة، حيث قام بوضع الطعام لها تحت ورقة فقامت الدجاجة برفع الورقة للحصول على الطعام، وأشار هارفد إلى سلوك الدجاجة في عملية فقس البيض حيث تجمع الدجاجة تحتها البيض لمدة من 20 إلى 211 ساعة إلى أن يسخن ويفقس.\r\nوفي تجربته الثانية على النمل، فقد كتب هارفد أنه كان يعتقد أن مجتمع النمل منظم لكنه لاحظ غير ذلك إذ يوجد صراع بين الملكة والشغالات عندما يضع النمل الكبير البيض بعيدا عن مكانه فتمنع عملية الإخصاب فلا تنتج إلا الذكور وعندما تعلم الملكة بالأمر تحل المشكلة بمعاقبتهم بجمع الطعام وإحضاره لها.",
		"questions": [
			{
				"question": "علاقة (فهو لا ينتج إلا الذكور) بما قبلها... // علاقة جملة (ينتج هذا البيض ذكورًا) بما قبلها:",
				"answers": ["تعليل", "سبب", "نتيجة", "تعارض"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "incorrect && fixed",
				"id": 425
			},
			{ "question": "عقاب الملكة للشغالات:", "answers": ["يسير", "صعب", "رحيم", "غير مناسب"], "true": "رحيم", "status": "difficult", "id": 426 },
			{ "question": "ما عدد الأمثلة التي ذكرها العالم على ذكاء الدجاجة؟", "answers": ["أربعة أمثلة", "خمسة أمثلة", "ثلاثة أمثلة", "مثالين"], "true": "مثالين", "status": "normal", "id": 427 },
			{ "question": "يتضح من تجربة هارفد مع النمل:", "answers": ["ذكاء الدجاجة", "طرق تزاوج النمل", "عدل الملكة", "وجود عشوائية"], "true": "وجود عشوائية", "status": "incorrect", "id": 428 },
			{ "question": "من خلال النص يمكن للدجاجة أن تعرف ما تحت الورقة من خلال:", "answers": ["الصبر", "الرؤية", "الحكمة", "الخبرة"], "true": "الرؤية", "status": "difficult", "id": 429 },
			{ "question": "عقاب الملكة للنمل الكبير )الشغالات( يوصف بأنه:", "answers": ["رؤوف\\دون رحيم ويسير", "-", "-", "-"], "true": "رؤوف\\دون رحيم ويسير", "status": "missing", "id": 430 },
			{ "question": "أجري العالم هارفد تجارب لإثبات ذكاء الدجاج، فكم عدد تلك التجارب؟", "answers": ["2", "-", "-", "-"], "true": "2", "status": "missing", "id": 431 },
			{ "question": "عملية أخذ الأكل من تحت الورق بالنسبة للدجاجة تتوقف على ؟", "answers": ["الرؤية", "-", "-", "-"], "true": "الرؤية", "status": "missing", "id": 432 },
			{
				"question": "ماذا يتضح من تجربة العالم على النمل؟",
				"answers": ["وجدو شيء من العشوائية في مجتمع النمل", "-", "-", "-"],
				"true": "وجدو شيء من العشوائية في مجتمع النمل",
				"status": "missing",
				"id": 433
			},
			{ "question": "عقاب الملكة لخادمات النمل الكبيرات في السن", "answers": ["صعب", "رحيم", "?", "?"], "true": "رحيم", "status": "missing", "id": 434 },
			{ "question": "علاقة جملة فتمنع الإخصاب بما قبلها", "answers": ["تعميم", "سبب", "نتيجة", "تشبيه"], "true": "نتيجة", "status": "missing", "id": 1806 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة نحن والبيئة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/408",
		"index": 63,
		"paragraph": "القطعة : لقد تغيرت العلاقة بين الانسان والبيئة مع ظهور الانسان العاقل الذي امتلك القدرة على الكلام وبناء المساكن والآلات وأدوات الإنتاج وقام بتنظيم العمل الجماعي، وقد اختلف دوره عن باقي الكائنات الحية الأخرى لقيامه بعملية الإنتاج التي بدورها تؤدي إلى ظهور علاقات جديدة بين الإنسان وبين البيئة.\r\nهذه العلاقات التي تزداد وتتعمق نتيجة تطوره العلمي والاجتماعي فهو جزء من البيئة يتأثر ويؤثر فيها ، لكن الذي حدث أن تأثيره كان سلبيا أكثر مما هو إيجابي فهو يقوم بالاستغلال غير المحدود للموارد الطبيعية ولا يفكر في احتمالية استنزاف مواردها فعادات الانسان تؤثر على البيئة سواء أكانت من الفرد أو المجتمع ككل، بالطبع ليس الكل يخطو نفس المنحنى فهناك أشخاص لديهم سلوك إيجابي تجاه موارد البيئة، فلعادات الإنسان تأثير مباشر على البيئة واجتماع الإنسان والمجتمع هو ما يساهم في الحفاظ عليها وحين يمتلك الانسان الوعي يحسن التعامل مع البيئة فتكون أخلاقه رقيبا على أفعاله.",
		"questions": [
			{ "question": "مسؤولية حماية البيئة تقع على:", "answers": ["الفرد والحكومة", "الاسرة", "الفرد", "الحكومة"], "true": "الفرد والحكومة", "status": "normal", "id": 435 },
			{ "question": "العادات التي تتغير بالإكراه تكون بسبب؟", "answers": ["الوعي البيئي", "قوانين العقوبات", "العقاب", "الهموم"], "true": "قوانين العقوبات", "status": "incorrect", "id": 436 },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["عادات بيئية", "حقوق البيئة", "نحن والبيئة", "سلوكيات بيئية"], "true": "نحن والبيئة", "status": "normal", "id": 437 },
			{
				"question": "ما الأقرب لمعنى (فتكون أخلاقه رقيبة على أفعاله) ؟",
				"answers": ["الاخلاق معيار الجمال", "ما أجمل أن يكون الانسان دافع ومانع ذاته", "تصرفات الانسان راجعه لأخلاقه وايمانه", "الأخلاق والإنسان وجهان لعملة واحدة"],
				"true": "ما أجمل أن يكون الانسان دافع ومانع ذاته",
				"status": "normal",
				"id": 438
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح:",
				"answers": ["الثورة الصناعية بريئة من تلوث الانسان", "الانسان ليس السبب في تلوث البيئة", "لم تتغير علاقة البيئة بالإنسان", "كلما تحسنت عادات الانسان زاد تحسن البيئة"],
				"true": "كلما تحسنت عادات الانسان زاد تحسن البيئة",
				"status": "normal",
				"id": 439
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في النص كلمة  ولو كُرهًا ناتجة عن :",
				"answers": ["قانون العقوبات", "الوعي البيئي", "السلوكيات الجيدة", "الأخلاق الرقيبة على الأفعال"],
				"true": "قانون العقوبات",
				"status": "missing",
				"id": 440
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النفط",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/410",
		"index": 64,
		"paragraph": "القطعة : بسبب قلة النفط وشحه، وزيادة وزن البرميل إلى 720 لتر، باتت تطفو على السطح بوادر صراع ات قد تؤدي مستقبلا إلى نشوب حروب بين الدول بسبب الحاجة إلى النفط.",
		"questions": [
			{
				"question": "نفهم من النص السابق أن سبب الصراعات بين الدول مستقبلا:",
				"answers": ["كثرة النفط", "مشاكل اقتصادية", "مشاكل سياسية", "ندرة النفط"],
				"true": "ندرة النفط",
				"status": "normal",
				"id": 441
			},
			{ "question": "ندرة النفط وقلته تؤدي إلى:", "answers": ["الصعوبات", "المشكلات", "النزاعات", "التنوع"], "true": "النزاعات", "status": "difficult", "id": 442 },
			{ "question": "مستقبلا، سيكون الطلب على النفط:", "answers": ["نادر", "قليلا", "منخفض", "ملحا"], "true": "ملحا", "notes": "ملحاً من الالحاح وكثره الطلب", "status": "difficult", "id": 443 },
			{ "question": "نفهم أن حاجتنا للنفط....", "answers": ["ملحة", "-", "-", "-"], "true": "ملحة", "status": "missing", "id": 444 },
			{ "question": "ماذا سيحصل للنفط مستقبلًا؟", "answers": ["سيتعرض للنضوب", "-", "-", "-"], "true": "سيتعرض للنضوب", "status": "missing", "id": 445 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تصنيف المؤسسات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/411",
		"index": 65,
		"paragraph": "القطعة : هناك ثلاث مستويات للمؤسسات الغذائية، منخفضة (المقاهي والمطاحن) متوسطة (البقالات) ومرتفعة (المطاعم والوجبات السريعة والمصانع) وتقوم المنظمات بالتفتيش الدائم على المطاعم والشركات وذلك لمنع أي مخالفات للصحة أو النظام، وهذا التصنيف يعطى إتاحة الفرصة للمؤسسات ذات التصنيف المتدني من تحسين أوضاعها، وقياس مستوى التحسن من خلال تعاقب الزيارات، وإعطاء مهلة لهم للحفاظ على الجودة والنظافة، ومن لا يطبق الشروط تتم معاقبته، ورفع الكفاءات البشرية.",
		"questions": [
			{ "question": "مزايا نظام المراقبة عددها:", "answers": ["5 مزايا", "7 مزايا", "6 مزايا", "8 مزايا"], "true": "5 مزايا", "status": "difficult", "id": 446 },
			{ "question": "الهدف من تصنيف مؤسسات الغذاء:", "answers": ["سلامة البيئة", "الربح", "معاقبة المخالفين", "الصحة العامة"], "true": "الصحة العامة", "status": "difficult", "id": 447 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المبيدات الحشرية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/412",
		"index": 66,
		"paragraph": "القطعة : المبيدات الحشرية مضرة للإنسان والنبات والحيوان، فحينما نقوم برش النباتات بها يؤدي ذلك إلى تلوث التربة فينبغي ترشيد الاستهلاك في استخدامها، فالمبيد الحشري يتساقط من النبات عند رشه فيلوث التربة.",
		"questions": [
			{ "question": "خطورة المبيد تكمن في؟", "answers": ["لأنها تلوث الهواء", "لأنها سامة", "تلوث التربة", "لأنه تفسد الزرع"], "true": "تلوث التربة", "status": "super incorrect", "id": 448 },
			{ "question": "ما العلاقة بين خطورة المبيد وترشيد الاستهلاك؟", "answers": ["تخصيص", "طردية", "عكسية", "تعميم"], "true": "عكسية", "status": "incorrect", "id": 449 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة قياس الرأي العام",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/414",
		"index": 67,
		"paragraph": "القطعة : 1- يمثل قياس الرأي العام أهمية كبرى لدى الحكومات، سواء من خلال قدرتها على استشراف رأي عام يمكنها من اتخاذ القرار، أو لتلبية حاجة مجتمعاتها، أو التعامل مع المشكلات المستجدة، أو تصحيح رؤيته حيال القضايا التي يستهدفها هذا القياس، وتكمن أهميته في كونه أحد قنوات الاتصال المباشر بين الحكومات والشعوب ، وهو أحد القنوات المهمة في استشراف تلك الرؤى الجماعية حيال قضايا وطنية ، أو مواقف جماعية ، أو مسائل مستجدة تستلزم أخذها بعين الاعتبار عند وضع القرار على مائدة المسؤول من خلال رؤية تقدمها تلك الاستطلاعات \r\n2- يمثل قياس الرأي العام والوقوف على مؤشراته مرتكزًا أساسيًا في توجيه صانعي القرار في عالمنا المعاصر في كافة المجالات الاقتصادية والاجتماعية والسياسية في الاتجاه الصحيح، حيث أن القياس القبلي لردود الأفعال المتوقعة تجاه أي قرار ذو تأثير مباشر على أفراد المجتمع أصبح ضرورة ملحة لتفادي الاصطدام المباشر بالجمهور، ورفضه لتبعات القرار أو عدم تقبله له في أي مرحلة من مراحل تطبيقه ، وبالتالي عدم تحقيق الغايات الكلية من وراء اتخاذ القرار المعنى؛ لذا فقد أصبحت مراكز الاستطلاع وقياس الرأي العام للناس على هيئة إعلان تجاري، \r\n3- ولأهمية الرأي العام وقوة تأثيره قال بعض الباحثون أنه يمثل سلطة غير منظورة، وربما يأتي اليوم الذي يطلق عليه اسم السلطة الخامسة أسوة بالإعلام كسلطة رابعة في ظل الازدياد المستمر لتأثير الرأي العام، لذا يجب السعي لنمو مراكز استطلاعات الرأي العام، وتطور الطرق المستخدمة لاستجلاء الآراء وتوجيهها وفق متجهات علمية متقدمة للوصول إلى بلورة الرأي العام حول موضوع محدد.",
		"questions": [
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (2) إعلان تجاري تعني:", "answers": ["دعاية", "تمثيل", "تسويق", "ترويج"], "true": "دعاية", "status": "difficult", "id": 450 },
			{
				"question": "كلمة (رغباتهم )وكلمة (مشاعرهم)  تدل على أن قياس الرأي العام سيستخدم (أساليب/طرق)....",
				"answers": ["المبالغة", "طرق غير منتظمة", "التزوير", "طرق غير مفهومة"],
				"true": "المبالغة",
				"notes": "عند المبالغة في الإعلان (مثلًا إظهار بنت شعرها جميل بشكل زائد لإعلان عن جودة منتج للشعر), يؤدي ذلك إلى تنشيط الرغبة في حصول المنتج والمشاعر",
				"status": "super incorrect",
				"id": 451
			},
			{ "question": "الناتج النهائي لقياس الرأي العام؟", "answers": ["أفلام", "كتب", "دعاية", "ترويج"], "true": "دعاية", "status": "incorrect", "id": 452 },
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (2) يخرج قياس الرأي العام للناس على صورة:",
				"answers": ["أخبار عاجلة", "برنامج تلفازي", "إعلان تجاري", "منتج تجاري"],
				"true": "إعلان تجاري",
				"status": "normal",
				"id": 453
			},
			{
				"question": "ما نوع النص؟ // الهدف من النص // الغرض من القطعة؟",
				"answers": ["فلسفي // تجاري", "سياسي", "إعلامي", "اقتصادي"],
				"true": "اقتصادي",
				"notes": "قياس الرأي العام لتحسين المنتج التجاري مما يفيد في الاقتصاد",
				"status": "super incorrect",
				"id": 454
			},
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص السابق",
				"answers": ["الاقتصاد وصناعة الرأي", "أساليب قياس الرأي العام", "قياس الرأي العام", "معايير الرأي بين الساسة والعامة"],
				"true": "قياس الرأي العام",
				"status": "difficult",
				"id": 455
			},
			{
				"question": "(تعتمد الشركات في الدعاية على الأحاسيس والمشاعر)  عطف كلمة المشاعر على الأحاسيس يفيد",
				"answers": ["التأكيد", "تقوية المعنى", "تطوير المعنى", "-"],
				"true": "التأكيد",
				"status": "missing",
				"id": 456
			},
			{
				"question": "من الفقرة 2 استخدامه لكلمة  الأحاسيس وكلمة  والمشاعر يدل على أنها ستلجأ إلى",
				"answers": ["طرق غير مألوفة", "طرق غير مفهومة", "طرق منطقية", "التزوير"],
				"true": "طرق غير مألوفة",
				"notes": "طرق غير مألوفة مثل قول شخص أصلع أنه كان يعاني من الصلعة, وهو واضح أصلع, ينشط الأحاسيس والمشاعر",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 457
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التفكير الإيجابي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/415",
		"index": 68,
		"paragraph": "القطعة : إن النجاح يعتمد على التفكير بطريقة تفاؤلية وذلك لأنها تتماشى مع قواعد الحياة",
		"questions": [
			{ "question": "على الإنسان أن يكون:", "answers": ["طموح وايجابي", "متردد ومشتت", "سلبي ومتشائم", "معاند ومكابر"], "true": "طموح وايجابي", "status": "normal", "id": 458 },
			{ "question": "معنى التفاؤل وفقا للنص:", "answers": ["بدن سليم", "نقد بناء", "وفرة المال", "حسن الظن"], "true": "حسن الظن", "status": "difficult", "id": 459 },
			{ "question": "الإنسان الفاشل يفتقر إلى:", "answers": ["التشاؤم", "التفكير", "المال", "التفاؤل"], "true": "التفاؤل", "status": "difficult", "id": 460 },
			{ "question": "وفقا للنص فإن الشخص المتفائل لديه:", "answers": ["يحب الخير", "حسن الظن", "صاحب خلق", "يحب المال"], "true": "حسن الظن", "status": "difficult", "id": 461 },
			{
				"question": "قواعد/قوانين الحياة الواردة بالنص المقصود بها",
				"answers": ["قوانين حقوقية", "قوانين نظامية", "قوانين اجتماعية", "قوانين سياسية"],
				"true": "قوانين اجتماعية",
				"notes": "الحياة هي اجتماعية",
				"status": "incorrect",
				"id": 462
			},
			{
				"question": "الإنسان الفاشل/المتشائم يفتقر إلى -أو- من النص السابق يمكن تعريف الإنسان المتشائم بأن يفتقر إلى",
				"answers": ["الهمة والكبرياء", "النخوة والأدب", "العلو والقوة", "أن يكون صاحب طموح / الطموح والهمم"],
				"true": "أن يكون صاحب طموح / الطموح والهمم",
				"status": "difficult",
				"id": 463
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السرطان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/474",
		"index": 69,
		"paragraph": "القطعة : يستطيع السرطان أن يصيب الأطفال حتى الأجنة وتزداد خطورة الإصابة بالسرطان كلما تقدم الإنسان بالعمر",
		"questions": [
			{ "question": "ما العلاقة بين ازدياد احتمالية الإصابة بالسرطان وصغر السن؟", "answers": ["طردية", "عكسية", "سببية", "تكاملية"], "true": "عكسية", "status": "normal", "id": 464 },
			{
				"question": "كل العبارات الآتية توافق جملة  أن يصيب الأطفال حتى الأجنة  ما عدا؟",
				"answers": ["قد ينجح الطالب حتى المجتهدون", "قد يصاب البالغون بالإشعاعات حتى الأطفال", "قد يهرب الجميع من الوطن حتى الأبطال", "صاب المرض الجميع حتى الأغنياء"],
				"true": "قد ينجح الطالب حتى المجتهدون",
				"status": "incorrect",
				"id": 465
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الهدية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/459",
		"index": 70,
		"paragraph": "القطعة : ذهبت إلى صديقي في يوم من الأيام وكان هذا اخر لقاء بيني وبينه فقال لي سوف اعطيك هدية فمددت يدي لاستلمها فقال لي في اذني ما في باطن الأرض أفضل مما فوقها فظلت الحكمة في رأسي حتى كادت ان تذهب كسقوط دمعة الطفل فخطرت لي فكرة سريعة فكانت هذه الفكرة رصاصة الحياة فذهبت فحفرت في الأرض فلم أجد سوى التراب وبعض الحصا ثم حفرت مرة أخرى فوجدت الماء فعلمت معنى الحكمة التي قالها لي",
		"questions": [
			{ "question": "أسلوب الكاتب كان:", "answers": ["متفائل", "منقاد", "ساذج", "فطن"], "true": "ساذج", "status": "normal", "id": 466 },
			{ "question": "تدل جملة  تذهب من رأسي كسقوط دمعة الطفل على:", "answers": ["الضعف", "التأثير", "السرعة", "السهولة"], "true": "السرعة", "status": "normal", "id": 467 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البترول",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/580",
		"index": 71,
		"paragraph": "القطعة : تم اختراع أجهزة لمعرفة أماكن الماء والبترول والغاز في حاله استنزاف الموارد من باطن الأرض.",
		"questions": [
			{ "question": "كلمة البترول أصلها لاتيني وتعني أنها:", "answers": ["غربية", "أعجمية", "عربية", "روسية"], "true": "أعجمية", "status": "normal", "id": 468 },
			{
				"question": "يستنتج من النص أن اكتشاف أماكن الماء والبترول والغاز:",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "قبل الاستنزاف", "بعد الاستنزاف", "أثناء الاستنزاف"],
				"true": "أثناء الاستنزاف",
				"status": "difficult",
				"id": 469
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحسد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/585",
		"index": 72,
		"paragraph": "القطعة : الحسد هو شعور عاطفي بتمني زوال قوة أو إنجاز أو ملك أو ميزة من شخص آخر والحصول عليها أو يكتفي الحاسد بالرغبة في زوالها من الآخرين. وهو بخلاف الغبطة فإنها تمني مثلها من غير حب زوالها عن المغبوط. فالإنسان يظل غافلًا عن النعمة إلى أن يأتي الحسود ويذمها ويعيبها فيتعرف عليها الإنسان ويدرك كم من نعمة كان ينعم بها ولم يد رك فضلها. فالحسود يدعي أنه صادق في نصيحته وهو ليس بصادق. وإذا ما أراد انسان أن يتعرف على قدر النعم التي بين يديه فليختلس الكلام مع شخص حسود ليعرف كم من نعمة بين يديه لا يراها.",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة فإذا كنت تريد بما بعدها:", "answers": ["شرطية", "تعارض", "توبيخ", "نتيجة"], "true": "شرطية", "status": "difficult", "id": 470 },
			{ "question": "ماذا يقصد بـ يظل غافلا ؟", "answers": ["الجحود", "النكران", "الإقرار بفضلها", "عدم الالتفات لها"], "true": "عدم الالتفات لها", "status": "difficult", "id": 471 },
			{ "question": "ما علاقة ليعرف كم من نعمة بين يديه بما قبلها؟", "answers": ["توبيخ", "تعارض", "تعليل", "تمثيل"], "true": "تعليل", "status": "difficult", "id": 472 },
			{ "question": "معنى يختلس؟", "answers": ["نظرة بتتابع", "نظرة بخفية", "النظر الثاقب", "النظر بتأن"], "true": "نظرة بخفية", "status": "incorrect", "id": 473 },
			{ "question": "الحاسد يظهر؟", "answers": ["شر الحسد", "طبائع الناس", "حجم النعم", "شر الحاسد"], "true": "حجم النعم", "status": "difficult", "id": 474 },
			{ "question": "وهو ليس بصادق الواردة بالنص يقصد بها؟", "answers": ["النعم", "المحسود", "الحسود", "عموم الناس"], "true": "الحسود", "status": "difficult", "id": 475 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة رحلات أبولو",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/583",
		"index": 73,
		"paragraph": "القطعة : أطلقت وكالة الفضاء الأمريكي (ناسا) ست رحلات مؤهلة إلى الفضاء، وقد أطلقتها تحت مسمى رحلات أبولو وكانوا يتركون أثرًا بعد كل رحلة، وكالة ناسا قد قدمت اقتراحًا لجعل الأجرام السماوية من الآثار لكن رسميًا جعلها منها غير متاح حيث أن منظمة اليونسكو لا تضم الأجرام السماوية. \r\nوذلك لأن منظمة اليونسكو لم تكن مخولة للقيام بهذا العمل وكانت هناك فوانين للهبوط على سطح القمر وكان من بينها الهبوط على بعد 2 كم من موقع الرحلة السابقة لكي لا تتطاير الأعلام بعد أن تم فقدان أحد الأعلام في إحدى الرحلات بسبب الضغط والغازات المنبعثة من الإقلاع بعد انتهاء الرحلة.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما المنظمة المخولة/المسؤولة لحماية الآثار العالمية؟",
				"answers": ["وكالة ناسا", "حلف الناتو", "منظمة اليونسكو", "مجلس الأمن"],
				"true": "منظمة اليونسكو",
				"status": "difficult",
				"id": 476
			},
			{ "question": "الضمير في كلمة أطلقتها يعود على:", "answers": ["أبولو", "الفضاء", "القمر", "ست"], "true": "ست", "status": "difficult", "id": 477 },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص",
				"answers": ["أعلام رحلات الفضاء", "حماية آثار الفضاء", "رحلات الفضاء وأبولو", "منظمة اليونسكو والآثار الفضائية"],
				"true": "حماية آثار الفضاء",
				"status": "incorrect",
				"id": 478
			},
			{ "question": "كم عدد الأعلام المتبقية على سطح القمر؟", "answers": ["2", "4", "5", "3"], "true": "5", "status": "difficult", "id": 479 },
			{ "question": "ما المنظمة المسؤولة عن حماية الفضاء؟", "answers": ["ناسا", "اليونيسكو", "?", "?"], "true": "اليونيسكو", "status": "missing", "id": 480 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكوارث",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/586",
		"index": 74,
		"paragraph": "القطعة : ذكر مقال متخصص مطلع العام الجاري أن الكوارث أدت إلى خسارة كبيرة تقدر ب (900 مليار دولار) وخسائر بشرية تصل الى 700 ألف شخص. كما ذكر أن 60% من الكوارث الطبيعية كانت زلازل وهي من أكثر الكوارث الطبيعية فتكا بالبشرية وأن 90% من اجمالي الخسائر البشرين كان في قارة أسيا. والأكثر هولا هو إعصار تسونامي فقد كان الأكثر فتكا على المحيط الهندي حيث أودى بخسائر تقدر ب 270 ألف شخص.",
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى كلمة الجاري؟", "answers": ["الحاضر", "الماضي", "المنصرم", "القادم"], "true": "الحاضر", "status": "incorrect", "id": 481 },
			{
				"question": "فكرة النص:",
				"answers": ["تعظم الكوارث الطبيعية", "تبحث أسباب الكوارث", "تفرق بين الكوارث الطبيعية", "تنقص الكوارث الطبيعية"],
				"true": "تعظم الكوارث الطبيعية",
				"status": "incorrect",
				"id": 482
			},
			{ "question": "يتضح من النص أنه يجب أن توجه المنظمات إلى الاهتمام بكارثة:", "answers": ["الجفاف", "تسونامي", "الزلازل", "البراكين"], "true": "الزلازل", "status": "difficult", "id": 483 },
			{ "question": "نسبة ضحايا تسونامي إلى الكوارث الطبيعية تقريبا تعادل:", "answers": ["40%", "90%", "80%", "60%"], "true": "40%", "status": "difficult", "id": 484 },
			{ "question": "كل الآتي من معاني كلمة (مطلع) ما عدا:", "answers": ["غرة", "مستفتح", "منتهي", "مستهل"], "true": "منتهي", "status": "difficult", "id": 485 },
			{ "question": "من خلال النص يتضح أن من أشد الكوارث الطبيعية فتكا:", "answers": ["الجفاف", "الزلازل", "الفيضانات", "البراكين"], "true": "الزلازل", "status": "difficult", "id": 486 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأرشيف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/658",
		"index": 75,
		"paragraph": "القطعة : 1ـ يرى المختصون أن أرشيف الإنترنت مفيد، ولكن سيكون لتشكيل الأرشيف آثار في مواضيع عديدة تتراوح من الخصوصية إلى حقوق النشر. ماذا لو أن طالبة جامعية قامت بإنشاء صفحة خاصة بها على الويب تتضمن صورا لها، وقامت فيما بعد بتمزيق هذه الصور لكنها بقيت في الأرشيف؟ وبالمقابل هل يجب أن يكون لشخصية عامة الحق في إزالة بيانات تتعلق بحياته؟ نرى أنه ليس من السهل حل هذه الأمور.\r\n٢ـ ومن أجل تبديد هذه المخاوف، فإننا نسمح للمؤلفين باستثناء أعمالهم من عملية الأرشفة، كما أننا نبحث عن إمكانية السماح للباحثين بالحصول على إحصائيات عامة من بيانات الأرشيف بدلا من الوثائق الفردية، فمثلا: بإمكان المرء أن يحصي العدد الكلي للمرات التي يشار فيها إلى كلمة تربية بدون الخوض في تفاصيل.\r\n ٣ـ ونأمل أن تكون هذه الإجراءات كافية لتقليل المخاوف المباشرة حول الخصوصية وحقوق الملكية الفكرية، ومع مرور الوقت، قد تساعد المواضيع المتناولة أثناء إنشاء أرشيف الإنترنت على حل الجدل حول السياسات المتبعة حيال الخصوصية والملكية الفكرية، وذلك باختيار تطبيق بعض المفاهيم مثل الاستخدام العادل لبيانات الشبكة.",
		"questions": [
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) جميع ما يلي صحيح باستثناء:",
				"answers": ["يجب السماح للمؤلفين بإزالة مؤلفاتهم بعد النشر", "يجب اختيار بعض المفاهيم والعمل بها.", "مشكلة الأرشيف مع الخصوصية وحقوق الملكية", "أن العلماء يقولون إن الأرشفة سلبية"],
				"true": "يجب السماح للمؤلفين بإزالة مؤلفاتهم بعد النشر",
				"status": "incorrect",
				"id": 487
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) العلاقة بين النشر والخصوصية مثل العلاقة بين:",
				"answers": ["الشمس والقمر", "الليل والنهار", "النشر والتوزيع", "العام والخاص"],
				"true": "العام والخاص",
				"status": "difficult",
				"id": 488
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (٣) قام العلماء بالمطالبة بالاستخدام العادل لحقوق الملكية وذلك للتغلب على مشكلة:",
				"answers": ["الانتهاك", "حقوق النشر", "الاستخدام السيء", "الأرشفة"],
				"true": "حقوق النشر",
				"status": "incorrect",
				"id": 489
			},
			{
				"question": "الاستخدام العادل المذكور في الفقرة (3) يدل على:",
				"answers": ["العدل بين مستخدمي الإنترنت", "الخصوصية وحقوق النشر", "عدم انتهاك الحقوق", "مراقبة صفحات الشبكة"],
				"true": "الخصوصية وحقوق النشر",
				"status": "incorrect",
				"id": 490
			},
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (٢) معنى كلمة تبديد هي:", "answers": ["تسويغ", "تفريق", "تنضيد", "ترسيخ"], "true": "تفريق", "status": "difficult", "id": 491 },
			{ "question": "نفهم من هذا النص أنه سيتم حل مشكلة:", "answers": ["سوء الإستخدام", "انتهاك الحقوق", "الخصوصية", "الأرشفة"], "true": "انتهاك الحقوق", "status": "missing", "id": 492 },
			{
				"question": "معنى (الاستخدام العادل ) الوارد في القطعة :",
				"answers": [
					"مراعاة حقوق النشر والخصوصية ( احترام حقوق النشر والخصوصية )(حفظ حقوق النشر والخصوصية )",
					"مراقبة الصفحات والمواقع",
					"منع حدوث الانتهاكات",
					"العدل بين مستخدمي الإنترنت وحفظ منشوراتهم"
				],
				"true": "مراعاة حقوق النشر والخصوصية ( احترام حقوق النشر والخصوصية )(حفظ حقوق النشر والخصوصية )",
				"status": "missing",
				"id": 1951
			},
			{ "question": "موضوع النص يتحدث عن", "answers": ["الأرشفة", "الاستخدام السيء", "حقوق النشر", "الانتهاك"], "true": "حقوق النشر", "status": "missing", "id": 1952 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الانتحار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/657",
		"index": 76,
		"paragraph": "القطعة : 1- الانتحار ينتج عن مجموعة من العوامل التي تساهم في الوصول لنقطة محددة من الضغط، وقد أخذت ظاهرة الانتحار في التنامي بصورة كبيرة وتختلف أسبابه ودوافعه من مجتمع لآخر ولكن من الغريب أنها تنتشر في دول غنية ليس بسبب الثراء المالي بل بسبب الخواء الروحي، فنجد دولة كالسويد من أغنى الدول لكنها تسجل أكبر نسبة انتحار.\r\n2- قد يكون العامل المادي مؤثر في مجتمعاتنا حيث أن البطالة تعتبر سببا مباشرا للكثير من حالات الانتحار ولعل أبرز أسباب تلك الظاهرة هو الرخاوة النفسية التي سيطرت على كثير من شبابنا فالإسلام يضمن للمرء حياة كريمة والله تعالى قد حفظ لنا أرزاقنا كما حفظ أقدارنا وما من سبيل لحفظ وحماية أبنائنا إلا بالرعاية الدينية والاجتماعية.",
		"questions": [
			{ "question": "العلاقة بين (حفظ وحماية) , (ضمن وكفل) , (يحمي ويصون)", "answers": ["ترادف", "تناقض", "تضاد", "مقابلة"], "true": "ترادف", "status": "difficult", "id": 493 },
			{ "question": "وفقا للنص الانتحار يحدث بسبب:", "answers": ["ضعف الإيمان", "الخواء الروحي", "الثراء المادي", "الاكتئاب"], "true": "الخواء الروحي", "status": "difficult", "id": 494 },
			{
				"question": "ما هو المثل الذي ينطبق على جملة للهروب من البطالة؟",
				"answers": ["رجع بخفي حنين", "كالمستجير من الرمضاء بالنار", "كأن على رؤوسهم الطير", "رمتني بدائها وانسلت"],
				"true": "كالمستجير من الرمضاء بالنار",
				"status": "difficult",
				"id": 495
			},
			{ "question": "ما نوع النص؟/الغرض من القطعة؟/موضوع النص؟", "answers": ["رياضي", "ثقافي", "علمي", "اجتماعي"], "true": "اجتماعي", "status": "incorrect", "id": 496 },
			{
				"question": "معنى الخواء الروحي الواردة بالنص؟",
				"answers": ["ازدراء النفس", "ضعف/تدني الإيمان", "ندرة التعليم", "قلة المال"],
				"true": "ضعف/تدني الإيمان",
				"status": "difficult",
				"id": 497
			},
			{ "question": "العلاقة بين (الخواء الروحي) و (الثراء المادي) طبقا لما ورد في الفقرة 1", "answers": ["تقابل", "ارتباط", "منفكه", "تضاد"], "true": "منفكه", "status": "incorrect", "id": 498 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأسد والثعلب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/655",
		"index": 77,
		"paragraph": "القطعة : في يوم من الأيام كان الثعلب يتجول فوجد حجرا أبيضا بين لصبين، فقرر أن يغتال بها الأسد، فكر الثعلب في حيلة ثم ذهب إلى الأسد، قال له إني وجدت غنيمة باردة، شحمة كبيرة ولم أرد أن أخذها وتركتها لك فتعال معي لأريكها، فذهبا إلى هناك ثم توقف الثعلب وقال للأسد اذهب يا مولاي، فدخل ولكن المكان كان ضيقا فدفع نفسه فعلق هناك وجاء الثعلب فبدأ يسحبه من ذيله فقال الأسد ماذا تفعل يا هذا ؟؟ قال أحاول مساعدتك يا مولاي، فقال إذن من قبل رأسي، فرد الثعلب وكيف أخدش رأس موالي.",
		"questions": [
			{
				"question": "(لصبين) كلمة مفردها لصب وتعني",
				"answers": ["الفولاذ", "الحفرة العميقة", "الحديد", "المضيق/الشق في الجبل"],
				"true": "المضيق/الشق في الجبل",
				"status": "difficult",
				"id": 499
			},
			{ "question": "يدل تصرف الثعلب وكيف أخدش رأس موالي على:", "answers": ["جبنه ومكره", "دهائه وخبثه", "حكمته", "لؤمه"], "true": "جبنه ومكره", "status": "difficult", "id": 500 },
			{ "question": "غنيمة باردة تعني:", "answers": ["موثوقة", "هادئة", "شديدة البرودة", "لا تعب فيها"], "true": "لا تعب فيها", "status": "incorrect", "id": 501 },
			{ "question": "كلمة (قبل) في آخر الفقرة تشكيلها هو:", "answers": ["قبل", "قبُل", "قبُل", "قِبَل"], "true": "قِبَل", "status": "difficult", "id": 502 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أوروبا",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/659",
		"index": 78,
		"paragraph": "القطعة : ما انفكت أوروبا في أواخر عصورها الوسطى تجمع بين أيديها أهم ما أنتجه العقل البشري من حضارات الشعوب وثقافة الرومان وثقافة العرب وترجم هذا كله، وأخذت دائرة الانتشار تتسع حتى بات في متناول الدارسين في الجامعات والأديرة وتحت أيدي رجال الفن والأدب",
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى كلمة  أخذت في النص؟", "answers": ["طلبت", "كادت", "قاربت", "بدأت"], "true": "بدأت", "status": "incorrect", "id": 503 },
			{
				"question": "علاقة (حتى بات في أيدي الجامعيين والدراسين) بما قبلها / بجملة (وأخذت دائرة الانتشار تتسع)",
				"answers": ["تعليل", "تفسير", "قياس", "نتيجة"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "difficult",
				"id": 504
			},
			{ "question": "تدل جملة ما انفكت أوروبا في أواخر عصورها  على:", "answers": ["التقدم", "القوة", "الحرص", "السرعة"], "true": "الحرص", "status": "incorrect", "id": 505 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["ثقافات الشعوب", "ترجمة العلوم", "ثقافات متنوعة", "العلم وأوروبا"], "true": "العلم وأوروبا", "status": "super difficult", "id": 506 },
			{ "question": "من هم الذين قاموا بالترجمة؟", "answers": ["اليابان", "العرب", "الأوروبيون", "الروم"], "true": "الأوروبيون", "status": "difficult", "id": 507 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العقرب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/654",
		"index": 79,
		"paragraph": "القطعة : أنثى العقرب تتزوج ثم تقتل زوجها مباشرة بعد التزاوج وعندما تقوم بوضع صغارها فإنها تموت بسبب الشقوق التي في جسمها.",
		"questions": [
			{ "question": "علاقة جملة (فإنها تموت) بجملة (بسبب الشقوق التي في جسمها)", "answers": ["تفضيل", "سببية", "نتيجة", "تعليل"], "true": "نتيجة", "status": "difficult", "id": 508 },
			{
				"question": "علاقة جملة (بسبب الشقوق التي فش جسمها) بما قبلها / علاقة (لأن جسمها يتشقق) بما قبلها",
				"answers": ["تضاد", "مقابلة", "سببية", "نتيجة"],
				"true": "سببية",
				"status": "difficult",
				"id": 509
			},
			{ "question": "العادة التي تقوم بها أنثى العقرب بالنسبة لباقي الحيوانات عادة:", "answers": ["غريبة", "طبيعية", "سائدة", "منتشرة"], "true": "غريبة", "status": "incorrect", "id": 510 },
			{ "question": "قتل العقرب لزوجها تصرف:", "answers": ["همجي", "عاطفي", "غريزي", "عدواني"], "true": "غريزي", "status": "difficult", "id": 511 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجغرافيا الطبيعية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/661",
		"index": 80,
		"paragraph": "القطعة : 1- تهتم الجغرافيا الطبيعية بدراسة الظواهر الطبيعية على سطح الأرض من حيث توزيع اليابس والماء والتضاريس وأشكال السطح والغلاف الجوي والغلاف الحيوي مما لم يتدخل فيه الإنسان، فهي النتيجة والمحصلة النهائية لتفاعل جميع هذه العناصر الطبيعية مع بعضها وقد ساعدتنا دراسته في معرفة التاريخ الجيولوجي للمناطق المختلفة بالأرض وسماته الطبيعية. \r\n2- علم دراسة أشكال سطح الأرض هو الجيومورفولوجيا ومجاله الأساسي دراسة قشرة الأرض والغلاف الصخري وقيعان المحيطات وبذلك فهو جوهر الجغرافيا وروحها لأن الجيومورفولوجيا تدرس المجالات الطبيعية الثلاث للكرة الأرضية، وهي اليابس والغلاف الغازي والمحيطات فالأودية التي تسمو من المنحدرات الجبلية وتمتد بين السهول والهضاب والجبال وتمتاز أراضيها بخصوبتها هي من مجالات علم الجيومورفولوجيا ومثال ذلك واد الغاط من أودية نجد المشهورة، وهو وادي صغير ينحدر من جبال طويق، وتنمو فيه الأشجار الشوكية والسدر، والسلاسل الجبلية التي تمتد شرقا وغربا فتجد في شبه الجزيرة العربية سلاسل جبلية تمتد على طول البلاد (جبال الحجاز وعسير) ثم صحار وهضاب صخرية في الوسط أكبرها صحراء النفوذ في الشمال والربع الخالي في الجنوب، أما في الشرق وعلى طول ساحل الخليج العربي، فتمتد سهول ساحلية واسعة.",
		"questions": [
			{
				"question": "جملة تسمو من المنحدرات غير صحيحة ويمكن استبدالها بـ:",
				"answers": ["توازي البحر", "تنحدر من المرتفعات", "متساوية مع المنحدرات", "تسمو من المرتفعات"],
				"true": "تنحدر من المرتفعات",
				"status": "difficult",
				"id": 512
			},
			{ "question": "تعتبر الجيومورفولوجيا:", "answers": ["تاريخي", "مصطلح جغرافي", "تعريف علمي", "مصطلح جيولوجي"], "true": "مصطلح جغرافي", "status": "incorrect", "id": 513 },
			{
				"question": "ما الكلمة التي تستطيع أن تحذفها من الفقرة الأولى دون أن تؤثر في المعنى؟",
				"answers": ["النتيجة", "وسماته", "التاريخ", "الطبيعية"],
				"true": "النتيجة",
				"status": "incorrect",
				"id": 514
			},
			{
				"question": "يُفهم من النص أن المملكة:",
				"answers": ["يتشابه فيها سطح الأرض", "تتنوع بها أشكال السطح", "تتنوع بها الصخور", "تكثر بها الأنهار"],
				"true": "تتنوع بها أشكال السطح",
				"status": "difficult",
				"id": 515
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السمع",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/637",
		"index": 81,
		"paragraph": "القطعة : الصوت ينتقل كموجة من خصائصها السرعة والتردد والشدة، فسرعة الصوت في الهواء حوالي 340 م/ثانية، أما التردد فهو الذي يحدد الحيز المسموح به وغير المسموح به، فالأذن البشرية تستطيع تمييز الأصوات من 20 الى 20000 هرتز، وهي بعبارة أخرى من الأصوات الخفيفة الى الحادة، وخارج هذا النطاق هناك الموجات فوق السمعية التي لا يستطيع الإنسان سماعها ويكون ترددها أكبر من 20000 هرتز، وأما الموجات تحت السمعية فهي التي لا يستطيع الإنسان سماعها ويكون ترددها اقل من 20 هرتز، والأذن تحس بالألم حسب الشدة وذلك ابتداء من 105 ديسبل. \r\nوعندما نتكلم عن الحيوان الغير مكلف فقدرته السمعية تختلف عن الانسان، فهي مثلا عند الخيول أقوى من مثيلتها عند الإنسان، فالخيل تمتلك آذانا كبيرة ومتحركة تدور بحرية لالتقاط الأصوات من كل الجهات كما يميزها بردة فعل خاصة لصوت الإنسان. \r\nفالبحوث التي أجريت في الصين بعد إقامة جهاز السيسموغراف المتنبئ بالزلازل بينت أن الحيوانات هي أكثر المخلوقات تنبؤا بالزلازل وأنها تقوم بتصرفات مخالفة لطبيعتها قبل حدوث الزلازل، فالأفاعي والدجاج مثلا تهجر بيوتها والخنازير تهيج في الحظيرة والكلاب ترفض اطاعة أي أمر، اما سمك الويلز فانه يغير عادته في السير ويضطرب كثيرا وهذا يعني أن زلزالا على وشك الحدوث، وهذا لا يقتصر على الحيوانات الأليفة فحسب، بل يتعداها الى الحيوانات المفترسة التي تحس بالزلزال على بعد أكثر من 150 كم.",
		"questions": [
			{
				"question": "فيما يتعلق بمدى سماع الحيوانات للكوارث الطبيعية:",
				"answers": ["الانسان يسمع أسرع من الحيوان", "الحيوان يسمع أسرع من الانسان", "الحيوان يسمع أكثر من الإنسان", "الانسان يسمع أكثر من الإنسان"],
				"true": "الحيوان يسمع أكثر من الإنسان",
				"status": "incorrect",
				"id": 516
			},
			{ "question": "الصوت الذي تردده ١5 هرتز:", "answers": ["لا يمكن سماعه", "يتفاداه", "يسمعه بالمعدل الطبيعي", "يسمعه بتشويش"], "true": "لا يمكن سماعه", "status": "normal", "id": 517 },
			{ "question": "الإنسان يصله الصوت على حسب:", "answers": ["جهة الصوت", "اليمنى قبل اليسرى", "اليسرى قبل اليمنى", "لا شيء مما سبق"], "true": "جهة الصوت", "status": "normal", "id": 518 },
			{
				"question": "فيما يتعلق بمدى سماع الحيوانات للكوارث الطبيعية :",
				"answers": ["الحيوانات أكثر من الإنسان", "-", "-", "-"],
				"true": "الحيوانات أكثر من الإنسان",
				"status": "missing",
				"id": 519
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حاجات الانسان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/638",
		"index": 82,
		"paragraph": "القطعة : 1- تتعدد حاجات الإنسان بين مادية كالطعام والشراب والملبس والمسكن إلى جانب حاجاته النفسية والاجتماعية والتي من أهمها تواصل الإنسان مع محيطه الذي يعيش فيه حيث أثبتت الدراسات أن الروابط الاجتماعية الضعيفة تضاهي في خطرها على الصحة ضعف خطر السمنة أو التدخين، كما أن الأشخاص المعزولين اجتماعيا يزيد تعرضهم للاكتئاب، وقد خلق البشر ليعيشوا في جماعات.\r\n2- المشاهد أن التواصل الاجتماعي قد أصابه خلل كبير في الآونة الأخيرة بسبب الصناعة ونمط الحياة المدنية المعاصرة، التي أسهم وجهها السلبي في زيادة العزلة والوحدة بين أفراد المجتمع، فقد أصبح الفرد مشغولا بعمله ومتطلباته مهملا الجانب الاجتماعي والتواصل مع العائلة والأصدقاء، ولذا هدف العلاج الاجتماعي إلى رفع المهارات الاجتماعية من خلال برامج تعليمية عن الصداقة واستراتيجيات تنمية التصرف الاجتماعي، وفرص التفاعل من خلال أنشطة النقل واستخدام تكنولوجيا الانترنت والألعاب والأنشطة التفاعلية.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للفقرة الأولى:",
				"answers": ["التواصل وحاجة الإنسان إليه", "التواصل", "الغذاء", "الإنسان والغذاء"],
				"true": "التواصل وحاجة الإنسان إليه",
				"status": "normal",
				"id": 520
			},
			{
				"question": "أي الآتي غير صحيح؟",
				"answers": ["التواصل احتياج الفرد", "التواصل ليس له نموذج معين", "التواصل غير قابل للتكيف", "التواصل قابل للتكيف"],
				"true": "التواصل غير قابل للتكيف",
				"status": "normal",
				"id": 521
			},
			{
				"question": "يتضح من النص:",
				"answers": ["التواصل يكون وفق الاحتياجات", "التواصل ليس له نموذج محدد", "التواصل له نموذج محدد", "التواصل موجود لدى البشر"],
				"true": "التواصل ليس له نموذج محدد",
				"status": "incorrect",
				"id": 522
			},
			{ "question": "من احتياجات الإنسان المادية:", "answers": ["العلم", "الغذاء", "المعرفة", "الانتماء"], "true": "الغذاء", "status": "normal", "id": 523 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفصول الأربعة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/640",
		"index": 83,
		"paragraph": "القطعة : تنتج فصول السنة الأربعة بسبب ميلان الأرض عن محورها أثناء دورانها حول الشمس وعند دوران الأرض حول محورها ينتج عنه تعامد محور دوران الأرض حول نفسها على محور التعاقد مع محور الشمس عموديًا مما يغير كمية الأشعة الساقطة عليها من الشمس وبالتالي اختلاف درجة الحرارة على سطح الأرض وتغير حالة الطقس.\r\nوعندما تسطع أشعة الشمس على إحدى قطبي الأرض فإن درجة الحرارة تكون أعلى بكثير من القطب الآخر مما ينتج عنه تباين بين درجتي الحرارة في القطبين فيكون أحد القطبين عكس الآخر وعندما ننظر إلى الأرض من الفضاء الخارجي يمكننا دراسة فصول السنة بواسطة الأقمار الصناعية.",
		"questions": [
			{
				"question": "أي مما يلي لا يعد من المؤثرات على فصول السنة الأربعة/المناخ",
				"answers": ["ميل محور الأرض", "ثبات محور الأرض", "قطبي الأرض", "دوران الأرض حول الشمس"],
				"true": "قطبي الأرض",
				"status": "difficult && fixed",
				"id": 524
			},
			{
				"question": "السبب العلمي الرئيسي لحدوث الفصول الأربعة؟",
				"answers": ["كمية الحرارة", "دوران الأرض حول نفسها", "حدوث ميلان في دوران الأرض", "ثبات محور الأرض"],
				"true": "حدوث ميلان في دوران الأرض",
				"status": "difficult",
				"id": 525
			},
			{
				"question": "علاقة الجملة الأولى بما بعدها؟",
				"answers": ["سبب", "تعليل", "تفصيل", "نتيجة"],
				"true": "نتيجة",
				"notes": "تحدث فصول السنة نتيجة ميلان الأرض...",
				"status": "incorrect",
				"id": 526
			},
			{ "question": "ما العلم المرتبط بالنص؟", "answers": ["الفلك", "الأرض", "النجوم", "الكيمياء"], "true": "الأرض", "status": "incorrect", "id": 527 },
			{
				"question": "إذا كانت الشمس مسلطة على الجزء الشمالي من الأرض، فأي الفصول سيكون في الجزء الجنوبي؟",
				"answers": ["شتاء", "صيف", "خريف", "ربيع"],
				"true": "شتاء",
				"status": "incorrect",
				"id": 528
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزيت الخام",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/639",
		"index": 84,
		"paragraph": "القطعة : 1- تختلف أنواع الزيت الخام فهناك الزيت الدهني الجامد والذي يستخدم في التشحيم والزيت السائل والزيت الغازي ويشتهر الزيت الخام في عدة مناطق ويختلف من منطقة إلى أخرى ويت تكرير الزيت الخام للحصول على مشتقاته والتي تختلف باختلاف أماكن الإنتاج والتكرير وهي عبارة عن عمليات ضرورية يمكن بها معالجة النفط الخام واستخلاص المركبات المرغوب فيها منه وتحويلها إلى منتجات صالحة للاستهلاك وعملية التكرير تمر بعدة مراحل ويتم تكرير الزيت الخام بالقدر الكافي لاحتياجات الدول من مشتقاته المختلفة.\r\n2- يتم نقل مشتقات الزيت الخام من المناطق التي يستخرج منها إلى مصانع التكرير عبر خزان مركزي ضخم والذي بدوره يغذي خزانات أصغر فأصغر.",
		"questions": [
			{
				"question": "علاقة الفقرة (٢) بالنسبة للفقرة (1):",
				"answers": ["شرح معلومة من معلوماتها", "إضافة معلومات أخرى لم ترد مسبقا", "إكمال نقص معلوماتها", "شرحها بالتفصيل"],
				"true": "إضافة معلومات أخرى لم ترد مسبقا",
				"notes": "إضافة -> علاقة الثانية بالأولى - الزيت الخام, التنمية والنمو. توسيع -> علاقة الثانية بالأولى - البطالة",
				"status": "difficult && closed",
				"id": 529
			},
			{ "question": "أوجه التباين.../تتعد أنواع الزيت الخام حسب؟", "answers": ["طبيعة مشتقاتها", "مصادرها", "استعمالها", "تكريرها"], "true": "مصادرها", "status": "difficult", "id": 530 },
			{ "question": "يستنتج من الفقرة الثانية أن حجم الخزانات المستعملة في النقل يكون:", "answers": ["صغيرة جدا", "وسط", "صغيرة", "ضخمة"], "true": "ضخمة", "status": "normal", "id": 531 },
			{
				"question": "كيف يكون معامل التركيز بتغذية الخزنات؟/يتم نقل الزيت الخام لمحطات التكرير عن طريق:",
				"answers": ["خزانات صغيرة", "أنابيب", "ناقلات نفط", "خزان ضخم"],
				"true": "خزان ضخم",
				"status": "closed",
				"id": 532
			},
			{ "question": "كم عدد حالات الزيت الخام؟", "answers": ["6", "4", "5", "3"], "true": "3", "status": "difficult && closed", "id": 533 },
			{ "question": "ما الذي يؤثر في جودة المشتقات؟", "answers": ["مصادرها", "تكريرها", "طبيعة مشتقاتها", "استعمالها"], "true": "مصادرها", "status": "missing", "id": 534 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المهن والحرف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/642",
		"index": 85,
		"paragraph": "القطعة : المهن كفقاعات الماء المغلي، كلما اختفت واحدة حلت مكانها اثنتين لمواكبة التطور التقني، ويوجد مؤسسة أوروبية قامت بعمل بحث واستنتجوا من خلاله أن التقنية الحديثة ستكون السبب الرئيسي في زيادة فرص العمل، وفي دولة مثل فرنسا يمكن أن ترى عام 2020 حرفة جديدة من كل أربع حرف ظهرت لم تكون موجودة من قبل.",
		"questions": [
			{ "question": "يفهم من النص أن كلمة حرفة تعني:", "answers": ["مهارة صناعية", "موهبة", "أعمال صناعية", "مهنة"], "true": "مهنة", "status": "normal", "id": 535 },
			{ "question": "الضمير في كلمة  مكانها يعود على:", "answers": ["الفقاعات", "المهن", "واحدة", "الماء"], "true": "واحدة", "status": "difficult", "id": 536 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التهاب اللوزتين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/641",
		"index": 86,
		"paragraph": "القطعة : التهاب اللوزتين هو التهاب بكتيري حيث تصاب اللوزتين أحيانا بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من الأشخاص المحيطين به وكثيرا ما يصاب بها الأطفال وهو ليس بمرض خطير لكنه إذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثة مجموعة من المضاعفات الخطيرة التي تؤدي إلى حدوث خراج الذي يمكن أن يسبب انسداداً في مجرى التنفس، وكذلك يسبب تأثيرات مباشرة على الكلى والجهاز الهضمي والقلب، وإذا تكررت أكثر من 5-6 مرات في العام فيجب إجراء التحاليل اللازمة بمعرفة الطبيب، وقد يستدعي الأمر التدخل الجراحي، ولا بد لمريض التهاب اللوزتين أن يحرص خلال فترة مرضه على أخذ فترة من الراحة كما يجب عليه تناول كميات من المشروبات العشبية المفيدة فهي تحسن من صحته العامة وتسرع في الشفاء.",
		"questions": [
			{ "question": "ما هي عدد الطرق التي يجب اتباعها لعلاج اللوزتين؟", "answers": ["3", "5", "4", "6"], "true": "4", "status": "difficult", "id": 537 },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["اللوزتان", "الحلق وآلامه", "أمراض الأطفال", "التهاب اللوزتين"], "true": "التهاب اللوزتين", "status": "difficult", "id": 538 },
			{
				"question": "ما المتوسط التقريبي في السنة الذي يتطلب زيارة الطبيب لإجراء عملية استئصال اللوزتين؟",
				"answers": ["إذا تكرر مرتين كل شهر", "إذا تكرر مرة كل 4 شهور", "إذا تكرر مرة كل 3 شهور", "إذا تكرر مرة كل شهرين"],
				"true": "إذا تكرر مرة كل شهرين",
				"status": "difficult",
				"id": 539
			},
			{ "question": "معنى كلمة مجرى:", "answers": ["مدخل", "مسار", "بداية", "باب"], "true": "مسار", "status": "normal", "id": 540 },
			{ "question": "علاقة جملة إذا لم يتم علاجه بجملة حدوث خراج؟", "answers": ["سببية", "شرطية", "تعليلية", "نتيجة"], "true": "سببية", "status": "difficult", "id": 541 },
			{ "question": "علاقة جملة حدوث خراج بجملة إذا لم يتم علاجه ؟", "answers": ["نتيجة", "شرطية", "سببية", "تعليلية"], "true": "نتيجة", "status": "difficult && contradictive", "id": 542 },
			{ "question": "التهاب اللوزتين مرض يصيب فئة ......... أكثر", "answers": ["الأطفال", "-", "-", "-"], "true": "الأطفال", "status": "missing", "id": 543 },
			{
				"question": "قد نحتاج لإجراء عملية اللوز إذا تكررت الإصابة ...................",
				"answers": ["مرتين كل ٤ شهور", "إذا تكرر مرتين كل شهر", "إذا تكرر مرة كل 4 شهور", "إذا تكرر مرة كل 3 شهور"],
				"true": "مرتين كل ٤ شهور",
				"status": "missing",
				"id": 544
			},
			{ "question": "المقصود بكلمة ) مجرى( الواردة بالنص .................", "answers": ["مسار أو جهاز التنفس", "-", "-", "-"], "true": "مسار أو جهاز التنفس", "status": "missing", "id": 545 },
			{
				"question": "الحلول والإجراءات التي ذكرها النص لعلاج اللوزتين/عدد الطرق التي يجب القيام بها في حال الإصابة",
				"answers": ["5", "2", "3", "4"],
				"true": "5",
				"status": "missing",
				"id": 546
			},
			{ "question": "معنى خاطفة", "answers": ["سريعة", "-", "-", "-"], "true": "سريعة", "status": "missing", "id": 547 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجدري والجديري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/644",
		"index": 87,
		"paragraph": "القطعة : الجديري هو مرض ينشأ عن فيروس يختلف عن فيروس الجدري لذلك يسمى بالجدري الكاذب ، يكثر بين الأطفال ونسبة وفياته قليلة بالنسبة الى وفيات الجدري ومدة حضانته أطول فهي اسبوعان او ثلاثة بينما هي في الجدري اثنا عشر يوما ويبدأ المرض بتوعك بسيط مع ارتفاع قليل في درجة الحرارة وبعد اربع وعشرين ساعة يظهر الطفح الخاص بالمرض على شكل حليمات تتحول في مدة ساعة او اثنتين الى حويصلات وقد يظهر البعض منها على شكل بثرات ويمكن التفريق بين طفح الجديري وطفح الجدري بتأخر ظهور الأول حتى اليوم الثالث او الرابع وظهور الثاني في اليوم الأول ويظهر طفح الجدري أولا على الوجه اما طفح الجديري فيظهر على الجذع.",
		"questions": [
			{ "question": "(يصيب الأطفال) يقصد بها الذين أعمارهم اقل من:", "answers": ["13", "19", "17", "15"], "true": "13", "status": "difficult", "id": 548 },
			{ "question": "في أي مكان يظهر طفح الجدري الصادق؟", "answers": ["اليدين", "الجذع", "الرجلين", "الوجه"], "true": "الوجه", "status": "normal", "id": 549 },
			{
				"question": "متى تظهر أعرض الجديري على الجسم بعد الإصابة بالفيروس؟",
				"answers": ["يوم", "ثلاثة أيام", "10 ساعات", "يومان"],
				"true": "ثلاثة أيام",
				"notes": "الجدري (الجدري الصادق): مدة حضانة - 12 يوم, بداية ظهورة - اليوم الأول. الجديري (الجدري الكاذب): مدة حضانة 14 - 21 يوم, بداية ظهورة - اليوم الثالث.",
				"status": "incorrect",
				"id": 550
			},
			{
				"question": "تتراوح مدة حضانة الجديري والجدري من؟ // يتراوح مجموع معدلي حضانة الجديري والجدري من",
				"answers": ["1٤ يوم - ٢١ يوم", "26 يوم -33 يوم", "شهرين", "٦ شهور"],
				"true": "26 يوم -33 يوم",
				"notes": "الجدري (الجدري الصادق): مدة حضانة - 12 يوم, بداية ظهورة - اليوم الأول. الجديري (الجدري الكاذب): مدة حضانة 14 - 21 يوم, بداية ظهورة - اليوم الثالث.",
				"status": "incorrect",
				"id": 551
			},
			{ "question": "في خلال أي يوم يظهر الجدري؟", "answers": ["اليوم الثالث", "الساعة الأولى", "اليوم الأول", "اليوم الرابع"], "true": "اليوم الأول", "status": "normal", "id": 552 },
			{ "question": "يعد مرض الجديري مرض:", "answers": ["جذعية", "باطني", "تناسلي", "جلدي"], "true": "جلدي", "status": "difficult", "id": 553 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة روسيا",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/588",
		"index": 88,
		"paragraph": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عددالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيبسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناثإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلونبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرنالحالي)!!ـــــــــــــــــــــ نص آخر ــــــــــــــــــــــــــأكدتعدة وسائل إعلام روسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعانيأزمة سكانية حادة تتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحيةوالاجتماعية والنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصونبمقدار 750 ألف نسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسطأعمار الرجال إلى 59 سنة والنساء إلى 71 سنة كما أن هناك عزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساءالروسيات يعزفن عن الإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)،وسوء التخطيط العائلي ، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبلفي ظل الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمسخوفهم في صحيفة موسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050» ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلكالمقالات من نوعية أن الروس سيصبحون أقليةوهاجس انقراض الروس، وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربوعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم فيالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي، ولولم يتفكك الاتحاد السوفيتي لأصبح المسلمونأغلبية فيه بحلول القرن المقبل . عنوان",
		"questions": [
			{ "question": "تفكك بعض دول الاتحاد السوفيتي جعل المسلمون:", "answers": ["أقلية", "مهاجرين", "محايدون", "أغلبية"], "true": "أقلية", "status": "incorrect", "id": 554 },
			{ "question": "النص يتحدث عن ظاهرة:", "answers": ["سياسية", "صحية", "دينية", "اجتماعية"], "true": "اجتماعية", "status": "normal", "id": 555 },
			{ "question": "تقل روسيا ثلاث أرباع مليون في السنة فكم تقل في العقد؟", "answers": ["0.5 مليون", "7.5 مليون", "75 مليون", "5 مليون"], "true": "7.5 مليون", "status": "normal", "id": 556 },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["سياسة الانفتاح", "حقائق مغلوطه", "أرقام هائلة", "خطر داهم"], "true": "خطر داهم", "status": "incorrect", "id": 557 },
			{
				"question": "من مجمل النص نستنتج أن أهم الوسائل لزيادة عمر الإنسان / من أسباب زيادة أعداد السكان",
				"answers": ["تفكك الدول", "كثرة الانجاب", "التعليم الجيد", "الرعاية الصحية الجيدة"],
				"true": "الرعاية الصحية الجيدة",
				"status": "missing",
				"id": 1790
			},
			{
				"question": "يفهم من النص أن أهم الوسائل للحفاظ على السكان ................ لتزايد نسبة السكان في روسيا يجب عليهم أن يهتموا ب ...........",
				"answers": ["الرعاية الطبية ( الرعاية الصحية )", "زيادة إنجاب النساء"],
				"true": "الرعاية الطبية ( الرعاية الصحية )",
				"status": "missing",
				"id": 2197
			},
			{
				"question": "أي مما يأتي يعد سببا من أسباب زيادة معدل الأعمار",
				"answers": ["كثرة الانجاب", "الرعاية الصحية (الرعاية الطبية الجيدة)", "التلوث البيئي"],
				"true": "الرعاية الصحية (الرعاية الطبية الجيدة)",
				"status": "missing",
				"id": 2198
			},
			{ "question": "ورد بالنص عدة أسباب لعزوف الروس عن الانجاب كان عددها", "answers": ["4أسباب", "3 أسباب", "6 أسباب", "5 أسباب"], "true": "5 أسباب", "status": "missing", "id": 2199 },
			{ "question": "معنى (نلمس ) الواردة بالنص هو :", "answers": ["نخشى", "نلاحظ", "نجزم", "نأمل"], "true": "نلاحظ", "status": "missing", "id": 2200 },
			{
				"question": "يفهم من النص أن أهم الوسائل للحفاظ على السكان .............",
				"answers": ["تنمية التواصل بين البشر", "كثرة الانجاب", "التلوث البيئي", "الرعاية الصحية الجيدة"],
				"true": "الرعاية الصحية الجيدة",
				"status": "missing",
				"id": 2201
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الصداقة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/646",
		"index": 89,
		"paragraph": "القطعة : الصداقة الحقيقية كالصحة الجيدة، لا تدرك قيمتها إلا عند فقدانها.",
		"questions": [
			{ "question": "ما الحرف الذي ممكن وضعه في أول النص؟", "answers": ["إن", "صارت", "ما زالت", "كانت"], "true": "إن", "status": "normal", "id": 558 },
			{ "question": "ما الكلمة التي إذا حذفت لا تؤثر على معنى النص؟", "answers": ["فقدانها", "الصداقة", "الجيدة", "الحقيقية"], "true": "الجيدة", "status": "super incorrect", "id": 559 },
			{
				"question": "النص يدل على:",
				"answers": ["الصداقة كالصحة الجيدة في قيمتها", "الصداقة أهم شيء في الحياة", "لا نعرف قيمة الأشياء إلا عند فقدانها", "الصداقة الحقيقية لم تعد موجودة"],
				"true": "لا نعرف قيمة الأشياء إلا عند فقدانها // ما نملكه لا ندرك قيمته الا بعد فقدانه",
				"status": "difficult && unsure",
				"id": 560
			},
			{
				"question": "النص يدل على:",
				"answers": ["الصداقة كالصحة الجيدة في قيمتها", "الصداقة أهم شيء في الحياة", "^", "الصداقة الحقيقية لم تعد موجودة"],
				"true": "الصداقة كالصحة الجيدة في قيمتها",
				"notes": "عند عدم وجود 'لا نعرف قيمة الأشياء إلا عند فقدانها'ـ",
				"status": "unsure",
				"id": 561
			},
			{ "question": "الضمير في  قيمتها يعود على:", "answers": ["الصحة", "الصداقة", "العداوة", "فقدانها"], "true": "الصداقة", "status": "unsure", "id": 562 },
			{
				"question": "المثل الذي يدل على نفس معنى النص:",
				"answers": ["من لا يشكر الناس لا يشكر الله", "من لم يذق الخوف لا يعرف معنى الأمان", "من لم يعرف الحق لم يعرف الباطل", "يجب الخوف على جميع ما تملك"],
				"true": "من لم يذق الخوف لا يعرف معنى الأمان",
				"status": "normal",
				"id": 563
			},
			{ "question": "النص في مجملة يدل على", "answers": ["أهمية الصداقة", "^", "^", "^"], "true": "أهمية الصداقة", "status": "missing", "id": 564 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التقطير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/647",
		"index": 90,
		"paragraph": "القطعة : 1- أضحت الطاقة الشمسية جزءًا أساسيًا من مصادر الطاقة التي تعتمد عليها الدول الفقيرة للماء في تحلية المياه كأستراليا ودول الاتحاد السوفيتي السابق، حيث تعتبر هذه التقنية الحل المستقبلي لمشاكل نقص المياه نظرًا لكونها اقتصادية إلى جانب توفر الكثير من مصادر المياه المالحة والشمس في المناطق التي تشح فيها مصادر المياه العذبة. \r\n2- تتركب أحواض التقطير من أحواض أرضيتها مكسوة بمادة سوداء لتشكل عازل وتمتص الحرارة، وعلى هذه الطبقة توضع المياه المالحة، أما فتحات الأحواض العلوية فتكون مغطاة بغطاء زجاجي أو غطاء بلاستيكي شفاف موضوع بزاوية ميل من 10 - 20 درجة مئوية، وعلى جوانب الحوض توجد قنوات وفتحة لجمع وإخراج المياه المقطرة.\r\nوفي أسفل كل حوض توجد فتحات لدخول المياه المالحة وفتحات لخروج الرواسب الملحية، تسخن أشعة الشمس أرضية الأحواض السوداء فيتبخر الماء الملامس لها فيرتفع إلى الغطاء الزجاجي فيتكاثف عليه بسبب حرارته المنخفضة نسبيًا، ولميلان الغطاء تجري المياه المقطرة في القنوات ومن ثم إلى أوعية الجمع عن طريق الفتحات.",
		"questions": [
			{ "question": "يستنتج من النص أن أقصى استفادة للطاقة الشمسية عندما تكون الشمس:", "answers": ["لامعة", "عالية", "ساطعة", "قريبة"], "true": "ساطعة", "status": "normal", "id": 565 },
			{ "question": "علاقة  لامتصاص الطاقة الكهربائية بما قبلها:", "answers": ["تعليل", "تشبيه", "تضاد", "تمثيل"], "true": "تعليل", "status": "difficult", "id": 566 },
			{
				"question": "يتحدث النص عن:",
				"answers": ["تحلية ماء البحر بطريقة عادية", "نقوم بالتقطير لتحلية الماء باستخدام الطاقة الشمسية", "نقوم بالتقطير بالطريقة الطبيعية", "التبخير المائي"],
				"true": "نقوم بالتقطير لتحلية الماء باستخدام الطاقة الشمسية",
				"status": "difficult",
				"id": 567
			},
			{
				"question": "لماذا تستخدم ألواح مائية في عملية التقطير؟",
				"answers": ["لتجمع الأملاح", "لتبخر الماء", "لتجمع الماء", "لتحبس الحرارة"],
				"true": "لتجمع الماء",
				"status": "incorrect",
				"id": 568
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكتاتيب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/648",
		"index": 91,
		"paragraph": "القطعة : الكتاب أو الكتاتيب مكان يجتمع فيه الناس ليتعلموا مبادئ الحساب، ويطلق مصطلح الكامل على من يجيد الشعر ويحسن الكتابة والسباحة، وقديما لم يكن هناك متعلمين كثر، ولم تنتشر عندهم الكتابة والقراءة، فانتشر مصطلح العالم لأن مستوى الناس كان متدينا، ومن ثم قل عدد الكتاب، حيث أن الناس كانوا يرونه صعبا في ذلك الوقت، إن نظام الكتاب كان في غاية البساطة، وبعد أن جاء الإسلام انتشرت الكتابة والقراءة، وكان من يتمكن من الكتابة والقراءة قبل الإسلام يطلق عليه بـالقارئ الكاتب.",
		"questions": [
			{
				"question": "علاقة جملة انتشر مصطلح العالم بالجملة: لأن مستوى الناس كان متدنيا // علاقة انتشر أيضا مصطلح العالم بما قبلها...",
				"answers": ["جزئية", "نتيجة", "سببية", "تفسيرية"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "difficult",
				"id": 569
			},
			{
				"question": "أطلق العرب لقب الكامل على من يجيد",
				"answers": ["السباحة والقراءة والشعر", "السباحة والكتابة والشعر", "الكتابة والشعر والرسم", "الرسم والقراءة والشعر"],
				"true": "السباحة والكتابة والشعر",
				"status": "normal",
				"id": 570
			},
			{ "question": "في غاية البساطة الكلمة التي تخالف معنى بساطة في السياق:", "answers": ["تواضع", "شمول", "تعقيد", "تكبر"], "true": "تعقيد", "status": "incorrect", "id": 571 },
			{
				"question": "علاقة جملة (ولم تنتشر عندهم الكتابة والقراءة) بجملة (ومن ثم قل عدد الكتب) // علاقة جملة (ولم هذا النظام) بجملة (ومن ثم قل عدد الكتب)",
				"answers": ["إيجاز", "تفسيرية", "سببية", "نتيجة"],
				"true": "سببية",
				"notes": "ومن ثم معناتها لذلك",
				"status": "incorrect",
				"id": 1802
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الطفل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/649",
		"index": 92,
		"paragraph": "القطعة : الطفل كائن بنتمى لأسرة ومجتمع، وله علينا حقوق يتحتم علينا الوفاء بها، والتعامل معها بعدل، فلا ناخذ بعضها ونترك بعضها، ولهذا يتعين علينا أن نهتم به، وهذا ليس مقصورا على البت فقط بل أيضا على المدرسة،؛ لأن الطفل يقضي فيها 6 ساعات على الأقل.",
		"questions": [
			{
				"question": " الطفل، هذا الكائن ينتمي لأسرة ومجتمع، ما هي الكلمة التي تصلح أن توضع بعد كلمة كائن",
				"answers": ["المهذب", "الضعيف", "الذكي", "المريض"],
				"true": "الضعيف",
				"status": "normal",
				"id": 572
			},
			{
				"question": " ولهذا يتعين علينا أن نهتم به  ما علاقتها بالجملة التي قبلها؟ // علاقة جملة (يجب على الأسرة) بما قبلها // علاقة جملة (لذا يجب على الأباء...) بما قبلها",
				"answers": ["عكسية", "نتيجة", "طردية", "سبب"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "normal",
				"id": 573
			},
			{ "question": "النسبة المئوية لأقل مدة يقضيها الطفل في المدرسة:", "answers": ["30%", "75%", "25%", "20%"], "true": "25%", "status": "normal", "id": 574 },
			{ "question": "معنى يتحتم في النص:", "answers": ["يتبين", "يحفز", "يفضل", "يلزم/يوجب/يوجز"], "true": "يلزم/يوجب/يوجز", "status": "normal", "id": 575 },
			{ "question": "أي لفظ من الآتي يمكن إلحاقه بجملة الطفل هو ذلك الكائن:", "answers": ["الضعيف", "-", "-", "-"], "true": "الضعيف", "status": "missing", "id": 578 },
			{ "question": "الضمير في الوفاء بها يعود على:", "answers": ["الحقوق", "-", "-", "-"], "true": "الحقوق", "status": "missing", "id": 579 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة محركات البحث",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/650",
		"index": 93,
		"paragraph": "القطعة : 1- إذا طلب منك أحد تعليمه استخدام الانترنت فما عليك سوا  تعليمه كيفية البحث، فالبحث بالإنترنت هو الأداة التي تعد بمثابة الشراع لكل من لديه الرغبة في الإبحار بالشبكة العنكبوتية، والاستفادة بكل ما فيها، والباحث عن المعلومات بالإنترنت كالبحار ببحر عاتية أمواجه يصعب معها الوصول إلى ضفافه فكلما سلك دربا للوصول إلى معلومة ما قابله كم هائل من المعلومات المتلاطمة التي تجعله أحيانا ينسى ما كان يبحث عنه، ويخوض في معلومات أخرى قد تكون استهوته أو يرجع خالي الوفاض محبطا عندما لا يجد النتائج المطلوبة، أو أنه لا علم له بمدى صحتها، فعلى البحار أن يجيد استخدام الشراع وأن يحدد ما هو مبحر من أجله لكي لا يضيع في بحار من المعلومات.\r\n2- وليس كل من في البحر بحارا فمعظم مستخدمي شبكة الانترنت يهدرون وقتا طويلا في عملية البحث عما يريدون ولا يصلون إلى هدفهم بعد جهد كبير، إذا كنت تعتقد أن جوجل وياهو وغيرها من محركات البحث هي شبكة الإنترنت فإن اعتقادك خاطئ، فقد فهرست قوقل 3 تريليون صفحة وهي لا تمثل سوى 20% فقط من محتوى الانترنت مكونة في طبقات، معظمها لا يظهر لنا، ولا نستطيع الوصول لها من خلال محركات البحث السابقة، فهي عميقة جدا ويصعب الوصول إليها من خلال محركات البحث المتعارف عليها.",
		"questions": [
			{ "question": "استطاع جوجل ان يفهرس محتوى الأنترنت الا:", "answers": ["70% منه", "50% منه", "80% منه", "20% منه"], "true": "80% منه", "status": "normal", "id": 580 },
			{
				"question": "ما علاقة جملة فمعظم مستخدمي شبكة الأنترنت يهدرون وقتا بما قبلها؟ // علاقة (إذ أنه معظم الأشخاص الذين يبحثون) بما قبلها  .......",
				"answers": ["توضيح // تفسير", "تبرير", "نتيجة", "تأكيد"],
				"true": "توضيح // تفسير",
				"status": "difficult",
				"id": 581
			},
			{ "question": "علاقة الفقرة (1) بجملة ليس كل من في البحر بحارا", "answers": ["تأكيد", "تبريد", "توضيح", "نتيجة"], "true": "توضيح", "status": "difficult", "id": 582 },
			{ "question": "الهاء في كلمة صحتها تعود على", "answers": ["الطبقات", "النتائج", "الحقائق", "التكنولوجيا"], "true": "النتائج", "status": "normal", "id": 583 },
			{
				"question": "يستنتج من النص أنّ غوغل وغيره من المحركات تقوم بإخفاء ... من المحتوى الكلي لشبكة الإنترنت:",
				"answers": ["80%", "60%", "70%", "20%"],
				"true": "80%",
				"status": "missing",
				"id": 584
			},
			{
				"question": "علاقة جملة إذ يواجه العديد من الناس صعوبات في البحث.... بما قبلها:",
				"answers": ["توضيح // تفسير", "نتيجة", "سببية", "استدراك"],
				"true": "توضيح // تفسير",
				"status": "missing",
				"id": 585
			},
			{ "question": "الضمير في غير المرغوب الحصول عليها في الفقرة الأولى يعود على :", "answers": ["النتائج", "الحقائق", "الجملة", "الانترنت"], "true": "النتائج", "status": "missing", "id": 586 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرئتان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/652",
		"index": 94,
		"paragraph": "القطعة : الرئتان تتكونان من انابيب كبيرة وأخرى صغيرة، والمصاب بالربو يشعر باختناق التنفس، والربو يؤدي إلى تضييق وتهييج الرئة بسبب عدم دخول الهواء الى الرئتين، مما يجعل النفس مضطربا",
		"questions": [
			{ "question": "الربو يؤدي إلى:", "answers": ["ضعف الرئة", "تهييج الرئة", "تضييق الرئة", "اختناق التنفس"], "true": "اختناق التنفس", "status": "normal", "id": 587 },
			{
				"question": "العلاقة بين تضييق وتهييج؟",
				"answers": ["ترادف", "تضاد", "تتابع", "تكاملية"],
				"true": "تتابع",
				"notes": "العلاقة بين العوائق والعقبات ترادف",
				"status": "difficult",
				"id": 588
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكوكب الأحمر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/653",
		"index": 95,
		"paragraph": "القطعة : الكوكب الأحمر\r\n١. أنهى ستة رواد فضاء متطوعون تجربة فريدة من نوعها، لمحاكاة رحلة إلى كوكب المريخ، أمضوا خلالها 520 يوما في عزلة تامة عن العالم، تعرضوا خلالها للكثير من \r\nالصعوبات بهدف قياس مدى قدرة الإنسان على تحمل رحلة عملية إلى الكوكب الأحمر\r\n٢. وتتراوح أعمار الرواد، وهم ثلاثة من روسيا إضافة إلى واحد من كل من إيطاليا وفرنسا والصين، وجميعهم من الرجال، بين 27 و38 عاما، ومن المقرر أن يخضعوا \r\nلبرنامج طبي لمتابعة حالتهم الصحية والنفسية بعد الظروف القاسية التي مروا بها خلال رحلتهم التجريبية إلى المريخ.\r\n3. وطوال مدة التجربة ارتدى الرواد الستة بدلات فضائية زرقاء، ونادرا ما كانوا يغتسلون. واعتمدوا في غذائهم على الأطعمة المعلبة تم تزويد الكبسولة بها قبل انطلاق \r\nالتجربة، كما كانوا يتواصلون مع عائلاتهم وأصدقائهم عبر البريد الإلكتروني بفارق زمني يصل إلى نحو 40 دقيقة، لمحاكاة المسافة بين الأرض والمريخ.\r\n٤. وبينما حظي الرواد الذين تطوعوا لهذه التجربة ببعض المتعة في مناسبات قليلة، منها تقضية بعض الوقت في تزيين شجرة عيد الميلاد، وإقامة حفل بمناسبة عيد الرعب \r\nهالوين، فقد أمضوا غالبية الوقت في جمع المعلومات التي يمكن الاستفادة بها في رحلة مستقبلية محتملة إلى الكوكب الأحمر.\r\n5. وجرى خلال التجربة محاكاة رحلة حقيقية للمريخ، بدءا من انطلاق المركبة ثم انتقالها عبر مدارات فضائية، وصولا إلى وجهتها النهائية، ثم أمضى الرواد شهرا يحاكون إجراء تجارب على سطح الكوكب الغامض، قبل أن تبدأ المركبة رحلة عودتها إلى الأرض.",
		"questions": [
			{ "question": "كم استمرت الرحلة:", "answers": ["سنة وخمسة أشهر", "سنة وثمانية أشهر", "سنة وثلاثة أشهر", "سنة وسبعة أشهر"], "true": "سنة وخمسة أشهر", "status": "normal", "id": 589 },
			{
				"question": "ما الفائدة المستخلصة من الرحلة؟",
				"answers": ["الوصول للكوكب الأحمر", "لتجربة البدلة", "الخطط البديلة لكوكب الأرض", "التخطيط للرحلة المقبلة/التخطيط لرحلة أخرى مقبلة"],
				"true": "التخطيط للرحلة المقبلة/التخطيط لرحلة أخرى مقبلة",
				"status": "difficult",
				"id": 590
			},
			{
				"question": "كل التجارب التي مر بها رواد الفضاء كانت صعبة ما عدا؟",
				"answers": ["الفارق الزمني في التواصل", "البعد عن الأرض فترة طويلة", "الاعتماد على الأغذية المعلبة", "الاغتسال على فترات زمنية طويلة"],
				"true": "البعد عن الأرض فترة طويلة",
				"status": "normal",
				"id": 591
			},
			{
				"question": "ما الفائدة المستخلصة من الرحلة ................",
				"answers": ["التخطيط لرحلة أخرى مقبلة", "-", "-", "-"],
				"true": "التخطيط لرحلة أخرى مقبلة",
				"status": "normal",
				"id": 592
			},
			{
				"question": "مدة التجربة كانت تقريبًا حوالي سنة و ................",
				"answers": ["خمسة شهور", "سبعة شهور", "ستة شهور", "أربعة شهور"],
				"true": "خمسة شهور",
				"status": "missing",
				"id": 593
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة موزنبيق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/699",
		"index": 96,
		"paragraph": "القطعة : ا- موزمبيق بلد إفريقي تعادل مساحته مساحة ولايتي كاليفورنيا ومونتانا مجتمعتين، وهي تقع على امتداد الساحل الشرقي لإفريقيا، بين تنزانيا في الشمال وجنوب إفريقيا في الجنوب.\r\n2- دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها بيض وآسيويون، ويهاجر من فيها إلى غيرها؛ لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل\r\n3- تعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد بيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية.",
		"questions": [
			{
				"question": "يُفهم من الفقرة (١) أن:",
				"answers": ["تنزانيا تحد موزمبيق من الجنوب", "تنضيد", "جنوب إفريقيا تحد موزمبيق من الشمال.", "البحر يحد موزمبيق من الشرق"],
				"true": "البحر يحد موزمبيق من الشرق",
				"status": "closed",
				"id": 594
			},
			{
				"question": "ما سبب الهجرة من موزمبيق؟",
				"answers": ["ارتفاع درجات الحرارة", "الفيضانات", "البحث عن مستوى حياة أفضل/الحث عن مستوى دخل أفضل", "الجفاف"],
				"true": "البحث عن مستوى حياة أفضل/الحث عن مستوى دخل أفضل",
				"status": "difficult",
				"id": 595
			},
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (3) يمكن استبدال كلمة بيد أن بـ:", "answers": ["لولا أن", "حيث أن", "إلا أن", "بما أن"], "true": "إلا أن", "status": "difficult", "id": 596 },
			{
				"question": "يلجأ الكثير من سكان  موزمبيق إلى الهجرة بسبب:",
				"answers": ["انتشار البطالة", "انخفاض مستوى الدخل", "انتشار الأمراض", "قلة الموارد"],
				"true": "انخفاض مستوى الدخل",
				"status": "difficult",
				"id": 597
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (١) أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["مساحة موزمبيق ضعف مساحة مونتانا", "كاليفورنيا نصف مساحة موزمبيق", "موزمبيق أكبر مساحة من مونتانا وكاليفورنيا", "كالفورنيا أصغر من موزمبيق"],
				"true": "كالفورنيا أصغر من موزمبيق",
				"status": "normal",
				"id": 598
			},
			{ "question": "ما أقرب معنى لكلمة ( تتراوح ) المذكورة في النص", "answers": ["تتفاوت"], "true": "تتفاوت", "status": "missing", "id": 2005 },
			{ "question": "(تتباين في درجة الحرارة) معنى تتباين :", "answers": ["تتفاوت (تتغير)", "تتحدد", "تتماثل", "تتشابه"], "true": "تتفاوت (تتغير)", "status": "missing", "id": 2006 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الإحصاء السكاني",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/683",
		"index": 97,
		"paragraph": "القطعة : الإحصاء السكاني لا يتوقف على أعداد السكان فقط بل يتجاوز ذلك لتحقيق فوائد ديموغرافية واقتصادية، ويتم اجراؤه على جميع الناس في فترة زمنية محددة في بلدٍ ما.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص أن الإحصاء السكاني:",
				"answers": ["ينحصر في حساب عدد سكان بلد ما", "يقوم بالتعداد كل الوقت", "مختص بفئة معينة من السكان", "يساعد على التخطيط وإعداد البيانات"],
				"true": "يساعد على التخطيط وإعداد البيانات",
				"status": "incorrect",
				"id": 599
			},
			{
				"question": "الكلمة التي إذا حذفت لن تؤثر على معنى الجملة:",
				"answers": ["تنتقل بسرعة من شخص لآخر", "زمنية", "يتناوب حدوثها", "محددة"],
				"true": "زمنية",
				"status": "difficult",
				"id": 600
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة فلسفة الحكيم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/837",
		"index": 98,
		"paragraph": "القطعة : سئل أحدهم: ما تظن الناس يقولون فيك؟! قال: إني لميت وإنهم لميتون، وإني لوحدي محاسب، وأنهم لوحدهم محاسبون، فما لي وما يقولون.",
		"questions": [
			{ "question": "من أجاب عن هذا السؤال يعتبر:", "answers": ["ذكي", "حكيم", "شاعر", "ساذج"], "true": "حكيم", "status": "difficult", "id": 601 },
			{ "question": "إني لميت وإنهم لميتون تُعتبر:", "answers": ["من الفأل", "يأس", "اقتباس", "امتثال"], "true": "اقتباس", "status": "difficult", "id": 602 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأمطار الحمضية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/692",
		"index": 99,
		"paragraph": "القطعة : 1- قررت بريطانيا قرار الهواء النظيف ولم يعد يستعمل الفحم بكثرة مثلما كان في الأول، حيث كانت تستخدم البيوت المداخن حتى تتخلص من الدخان الناتج عن الفحم، وأيضا كانت تستخدم المصانع هذه المداخن، وركب الناس مداخن طويلة من بيوتهم للتخلص من الدخان، ويصعد الدخان من المداخن ويذوب مع قطرات الماء في الهواء مما يؤدي إلى تجمع الغازات في الغلاف الأرضي وهذا يسمى بالأمطار الحمضية.\r\n2- تعرضت الدول الاسكندنافية للكثير من الأضرار في البحيرات وموت الأسماك والأشجار والمناطق الزراعية، وموت الكثير من النباتات والحيوانات، نتيجة دخان محطات الطاقة المنبعث منها، وذلك في دول بريطانيا و هولندا وبلجيكا، بعد ذلك قامت دول أوروبا الغربية بتوقيع اتفاق لتنظيف الأبخرة الضارة رغم أنه باهظ الثمن.",
		"questions": [
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) ما الذي يؤدي إلى تكوين الأمطار الحمضية؟",
				"answers": ["امتزاج غازات الدخان مع قطرات الماء", "التصاق قطرات المطر مع غازات الدخان", "المداخن الطويلة التي أنشأتها المدن الصناعية", "تجمع الغازات في الغلاف الأرضي"],
				"true": "امتزاج غازات الدخان مع قطرات الماء",
				"status": "difficult",
				"id": 603
			},
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (٢) يعود الضمير منها على:", "answers": ["النباتات", "الحيوانات", "المنبعث", "محطة الوقود"], "true": "محطة الوقود", "status": "closed", "id": 604 },
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (٢) سبب تعرض الدول الإسكندنافية للتلوث:",
				"answers": ["وجود مصانع الطاقة في أمريكا الغربية", "موت الأسماك في البحيرات وموت الأشجار", "قربها من المصانع أوربا الغربية", "بسبب المصانع الإسكندنافية"],
				"true": "قربها من المصانع أوربا الغربية",
				"status": "normal",
				"id": 605
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) ما العلاقة ركب الناس مداخن  بـ  للتخلص من الدخان؟",
				"answers": ["تكاملية", "نتيجة", "تماثل", "سبب"],
				"true": "سبب",
				"status": "difficult && closed",
				"id": 606
			},
			{
				"question": "نفهم من نهاية الفقرة (٢) أن سبب قلة استخدام الفحم:",
				"answers": ["اعتماد قانون الحفاظ على الهواء", "اعتماد القرويين عليه", "أنه طاقة نظيفة ورخيصة", "تماثل"],
				"true": "اعتماد قانون الحفاظ على الهواء",
				"status": "normal",
				"id": 607
			},
			{ "question": "كيف ينشأ المطر الحمضي؟", "answers": ["التقاء قطرات المطر مع الغاز", "-", "-", "-"], "true": "التقاء قطرات المطر مع الغاز", "status": "missing", "id": 608 },
			{ "question": "يحدث المطر الحمضي نتيجة؟", "answers": ["التقاء قطرات المطر مع الغاز", "-", "-", "-"], "true": "التقاء قطرات المطر مع الغاز", "status": "missing", "id": 609 },
			{ "question": "سبب موت الأسماك والنباتات؟", "answers": ["محطات الطاقة في الدول الغربية", "-", "-", "-"], "true": "محطات الطاقة في الدول الغربية", "status": "missing", "id": 610 },
			{ "question": "تلوث الغابات والبحيرات سببه؟", "answers": ["محطات الطاقة في الدول الغربية", "-", "-", "-"], "true": "محطات الطاقة في الدول الغربية", "status": "missing", "id": 611 },
			{
				"question": "التلوث الذي ظهر في السكتلندا كان بسبب؟",
				"answers": ["محطات الطاقة في الدول الغربية", "-", "-", "-"],
				"true": "محطات الطاقة في الدول الغربية",
				"status": "missing",
				"id": 612
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أبو الأسود الدؤلي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/687",
		"index": 100,
		"paragraph": "القطعة : 1 - أبو الأسود الدؤلي (١٦ ق. هـ - ٦٩ هـ) هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة، من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من وضع علم النحو فضبط قواعده ووضع باب الفاعل، المفعول به، المضاف وحروف النصب والرفع والجر والجزم، وشكل أحرف المصحف ووضع النقاط على الأحرف العربية، صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين، أصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق.\r\n 2- تولى عددًا من المناصب بالبصرة في خلافة عمر بن الخطاب وخلافة عثمان بن عفان وفي خلافة علي بن أبي طالب كان عبد الله بن عباس أمير البصرة وكان أبو الأسود الدؤلي كاتبًا له، ثم ولاه قضاء البصرة فلما شخص الى الحجاز استخلف على إمرة البصرة أبا الأسود الدؤلي فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميرًا على البصرة.",
		"questions": [
			{ "question": "جميع ما يلي يحمل معنى كلمة شخص ماعدا:", "answers": ["تشخيص", "حضور", "سفر", "ذهاب"], "true": "تشخيص", "status": "difficult", "id": 613 },
			{ "question": "يمكن استبدال كلمة واقعة بـ:", "answers": ["قتال", "معركة", "صلح", "وقيعة"], "true": "معركة", "status": "difficult", "id": 614 },
			{
				"question": "الفالج معناها/يفهم من النص أن الفالج يشبه:",
				"answers": ["التخثر", "ضمور الساق", "التهاب المفاصل", "التشنج"],
				"true": "ضمور الساق",
				"status": "mismatched && difficult && fixed?",
				"id": 615
			},
			{ "question": "يفهم من النص أن أبو الأسود توفي وعمره:", "answers": ["69 سنة", "75 سنة", "80 سنة", "85 سنة"], "true": "85 سنة", "status": "normal", "id": 616 },
			{ "question": "سبق أبو الأسود من في عصره بأعمال عددها:", "answers": ["5", "3", "4", "2"], "true": "3", "status": "difficult && mismatched && fixed?", "id": 617 },
			{ "question": "أقرب إصابة للفالج :", "answers": ["تشنج", "التخثر", " التهاب مفاصل", "ضمور الساق"], "true": "ضمور الساق", "status": "missing", "id": 618 },
			{ "question": "أقرب وصف لداء الفالج:", "answers": ["داء عضال", "ألم نفسي", "مرض عضلي", "مرض عصبي"], "true": "داء عضال", "status": "missing", "id": 619 },
			{ "question": ")فلما شخص إلى الحجاز( كل الكلمات التالية يمكن ان تحل محل شخص باستثناء :", "answers": ["تشخيص", "-", "-", "-"], "true": "تشخيص", "status": "missing", "id": 620 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة صقل الموهبة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/690",
		"index": 101,
		"paragraph": "القطعة : إن صقل الموهبة يحتاج الى معرفة أكثر عن مجالاتها وطرق توجيهها واجراء التجاري والاستعانة بأهل الخبرة والدراية واستشارتهم لتقييم التجربة وتجويد الموهبة من خلال التقويم.",
		"questions": [
			{ "question": "تكون الاستعانة بأهل الخير:", "answers": ["قبل التجربة", "بعد التجربة", "عند بدء التجربة", "أثناء التجربة"], "true": "أثناء التجربة", "status": "difficult", "id": 621 },
			{
				"question": "ما هو الترتيب الصحيح لتنمية الموهبة؟",
				"answers": ["استعانة - معرفة - تجويد - اطالع", "تحسين - معرفة - تجربة - استعانة", "معرفة - تجربة - استعانة - تجويد", "تجربة - استعانة - معرفة - تجويد"],
				"true": "معرفة - تجربة - استعانة - تجويد",
				"status": "difficult",
				"id": 622
			},
			{ "question": "ما معنى صقل الموهبة؟", "answers": ["اكتشافها", "تنميتها", "توجيهها", "تقويضها"], "true": "تنميتها", "status": "difficult", "id": 623 },
			{ "question": "الترتيب الصحيح لتنمية الموهبة:", "answers": ["معرفة - تجريب - تقويم -تحسين", "-", "-", "-"], "true": "معرفة - تجريب - تقويم -تحسين", "status": "missing", "id": 624 },
			{ "question": "الترتيب الصحيح لتنمية الطفل:", "answers": ["معرفة - تجريب - تقويم -تحسين", "-", "-", "-"], "true": "معرفة - تجريب - تقويم -تحسين", "status": "missing", "id": 625 },
			{ "question": "العلاقة بينالخبرة والدراية  :", "answers": ["ترادف", "-", "-", "-"], "true": "ترادف", "status": "missing", "id": 626 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزراعة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/682",
		"index": 102,
		"paragraph": "القطعة : العرب هم اول من اهتموا بالزراعة وأول من اكتشفوها أيضا و لأن الزراعة جزء مهم في هذه الحياة",
		"questions": [
			{
				"question": "ماذا تفيد كلمه ليحللوا؟",
				"answers": ["التعليل/تعليلية", "تفصيلية/التفصيل", "توكيدية/التوكيد", "الإجمال/إجمالية"],
				"true": "التعليل/تعليلية",
				"status": "incorrect",
				"id": 627
			},
			{ "question": "العلاقة بين النصف الثاني من الجملة وما قبله:", "answers": ["تضاد", "تشابه", "ترابط", "تعليل"], "true": "تعليل", "status": "difficult", "id": 628 },
			{ "question": "علاقة لأن الزراعة جزء مهم بما قبلها :", "answers": ["تعليل", "توكيد", "تشابه", "تضاد"], "true": "تعليل", "status": "missing", "id": 629 },
			{ "question": "علاقة جملة (ليحددوا...) بما قبلها...", "answers": ["تعليل", "توكيد", "تشابه", "تضاد"], "true": "تعليل", "status": "missing", "id": 1801 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأنفاق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/693",
		"index": 103,
		"paragraph": "القطعة : 1- هنالك الكثير من الأسرار التي تحيط بشبكة مترو الأنفاق في لندن، والتي لا يعرفها معظم سكان المدينة وسياحها الذين يهبطون إليها بالملايين لاستخدامها يوميا، فهي واحدة \r\nمن أقدم شبكات مترو الأنفاق في العالم وأكثرها نشاطا، يستخدمها سنويا 1.3 مليار إنسان، وأعمق محطة فيها هي هامستيد على عمق 58.5 متر وأكثرها ازدحاما بالركاب هي محطة ووترلو، وتقطع قطارات مترو الأنفاق في لندن مسافة 76.2 مليون كيلومتر سنويا.\r\n2- بدأ العمل فيها في عام 1862 لبناء خط طوله 3.7 ميل بين محطتي فارينغتون وبادينغتون. وتم افتتاح أول محطات الشبكة في عام 1863 وكان أسلوب البناء يتم على سطح الطريق ثم تغطية النفق بسطح مسلح فوقه، أما حفر الأنفاق بأسلوب شقها تحت الأرض فلم يبدأ إلا عام 1890، وفي السنوات الأولى كانت قطارات الأنفاق تعمل بالبخار ورغم أن أهل لندن يطلقون على المترو اسم أندرغراوند أي تحت الأرض، أو تيوب نسبة إلى شكل الأنفاق، فإن نسبة 55 في المائة من الشبكة التي يبلغ طولها 240 ميلا يقع فوق سطح الأرض، وتحتوي شبكة مترو الأنفاق حاليا على الكثير من المحطات المهجورة، كما يشاع أن بعض المحطات، بما فيها محطة المتحف بالقرب من منطقة هولبورن تم إغلاقها بعد شائعات وجود أشباح لمومياوات مصرية أشاعت الرعب بين مستخدمي المحطة خوفا من لعنه الفراعنة.\r\n3- من أهم المحطات المهجورة الأخرى محطة ستراند أو أولدويتش التي أغلقت في عام 1994 لأن المصاعد فيها لم يعد إصلاحها أو استخدامها ذا جدوى اقتصادية، واستخدمت هذه المحطة في تصوير الكثير من الأعمال الفنية في لندن من بينها فيلم باتريوت غيمز\r\n4- انتزعت سويسرا من اليابان لقب أطول نفق للقطارات في العالم فبعد افتتاح نفق غوتهارد الذي يبلغ طوله 57.1 كيلومترا، أصبح النفق الياباني، ويبلغ طوله 53.9 كيلومتراً عبر منطقة زلازل رئيسية في البلاد ثاني أطول الأنفاق في العالم.\r\n5- نفق سيكان في اليابان، يبلغ طوله 53.9 كم، ويمتد تحت الماء لمسافة 23.3 كيلومترا رابطا جزيرة هوكايدو مع مقاطعة أوموري، يقع تحت مضيق تسوجارو، وقد شيد هذا النفق بتكلفة إجمالية تقدر بـ 3.6 مليار دولار كاستجابة من الحكومة اليابانية للغضب الشعبي الذي اندلع بسبب الغرق المؤسف لخمس عبارات بسبب إعصار عام 1954، وتم الانتهاء من النفق في آذار/مارس من عام 1988.",
		"questions": [
			{
				"question": "الفرق الزمني بين بدء العمل وافتتاح أول شبكة أنفاق حوالي:",
				"answers": ["ثلاث سنوات", "خمسة أشهر", "نصف سنة", "سنة واحدة"],
				"true": "سنة واحدة",
				"status": "normal",
				"id": 630
			},
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["أنواع الأنفاق", "الأنفاق حول العالم", "أنفاق لندن", "حفر الأنفاق"], "true": "الأنفاق حول العالم", "status": "normal", "id": 631 },
			{ "question": "كم مدة حفر النفق؟", "answers": ["ثلاث سنوات", "نصف سنة", "خمسة أشهر", "سنة واحدة"], "true": "سنة واحدة", "status": "difficult", "id": 632 },
			{ "question": "علاقة جملة لاستخدامها يوميا بما قبلها:", "answers": ["تعليل", "تفسير", "توضيح", "نتيجة"], "true": "تعليل", "status": "incorrect", "id": 633 },
			{ "question": "نفق سيكان يقع في قارة:", "answers": ["أوروبا", "أفريقيا", "آسيا", "استراليا"], "true": "آسيا", "status": "normal", "id": 634 },
			{ "question": "أطول نفق في العالم موجود في:", "answers": ["لندن", "ألمانيا", "سويسرا", "اليابان"], "true": "سويسرا", "status": "normal", "id": 635 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الاستراتيجيات التعليمية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/666",
		"index": 104,
		"paragraph": "القطعة : قد يتساءل البعض عن أهمية استعمال المعلم (المنهاج القوي يحتاج إلى)، وكانت الإجابة (استعمال الاستراتيجيات التعليمية) المعتمدة في تعليم المتفوقين، وتبين لهم أن هؤلاء الطلبة يفهمون المعلومات بسرعة، ولذلك يحتاج هؤلاء الطلبة لمنهاج قوى يساعد على تنمية قدراتهم لأن مستوى المنهاج المتدني لا يتطلب استعمال للاستراتيجية التعليمية من قبل الطلبة الموهوبين، إن عشرات الآلاف من الأطفال والمراهقين الموهوبين والمتفوقين يجلسون في فصولهم وتكون قدراتهم غير مدركة، وحاجاتهم غير مشبعة، وبعضهم يصابون بالملل، ينتظرون بصبر أن يتعلم زملاؤهم مهارات ومفاهيم أتقنوها منذ عام أو عامين، وبعضهم يجد المدرسة غير محتملة، ويتظاهرون بالمرض أو يختلقون أعذارا أخرى لتجنب الأمور التافهة، والعديد منهم تتكون لديهم عادات دراسية سيئة بسبب التقدم البطيء ونقص التحدي، وبعضهم يكون مضطرا إلى إخفاء مواهبهم ومهاراتهم القوية من جانب زملائهم الفاترين غير المتعاطفين، والبعض ييأس من المدرسة كلية، يتسربون منها بقدر ما يستطيعون بصورة قانونية، بعض التربويين يسمونها أزمة هادنه",
		"questions": [
			{
				"question": "متى لا يمكن استخدام الاستراتيجيات المختلفة؟",
				"answers": ["مع المناهج الحديثة", "في الجامعات الخاصة", "مع المنهج المتدني", "في المدارس المتقدمة"],
				"true": "مع المنهج المتدني",
				"status": "difficult",
				"id": 636
			},
			{
				"question": "وفقا للنص فإن عدم استخدام الاستراتيجيات ينتج عنها:",
				"answers": ["كره المعلمين للمدارس", "الملل من المدرسة", "حب الطالب للمدرسة", "فشل النظام التعليمي"],
				"true": "الملل من المدرسة",
				"status": "normal",
				"id": 637
			},
			{
				"question": "العنوان الأنسب للنص هو:",
				"answers": ["حاجة البعض لإستراتيجيات مختلفة", "أثر المنهج المتدني", "استخدام المعلم للاستراتيجيات", "رغبة الموهوبين في المدرسة"],
				"true": "حاجة البعض لإستراتيجيات مختلفة",
				"status": "difficult",
				"id": 638
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين المعلم والاستراتيجيات؟", "answers": ["توضيح", "تداخل", "تنافر", "تكامل"], "true": "تكامل", "status": "incorrect", "id": 639 },
			{ "question": "ما هي الفئة التي تحتاج إلى استراتيجيات تعليمية خاصة؟", "answers": ["الموهوبون", "الفاشلين", "المتعاطفين", "المضطربين"], "true": "الموهوبون", "status": "normal", "id": 640 },
			{ "question": "العلاقة بين استراتيجيات التعليم والمدرسين ........", "answers": ["تكامل", "-", "-", "-"], "true": "تكامل", "status": "missing", "id": 641 },
			{ "question": "العنوان المناسب للنص", "answers": ["المعلم والستراتيجيات المختلفة", "-", "-", "-"], "true": "المعلم والستراتيجيات المختلفة", "status": "missing", "id": 642 },
			{ "question": "المنهاج القوي يحتاج إلى:", "answers": ["استعمال الاستراتيجيات التعليمية.", "-", "-", "-"], "true": "استعمال الاستراتيجيات التعليمية.", "status": "missing", "id": 643 },
			{
				"question": "المقصود بـ ( الإستراتيجيات) في النص :",
				"answers": ["وسائل حل كل المشاكل التي تقابلنا في حياتنا", "القيم الواجب قيامها لتحقيق الأهداف", "استخدام الأهداف العامة للتدريس والسير عليها", "وسائل تجعلنا نتمكن من تحقيق الأهداف"],
				"true": "وسائل تجعلنا نتمكن من تحقيق الأهداف",
				"status": "missing",
				"id": 1789
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخليج العربي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/669",
		"index": 105,
		"paragraph": "القطعة : هيأ الله لمنطقة الخليج العربي أن تضطلع بدور كبير في التواصل بين المحيط الهندي والبحر الأبيض المتوسط حيث امتدت ذراع المحيط الهندي لتدنو من البحر المتوسط ولكنها قصرت دون الوصول إليه ليحول بينه وبين اليابسة ما يزيد عن ألف كيلو متر فهنيئا لأبناء شرق الجزيرة العربية وشمالها أن يقوموا بالوساطة التجارية بين الشرق والغرب بين عالم المحيط الهندي وما وراءه من أرض دافئة وعالم البحر الأبيض المتوسط وما وراءه من أرض باردة وبين أقاليم مختلفة في حاصلاتها ومنتجاتها",
		"questions": [
			{
				"question": "لتدنو من البحر المتوسط ولكنها قصرت تعني أنها:",
				"answers": ["بعيدة ولم تصل", "اقتربت وحاولت الوصول", "بعيدة وحاولت الوصول", "اقتربت ولم تصل"],
				"true": "اقتربت ولم تصل",
				"status": "incorrect",
				"id": 644
			},
			{
				"question": "يفهم من النص أن وساطة أبناء الجزيرة العربية بين الشرق والغرب كانت بسبب:",
				"answers": ["مهارتهم التجارية", "قدرتهم على تحمل السفر", "توسط مكانهم", "حبهم للاستطلاع"],
				"true": "توسط مكانهم",
				"status": "incorrect",
				"id": 645
			},
			{ "question": "نفهم من النص أن تنوع المنتجات بين الشرق والغرب كان سببه:", "answers": ["الموارد", "الإمكانات", "التضاريس", "المناخ"], "true": "المناخ", "status": "difficult", "id": 646 },
			{
				"question": "يفهم من النص أن المقصود بذراع المحيط الهندي هو:",
				"answers": ["البحر المتوسط", "بحر العرب", "البحر الأحمر", "الخليج العربي"],
				"true": "الخليج العربي",
				"status": "incorrect",
				"id": 647
			},
			{ "question": "من سياق النص نفهم أن معنى كلمة يحول هو:", "answers": ["يسير", "يفصل", "يصل", "يحاول"], "true": "يفصل", "status": "incorrect", "id": 648 },
			{
				"question": "استطاع أهل شبه الجزيرة القيام بالعملية التجاريةل ....................",
				"answers": ["توسط مكانهم", "قدرتهم على تحمل السفر", "مهارتهم التجارية", "حبهم للاستطلاع"],
				"true": "توسط مكانهم",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 649
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحضارة العربية الإسلامية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/675",
		"index": 106,
		"paragraph": "القطعة : إن الحضارات التي شهدها التاريخ الإنساني قد مرت بثلاث مراحل رئيسية، وهي: مرحلة التكوين ومرحلة الازدهار ومرحلة التدهور والانحطاط.\r\nولا شك أن الحضارة العربية الإسلامية لم تخرج عن هذه التجربة، ففي مرحلة التكوين التي استغرقت قرنين من الزمن تقريبا نجح العرب المسلمون في بناء حضارة من عناصر ومصادر متعددة، أولها ما جاء به الإسلام من قيم ومبادئ تتناول شؤون الدنيا والآخرة، وثانيها تراث العرب القديم وقيمه الإيجابية، وثالثها تراث الشرق القديم الذي كان منبعًأ لحضارة الشرق والغرب في العصور القديمة، ورابعها إنجازات الحضارة الإغريقية والفارسية والهندية والصينية التي أفاد منها العرب والمسلمون في تكوين حضارتهم.\r\nأما مرحلة الازدهار العصر الذهبي فقد استمرت ثلاثة قرون، وفيها أبدع العرب والمسلمون في كل ميادين الحضارة وتزعموا العالم خلالها في العلم والنظام والتسامح والاقتصاد والسياسة، وتتلمذ الأوروبيون على أيديهم في كل ميادين العلم والمعرفة.\r\nأما المرحلة الثالثة وهي مرحلة التدهور والانحطاط، فقد بدأت طلائعها منذ القرن السادس للهجرة واستمرت حتى أواسط القرن الثالث عشر للهجرة.\r\nقبل أن نتاول أسباب التدهور والانحطاط ينبغي أن نشير إلى بعض الحقائق التي يجب أن نأخذها بعين الاعتبار لأنها تشكل مدخلا علميا لمعالجة الموضوع:\r\n1- أن التدهور الذي أصاب الحضارة العربية الإسلامية لم يحدث حدوثا مفاجئا دون مقدمات أو مؤشرات، وإنما كان عملية بطيئة تجمعت عناصرها خلال فترات زمنية طويلة، أي لم تنبثق على الساحة في عصر واحد أو في مكان واحد.\r\n2- أن ضعف حضارتنا لا يعود إلى عامل أو سبب واحد مهما كان هذا العامل أو ذلك السبب فعالا ومؤثرا، وإنما يرجع إلى جملة من العوامل التي تفاعلت مع بعضها خلال فترات تاريخية معينة، وأدت إلى تحول نوعي في مسيرتها ولهذا فالمنهج العلمي يقتضي أن نأخذ كل العوامل بعين الاعتبار في دراستنا لهذه المسألة.\r\n3- أن تدهور الحضارة العربية الإسلامية لا يعني بالضرورة الموت المطلق لكل أشكال النشاط الفكري على امتداد العالم العربي والإسلامي خلال قرون الانحطاط التي أشرنا إليها.\r\n4- أن الانحطاط لم يحدث في كل أرجاء العالم العربي والإسلامي في زمن واحد، فطلائع الانحطاط ظهرت في المشرق العربي والإسلامي منذ القرن السادس للهجرة في حين لم تظهر في الأندلس إلا في القرن السابع للهجرة\r\n5- أهم أسباب الانحطاط: هناك جملة من الأسباب التي أدت إلى تدهور الحضارة العربية الإسلامية وانحطاطها، بعضها داخلية وبعضها خارجية ومنها:\r\n ما أصاب العالم العربي الإسلامي من تمزق في وحدته السياسية، إذ حلت الكثرة محل الوحدة وقامت على أنقاض الدولة الواحدة ممالك ودول عدة، في مشرق العالم الإسلامي ومغربه، فإذا كانت سلطة الخليفة في العصر الأموي قد امتدت من الأندلس غربًا إلى سمرقند شرقا، فإن هذه السلطة لم تعد تتجاوز في القرن الأخير من التاريخ العباسي وهو القرن السابع للهجرة مدينة بغداد وضواحيها.\r\nولقد تعزز الانقسام السياسي بتمزق الوحدة الدينية، إذ أخذ يتنافس على زعامة المسلمين منذ القرن الرابع للهجرة ثلاثة خلفاء: عباسي في بغداد وأموي في قرطبة وفاطمي في القاهرة.\r\nولا شك في أن هذه الانقسامات جميعا أدت لاندلاع الحروب بين القوى الإسلامية، ودفع المسلمون عامة ثمنا غاليا من أرواحهم واقتصادهم ومدنيتهم، ويكفي أن نقرأ ما دار في المشرق العربي والإسلامي من حروب بين السلاجقة والفاطميين والعباسيين لندرك كيف استنفدت طاقة الأمة المادية والأدبية وكيف قطف الصليبيون ثمار هذه الحروب في أواخر القرن الخامس للهجرة، كما علينا أن نتذكر قصة الحروب التي دارت في الأندلس بين ملوك الطوائف وأثرها على مصير العرب المسلمين وحضارتهم.",
		"questions": [
			{
				"question": "معنى استسلمنا بسهولة وتنهش اجسادنا // الأسلوب (يسبون نساءكم وينهشون أجسادكم)",
				"answers": ["حقيقي في الأول ومجازي في الثاني", "الأول والثاني حقيقي", "الأول مجازي والثاني حقيقي", "الأول والثاني مجازي"],
				"true": "حقيقي في الأول ومجازي في الثاني",
				"status": "difficult",
				"id": 650
			},
			{ "question": "عبارة الايدي المختلفة تدل على:", "answers": ["التفرق", "الاتحاد", "الكثرة", "التعدد"], "true": "التفرق", "status": "incorrect", "id": 651 },
			{ "question": "التجارب المذكورة في القطعة:", "answers": ["كلها إيجابية", "واحدة سلبية", "واحدة إيجابية", "كلها سلبية"], "true": "واحدة إيجابية", "status": "difficult", "id": 652 },
			{ "question": "معنى كلمة ) تكريس ( في الفقرة الأولى:", "answers": ["تقوية", "-", "-", "-"], "true": "تقوية", "status": "missing", "id": 653 },
			{
				"question": "في الفقرة 1 // في الفقرة الأولى يوجد // في الفقرة 1 كم سبب وكم نتيجة",
				"answers": ["سببان ونتيجتان", "سبب ونتيجة", "سببان ونتيجة", "سبب ونتيجتان"],
				"true": "سببان ونتيجتان",
				"notes": "(التواصل والاتحاد بين الناس... -- النمو والتقدم...) , (للتفرق أثر... - في انتشار السلبية...)",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 654
			},
			{
				"question": "عبارة الأيدي مختلفة في الفقرة 2 تعني:",
				"answers": ["التفرقة", "التمثيل", "-", "-"],
				"true": "التفرقة",
				"notes": "سؤال تفيد تعدد أسماء التعليم عن بعد - التمثيل",
				"status": "missing",
				"id": 655
			},
			{
				"question": "العبارتان استسلمنا بسهولة و  تنهش في جسدنا في الفقرة ) 3( معناهما:",
				"answers": ["حقيقي في الأول وخيالي في الثاني", "-", "-", "-"],
				"true": "حقيقي في الأول وخيالي في الثاني",
				"status": "missing",
				"id": 656
			},
			{ "question": "عبارة  رد حا من الزمن  في الفقرة ) ٤( توحي بأنّ الزمن:", "answers": ["طويل قاس", "-", "-", "-"], "true": "طويل قاس", "status": "missing", "id": 657 },
			{ "question": "التجارب التي ذكرت كانت :", "answers": ["كلها إيجابية", "كلها سلبية", "واحدة سلبية", "واحدة إيجابية"], "true": "واحدة إيجابية", "status": "missing", "id": 2095 },
			{
				"question": "التعبير ( يسبون نساءكم وينهشون أجسادكم ) :",
				"answers": ["الأول والثاني مجازي", "الأول والثاني حقيقي", "الثاني حقيقي والأول مجازي", "الأول حقيقي والثاني مجازي"],
				"true": "الأول حقيقي والثاني مجازي",
				"status": "missing",
				"id": 2096
			},
			{ "question": "عدد التجارب الايجابية التي ذكرت في القطعة:", "answers": ["2", "3", "4", "1"], "true": "1", "status": "missing", "id": 2097 },
			{ "question": "عدد التجارب التي ذكرت في القطعة:", "answers": ["4", "6", "5", "3"], "true": "3", "status": "missing", "id": 2098 },
			{ "question": "عدد التجارب السلبية التي ذكرت في القطعة:", "answers": ["3", "4", "6", "2"], "true": "2", "status": "missing", "id": 2099 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة كسوة الكعبة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/698",
		"index": 107,
		"paragraph": "القطعة : تاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها، فعندما رفع إبراهيم وإسماعيل قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم إلى فلسطين وذكر أيضا أن عدنان بن إد الجد الأعلى للرسول صلى الله عليه وسلم هو واحد ممن كسوها، ولكن الغالب في الروايات أن تبع الحميري ملك اليمن هو أول من كساها كاملة في الجاهلية بعد أن زار مكة ودخلها دخول الطائعين وحظيت مصر بشرف كسوة الكعبة من عهد عمر بن الخطاب إلى عام ١٩٦٢ وبعدها تولت المملكة العربية السعودية هذا الشرف، وكان أول مصنع لصناعة الكسوة في المملكة عام ١٩٧٧",
		"questions": [
			{
				"question": "على ماذا يدل اهتمام الأجيال بكسوة الكعبة؟",
				"answers": ["تاريخ كسوة الكعبة", "تناوب العقود والقرون", "تنافس الأجيال", "الحكام الطغاة"],
				"true": "تنافس الأجيال",
				"status": "difficult",
				"id": 658
			},
			{
				"question": "ما العقد التي بدأت السعودية فيه صناعة الكسوة؟",
				"answers": ["العقد الثامن", "الثلث الأخير من العقد الثامن", "الربع الأول من العقد السابع", "أوائل العقد السابع"],
				"true": "أوائل العقد السابع",
				"status": "unsure",
				"id": 659
			},
			{ "question": "ما المقصود بالجد الأكبر؟", "answers": ["الأكبر سنا", "الأعلى مرتبة", "جد قديم", "الجد الأقدم"], "true": "الجد الأقدم", "status": "difficult", "id": 660 },
			{
				"question": "جملة (وظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء المسلمين عبر العصور) تدل على",
				"answers": ["تنافس الأجيال في خدمة البيت", "تاريخ كسوة الكعبة", "تناوب العقود والقرون", "الحكام الطغاة"],
				"true": "تنافس الأجيال في خدمة البيت",
				"status": "missing",
				"id": 661
			},
			{
				"question": "جملة (كانت المملكة تهتم بتنظيف الكسوة أكثر من العصور الماضية) تدل على:",
				"answers": ["تنافس الأجيال في خدمة البيت", "تاريخ كسوة الكعبة", "تناوب العقود والقرون", "الحكام الطغاة"],
				"true": "تنافس الأجيال في خدمة البيت",
				"status": "missing",
				"id": 662
			},
			{
				"question": "متى بدأت السعودية بصناعة كسوة الكعبة؟",
				"answers": ["أوائل العقد السابع", "أواخر العقد الثامن", "أواخر العقد السادس", "أوائل العقد الثامن"],
				"true": "أوائل العقد السابع",
				"notes": "يمكن أن السعودية بدأت تصنع في نفس وقت حصولها الشرف",
				"status": "missing && unsure",
				"id": 663
			},
			{
				"question": "العقد الذي حظيت السعودية بشرف كسوة الكعبة:",
				"answers": ["أوائل العقد السابع", "أواخر العقد الثامن", "أواخر العقد السادس", "أوائل العقد الثامن"],
				"true": "أوائل العقد السابع",
				"notes": "حصلت على شرف الصناعة أي إمكانية الصناعة في 1962",
				"status": "missing && unsure",
				"id": 664
			},
			{
				"question": " العقد التي حظيت فيه السعودية بشرف صناعة الكسوة :",
				"answers": ["أوائل العقد السابع", "أواخر العقد الثامن", "أواخر العقد السادس", "أوائل العقد الثامن"],
				"true": "أوائل العقد السابع",
				"notes": "حصلت على شرف الصناعة أي إمكانية الصناعة في 1962",
				"status": "missing && unsure",
				"id": 665
			},
			{
				"question": "تم افتتاح مصنع كسوة الكعبة الجديد في ............",
				"answers": ["الثلث الأخير من العقد الثامن للقرن الشعرين", "النصف الأول من القرن العشرين", "النصف الأول من القرن السابع عشر", "النص الثاني من القرن السابع عشر"],
				"true": "الثلث الأخير من العقد الثامن للقرن الشعرين",
				"status": "missing",
				"id": 666
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة طبقات الغلاف الجوي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/833",
		"index": 108,
		"paragraph": "القطعة : 1- يحيط بالأرض الهواء وهو ضروري لحياة كل من الإنسان والحيوان والنبات، ويحيط بالأرض غلاف جوي يتكون من طبقات عدة: أولها التروبوسفير وتحتوي هذه الطبقة على الأكسجين وثاني أكسيد الكربون والنيتروجين وبعض الغازات المهمة الأخرى بالإضافة إلى الماء، ويتراوح ارتفاعها بين ٨ إلى 1٥ كيلو مترا، وتقل درجة الحرارة كلما زاد الارتفاع عن سطح الأرض بمعدل ثابت هو درجة واحدة لكل 1٥٠ مترا.\r\n 2- ثاني طبقات الغلاف الجوي طبقة الستراتوسفير  وهي تمتد من 1٥ إلى ٨٠ كيلومترا وعادة ما تكون مقسمة إلى ثلاثة أقسام أولها: هي طبقة تتميز بالصفاء وهي صالحة للطيران والطبقة الثانية تكون فيها طبقة الأوزون، أما الطبقة الأخيرة فهي تمتص الشحنات المكهربة.",
		"questions": [
			{ "question": "عندما نرتفع 750 مترا كم درجة حرارة تنخفض؟", "answers": ["10", "7", "8", "5"], "true": "5", "status": "normal", "id": 667 },
			{ "question": "الأفضل للطائرات أن تطير في ارتفاع:", "answers": ["١5 ـ ١9 كم", "١١ ـ ١5 كم", "25 ـ 30 كم", "30 ـ 33 كم"], "true": "١5 ـ ١9 كم", "status": "difficult", "id": 668 },
			{ "question": "ما العلاقة بين الارتفاع عن سطح الأرض و ارتفاع درجة الحرارة؟", "answers": ["أفقية", "رأسية", "عكسية", "طردية"], "true": "عكسية", "status": "normal", "id": 669 },
			{ "question": "بعد ارتفاع 150 متر فإن درجة الحرارة تنخفض بمعدل:", "answers": ["5 درجات", "درجة واحدة", "درجتان", "ثلاث درجات"], "true": "درجة واحدة", "status": "normal", "id": 670 },
			{
				"question": "يوجد الماء في أي طبقة من طبقات الغلاف الجوي؟",
				"answers": ["طبقة الثيرموسفير", "طبقة التربوسفير", "طبقة الستراتسوفير", "طبقة الميزوسفير"],
				"true": "طبقة التربوسفير",
				"status": "normal",
				"id": 671
			},
			{ "question": "يبدأ انعدام الأكسجين عند ارتفاع:", "answers": ["9 كم", "15 كم", "11 كم", "150 كم"], "true": "15 كم", "status": "difficult", "id": 672 },
			{ "question": "أنسب ارتفاع لتحليق الطائرات .................", "answers": ["15 - 19 كم", "11 - 15 كم", "25 - 30 كم", "30 - 33 كم"], "true": "15 - 19 كم", "status": "missing", "id": 673 },
			{ "question": "أنسب ارتفاع لتحليق الطائرات .................", "answers": ["15 - 20 كم", "11 - 15 كم", "25 - 30 كم", "30 - 33 كم"], "true": "15 - 20 كم", "status": "missing", "id": 674 },
			{ "question": "العلاقة بين ارتفاع درجة الحرارة والابتعاد عن سطح الأرض :", "answers": ["تقابل", "عكسية", "طردية", "تضاد"], "true": "عكسية", "status": "missing && incorrect", "id": 1953 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة علم الفلك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/663",
		"index": 109,
		"paragraph": "القطعة : 1- تاريخيا كان علم الفلك أكثر اهتماما بتصنيف ووصف الظواهر في السماء، في حين حاول الفلكيون لتفسير هذه الظواهر والخلافات بينهما باستخدام القوانين الفيزيائية.\r\n2- في هذه الأيام معظم هذه الاختلافات قد اختفت، حيث أن العلماء الفلكيون أصبحوا على درجة عالية من العلم والاحتراف وعادة ما يكونون حاصلين على درجة الدكتوراه في الفيزياء أو علم الفلك ويتم توظيفهم من قبل مؤسسات الأبحاث أو الجامعات.\r\n3- يقضي علماء الفلك معظم وقتهم في العمل على الأبحاث، وعلى الرغم من أنهم في كثير من الأحيان تكون لديهم وظائف وواجبات أخرى مثل التدريس، وبناء المركبات الفضائية، أو المساعدة في تشغيل المراصد.",
		"questions": [
			{ "question": "تاريخيا تعني:", "answers": ["قيد البحث", "حديثا", "قيد الدراسة", "محسومة نهائيا"], "true": "محسومة نهائيا", "status": "difficult", "id": 675 },
			{ "question": "عدد الوظائف التي يقوم بها الفلكيون عدا الأبحاث:", "answers": ["3", "4", "5", "2"], "true": "3", "status": "normal", "id": 676 },
			{
				"question": "الفلكيون الواردة بالنص يقصد بهم:",
				"answers": ["الجيولوجيون", "علماء ما بعد النهضة", "علماء ما قبل النهضة", "الفيزيائيون"],
				"true": "الفيزيائيون",
				"status": "difficult",
				"id": 677
			},
			{
				"question": "عبارة عامة يقضي علماء الفلك معظم وقتهم في العمل على الأبحاث تتفق مع القول:",
				"answers": ["رمت بدائها وانسلت", "عدنا والعود أحمد", "تشرق الشمس كل صباح", "العادات إرث اجتماعي"],
				"true": "تشرق الشمس كل صباح",
				"status": "incorrect",
				"id": 678
			},
			{
				"question": "ما علاقة جملة لتفسير هذه الظواهر والخلافات بينهما بجملة استخدام القوانين الفيزيائية؟",
				"answers": ["تتابعيه", "سبب ونتيجة", "إبهار وتوضيح", "طردية"],
				"true": "سبب ونتيجة",
				"status": "incorrect",
				"id": 679
			},
			{ "question": "كلمة تاريخيا تدل على:", "answers": ["غير قابلة للمناقشة", "قابلة للمناقشة", "غير صحيحة", "حديثة"], "true": "غير قابلة للمناقشة", "status": "difficult", "id": 680 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التنقيب على النفط",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/695",
		"index": 110,
		"paragraph": "القطعة : إن استخراج النفط عملية مجهدة ومكلفة، وذلك أن النفط يحتاج إلى جهود وأموال ضخمة وتبدأ العملية بالبحث عن جيولوجيا الصخور، ثم النظر في الشواهد التي تشير إلى وجود النفط ثم تحليلها ويبدؤون بالحفر، وفي هذه المرحلة يظهر وجود النفط من عدمه.",
		"notes": "عدد خطوات البحث 3, عدد خطوات الاستخراج 4",
		"questions": [
			{
				"question": "تشمل عملية البحث عن النفط كم خطوة؟",
				"answers": ["5", "4", "2", "3"],
				"true": "3",
				"notes": "البحث عن تراكيب جيوليجية لديها شواهد - البحث عن صغور ذات مسامية (فيها ثغرات ومسامات) - الحفر",
				"status": "incorrect",
				"id": 681
			},
			{ "question": "ماذا يقصد بكلمة شواهد؟", "answers": ["أدلة معنوية", "أدلة حسية", "دراسات بحثية", "دراسات نفطية"], "true": "أدلة حسية", "status": "difficult", "id": 682 },
			{ "question": "يظهر وجود النفط من عدمه في مرحلة؟", "answers": ["الحفر", "النفط", "البحث", "الشواهد"], "true": "الحفر", "status": "difficult", "id": 683 },
			{ "question": "إذا فشل استخراج النفط فإن الخسائر تكون:", "answers": ["أموال طائلة", "لا شيء مما سبق", "الوقت", "المال والجهد"], "true": "المال والجهد", "status": "normal", "id": 684 },
			{ "question": "علاقة جملة وذلك أن النفط يحتاج إلى الجهد والمال بما قبلها:", "answers": ["نتيجة", "تقرير", "تعليل", "توضيح"], "true": "تعليل", "status": "incorrect", "id": 685 },
			{ "question": "عملية التنقيب تعتبر ...", "answers": ["مكلفة ماديا وتستنزف جهد كبير", "-", "-", "-"], "true": "مكلفة ماديا وتستنزف جهد كبير", "status": "missing", "id": 686 },
			{
				"question": "علاقة جملة (ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية ضخمة )بما قبلها :",
				"answers": ["توضيح", "تقابل", "تضاد", "تعليل"],
				"true": "تعليل",
				"status": "missing",
				"id": 1961
			},
			{ "question": "عندما لا يتم العثور على النفط فإن ذلك يتسبب بخسائر ..............", "answers": ["أموال ضخمة", "أموال وجهد"], "true": "أموال وجهد", "status": "missing", "id": 1959 },
			{
				"question": "عندما لا يتم العثور على النفط فإن ذلك يتسبب بخسائر ..............",
				"answers": ["(أموال ضخمة وجهد كبير ( أموال كثيرة وجهد كبير) مكلفه ماديا وتستنزف جهد كبير", "هدر للمال", "غير مجدية", "الزمن المهدر (هدر للوقت)"],
				"true": "(أموال ضخمة وجهد كبير ( أموال كثيرة وجهد كبير) مكلفه ماديا وتستنزف جهد كبير",
				"status": "missing",
				"id": 1960
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السلوك الاستهلاكي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/694",
		"index": 111,
		"paragraph": "القطعة : ١- أغرق السلوك الاستهلاكي المكثف الإنسان في طوفان من مشكلات تلوث البيئة، وما لم يأخذ حذره فقد يغرقه هذا السلوك في طوفان حقيقي ولا ينبغي أن يلتفت إلى ما يردده الكثير من البشر اليوم من أن الإنسان في عصرنا أسوأ منه في الأزمنة الماضية، فلكل عصر حسناته وسيئاته. غير أن السلوك الاستهلاكي الشره للإنسان المعاصر هو أكبر مشكلاته التي خلقت تلوثا \r\nبيئيا يهدد كوكب الأرض بمخاطر جمة.\r\n٢- إن الوعي البيئي لدى الإنسان الحديث خاصة في الدول الصناعية المتقدمة غاية في النضج غالبا؛ لكن سلوكه تجاه البيئة عموما لا يجسد ذلك، ففي دراسة أُجِريت في ألمانيا عن الهموم الحياتية من وجهة نظر المواطن الألماني، احتل التلوث البيئي المرتبة قبل الأخيرة، وقد كان ذلك في أوائل الثمانينيات، لكن بحلول عام 1984م قفز هذا الهم إلى المرتبة الثانية، ومنذ عام 1989م بدأت مشكلة التلوث تحتل المركز الأول في الاهتمام الشعبي في ألمانيا. \r\n3- وقد أظهرت نتائج الدراسة السابقة أيضا أن نسبة المواطنين الذين أبدوا استعدادا لتغيير أساليب تسوقهم وتحمل بعض التضحيات من أجل صيانة البيئة أخذت في الازدياد كذلك. ومع ذلك، فلم يحدث أي تغيير في واقع الأمر بخصوص السلوك الاستهلاكي للمواطن الألماني، على أن هذا النوع من السلوك الاستهلاكي ليس حكرا على الشعب الألماني أو غيره من الشعوب.\r\n4- ولعل الكم الهائل من الإعلانات الدعائية في وسائل الإعلام في جميع دول العالم هو أحد مؤشرات النزعة الاستهلاكية التي ألمت بالبشر في العصر الحديث؛ ذلك أن هذه الإعلانات لا جدوى منها، ما لم يكن الاستهلاك يغطي تكاليفها ويزيد كثيرا. والواقع أنه ما من سلعة إلا ابتكر منتجوها وسائل للدعاية تغري باقتنائها، حتى أصبح الإنسان الحديث ليس مجرد كائن استهلاكي، بل متخبط في استهلاكه، ومخدوع فيه أحيانا. \r\n5- ويبدو أن إنسان اليوم يعيش بأسلوب استهلاكي غير مسؤول، وكأنه يقول: أنا وبعدي الطوفان لكنه بحكم غريزة الحفاظ على النفس من الانقراض، لابد من أن يشغل فكره دائما بالسؤال عن شكل البيئة التي سوف يتركها لأبنائه وأحفاده، ومهما يكن من أمر الحاضر، فإن من المتيقَّن أن العقود القليلة القادمة ستشهد تغيرا كبيرا في السلوك الاستهلاكي.",
		"questions": [
			{
				"question": "تُشير الفقرة (2) إلى أن بين الوعي البيئي لدى الإنسان الحديث وسلوكياته تجاه البيئة:",
				"answers": ["تعاضدا", "توافقا", "توازيا", "تناقضا"],
				"true": "تناقضا",
				"status": "normal",
				"id": 687
			},
			{
				"question": "تضمنت الفقرة (2) ثناء على الإنسان الحديث:",
				"answers": ["لنضجه الاستهلاكي", "لوعيه بأهمية البيئة", "لسلوكه تجاه البيئة", "لتقدمه في الصناعة"],
				"true": "لوعيه بأهمية البيئة",
				"status": "difficult",
				"id": 688
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان لهذا النص هو:",
				"answers": ["متناقضات سلوكية في العصر الحديث", "التلوث البيئي في الماضي", "السلوك الاستهلاكي والتلوث", "سلوكيات الإنسان قديما وحديثا"],
				"true": "السلوك الاستهلاكي والتلوث",
				"status": "difficult",
				"id": 689
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المراهقين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/697",
		"index": 112,
		"paragraph": "القطعة : كلما كانت علاقة المراهقين جيدة مع عائلاتهم قلت قوة تأثير أقرانهم عليهم.",
		"questions": [
			{ "question": "العلاقة بين قلة تأثير الأقران وبين واهتمام الأسرة بالمراهق", "answers": ["تشبيه", "تماثل", "مقابلة", "نتيجة"], "true": "نتيجة", "status": "difficult", "id": 690 },
			{
				"question": "أي الآتي صحيح:",
				"answers": ["يقل التأثر بالأقران إذا كانت العلاقة مع أباءهم ضعيفة", "الأقران أهم من الأسرة", "الأقران دائما أخيار", "كلما زادت علاقة المراهق بأسرته قوة، قل تأثير أقرانه من المراهقين"],
				"true": "كلما زادت علاقة المراهق بأسرته قوة، قل تأثير أقرانه من المراهقين",
				"status": "normal",
				"id": 691
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["كلما زاد ترابط الفرد مع أسرته قل تأثير أقرانه عليه", "الأقران دائما أخيار", "الأقران أهم من الأسرة", "يقل التأثر بالأقران إذا كانت العلاقة مع أباءهم ضعيفة"],
				"true": "كلما زاد ترابط الفرد مع أسرته قل تأثير أقرانه عليه",
				"status": "missing",
				"id": 692
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["ضغط الأقران يقل إذا قويت علاقة الشخص مع أسرته", "الأقران أفضل من الأسرة", "الأسرة غير مهمة", "ضغط الأقران يزيد إذا قويت علاقة الشخص مع أسرته"],
				"true": "ضغط الأقران يقل إذا قويت علاقة الشخص مع أسرته",
				"status": "missing",
				"id": 693
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التنمية والنمو",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/835",
		"index": 113,
		"notes": "النمو - زيادة السكان وزيادة الحيوانات وغيرها, التنمية - تطور الاقتصاد والمجالات أخرى وأيضا يشكل زيادة السكان والحيوانات وغيرها",
		"paragraph": "(1) يخلطالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباينفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،أو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عمليةتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.(۲) كما أن مقدار التغير الحادثمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغييرالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميقوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطيوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاجإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب فيالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدولالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرةوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقةأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكمقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛يختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكريلكل مجتمع.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما علاقة النمو بالتنمية؟",
				"answers": ["النمو والتنمية لا يؤدي أي منهما إلى الآخر", "النمو متعلق بالتنمية", "التنمية متعلقة بالنمو", "من الضروري أن تؤدي التنمية إلى النمو"],
				"true": "من الضروري أن تؤدي التنمية إلى النمو",
				"status": "difficult",
				"id": 694
			},
			{
				"question": "معنى التغيير المصاحب للتنمية // من سياق الفقرة 2 يفهم أن عبارة (التغيير المصاحب للتنمية) تعني:",
				"answers": ["المداهن لها", "الموازي لها // الموازي لمسارها // الموازي لأمرها // الموازي لمرادفها", "المؤثر فيها", "المعارض لها"],
				"true": "الموازي لها // الموازي لمسارها // الموازي لأمرها // الموازي لمرادفها",
				"notes": "مصاحب يعني بجنبه يمشون جمب بعض",
				"status": "difficult",
				"id": 695
			},
			{ "question": "الفقرة (1) تتحدث عن:", "answers": ["التقويم", "الترابط", "التعريف", "التعداد"], "true": "التعريف", "status": "difficult", "id": 696 },
			{
				"question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1):",
				"answers": ["بالإضافة لها (إضافة لها) ( إضافة لمعلوماتها )", "بتقعيد موضوعها", "بتفسير غامضها( تفسير شيء من غامضها)", "بمسائلة لما فيها"],
				"true": "بالإضافة لها (إضافة لها) ( إضافة لمعلوماتها )",
				"notes": "إضافة -> علاقة الثانية بالأولى - الزيت الخام, التنمية والنمو. توسيع -> علاقة الثانية بالأولى - البطالة",

				"status": "difficult",
				"id": 697
			},
			{ "question": "معنى يفضي:", "answers": ["يرفض", "يحكم", "يعين", "يؤدي إلى // يؤدي"], "true": "يؤدي إلى // يؤدي", "status": "difficult", "id": 698 },

			{
				"question": "تشير الفقرة (3) إلى أن:",
				"answers": ["التنمية تؤدي إلى النمو // التنمية تفضي إلى النمو", "التنمية والنمو لا يؤدي أي منهما إلى الآخر", "النمو يؤدي إلى التنمية", "التنمية والنمو يؤدي كل منهما إلى الآخر"],
				"true": "التنمية تؤدي إلى النمو // التنمية تفضي إلى النمو",
				"status": "missing",
				"id": 1865
			},
			{
				"question": "علاقة جملة \" أو أن هذا التدخل ..\" بالجملة التي قبلها في الفقرة ( ١ ) :",
				"answers": ["استباق", "استدراك", "تعليل", "تحليل"],
				"true": "استدراك",
				"notes": "النمو تغيير تلقائي دون تدخل الإنسان, أو ممكن التدخل يكون محدود. استردكت وصححت المعلومه, مثلًا نمو نحله تلقائي دون تدخل, إلى أنه يكون قليل ومحدود في إعطاء الماء",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1864
			},
			{ "question": "يغلب على أسلوب الفقرة ( 1) .........", "answers": ["التعريف", "التقديم", "التعداد", "التقويم"], "true": "التعريف", "status": "missing", "id": 1866 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحصوات البولية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/700",
		"index": 114,
		"paragraph": "القطعة : الحصوات البولية تتكون من أشكال وأحجام مختلفة وتتباين من حيث التركيب الكيماوي وهي تسبب ألما يزداد مع انسداد البول واختزانه داخل الكلية ولكنه أقل حدة من المغص الكلوي الذي يحدث عندما تتحرك داخل الحالب، والمغص الكلوي شديد أليم يتلوى منه من يبتلي به وينتابه شحوب الوجه والابتئاس والحصاة المثانية يزيد ألمها عند نهاية التبول إذ تنقبض المثانة على الحصاة.",
		"questions": [
			{
				"question": "الفكرة العامة للنص هي:",
				"answers": ["ألم الحصوات البولية", "أنواع الحصوات البولية", "تكون الحصوات البولية", "أشكال الحصوات البولية"],
				"true": "ألم الحصوات البولية",
				"status": "incorrect",
				"id": 699
			},
			{ "question": "نفهم من النص أن الحصوات البولية من حيث التركيب الكيميائي:", "answers": ["تختلف", "تتقارب", "تتشابه", "تتطابق"], "true": "تختلف", "status": "difficult", "id": 700 },
			{
				"question": "علاقة عبارة ولكنه أقل حدة من المغص الكلوي الذي يحدث عندما تتحرك داخل الحالب بالعبارة السابقة لها مباشرة هي علاقة:",
				"answers": ["تأكيد", "سبب ونتيجة", "تناقض", "تتابع أحداث"],
				"true": "تناقض",
				"status": "incorrect",
				"id": 701
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان لهذا النص:",
				"answers": ["الحصوات البولية وأشكالها", "أشكال الحصوات البولية", "الحصوات البولية وأنواعها", "الحصوات البولية وآلامها"],
				"true": "الحصوات البولية وآلامها",
				"status": "incorrect",
				"id": 702
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التواصـل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/836",
		"index": 115,
		"paragraph": "القطعة : لا تقتصر تأثيرات الوحدة والعزلة الاجتماعية على الجانب النفسي فقط، بل تتجاوزها إلى صحة العقل والقلب وتراجع المناعة والقدرة على مقاومة المرض، وصولا إلى زيادة\r\nخطر الموت بنحو ٢٣ % لدى كبار السن، وفق تقرير السياسات العامة والشيخوخة الصادر مطلع العام الحالي، والذي لفت الانتباه إلى ان الروابط الاجتماعية الضعيفة تضاهي\r\nفي خطرها على الصحة ضعف خطر السمنة أو تدخين ١9 سيجارة يوميا كما أن الأشخاص المعزولين اجتماعيا يزيد تعرضهم للاكتئاب والخرف بنحو ٦ أضعاف أو أكثر مقارنة\r\nبغيرهم.\r\nوالارتباط بين العزلة وزيادة التسبب في الوفاة نتيجة ميل الأشخاص المعزولين إلى عادات صحية خاطئة، مثل الإكثار من التدخين وإهمال الرعاية الصحية، كإهمال الشعور\r\nبالاكتئاب مثلا، بجانب عوامل اجتماعية واقتصادية أخرى.\r\nوقد خلق البشر ليعيشوا في جماعات، وهو السلوك الذي أصابه خلل كبير في الآونة الأخيرة بسبب الصناعة ونمط الحياة المدنية المعاصرة، التي أسهم وجهها السلبي في زيادة\r\nالعزلة والوحدة بين أفراد المجتمع، فقد أصبح الفرد مشغولا بعمله ومتطلباته الحياتية، مهملا الجانب الاجتماعي والتواصل مع العائلة والأصدقاء.\r\nولذا هدف العلاج الاجتماعي إلى رفع المهارات الاجتماعية من خلال برامج تعليمية عن الصداقة، وإستراتيجيات تنمية التصرف الاجتماعي، وزيادة فرص التفاعل من خلال\r\nأنشطة النقل وتوصيل الوجبات للمنازل، وبواسطة استخدام تكنولوجيا الإنترنت والألعاب والأنشطة التفاعلية.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للفقرة الأولى:",
				"answers": ["أهمية الصحة", "التواصل وحاجة الإنسان إليه", "خطر التدخين", "تراجع المناعة"],
				"true": "التواصل وحاجة الإنسان إليه",
				"status": "difficult",
				"id": 703
			},
			{
				"question": "يتضح من النص:",
				"answers": ["التواصل له قوانين", "التواصل ليس له نموذج محدد", "الاكتئاب لا ضرر منه", "التواصل موت"],
				"true": "التواصل ليس له نموذج محدد",
				"status": "difficult",
				"id": 704
			},
			{
				"question": "أي الآتي غير صحيح؟",
				"answers": ["التواصل ضروري", "لابد من الجماعة", "التواصل غير قابل للتكيف", "لابد من إهمال الشعور بالاكتئاب"],
				"true": "التواصل غير قابل للتكيف",
				"status": "difficult",
				"id": 705
			},
			{ "question": "من احتياجات الإنسان المادية:", "answers": ["العطف", "الحب", "الغذاء", "الحنان"], "true": "العطف", "status": "incorrect && mismatched", "id": 706 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزجاج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/665",
		"index": 116,
		"paragraph": "القطعة : تم اكتشاف الزجاج في القرن الثاني قبل الميلاد، ومن خواص الزجاج سرعة العطب، والقساوة، واللمعان، لكن الزجاج ليس مرتب بتنسيق معين وله شكل بلوري غير متداخل، ورغم ذلك جزيئاته غير منزلقة تتوزع الذرات فيها بشكل عشوائي على مسافات متساوية مما يجعل منها مادة لا بلورية، وتنصهر عند درجة حرارة مرتفعة جدا، وفي هذه الحالة يشبه السائل حيث يكون للجزيئات توزيع غير منتظم، لكن مع التصاق كاف يعطى بعض القساوة. تسمى هذه الحالة غالبا بصلب غير متبلور، وهي غير منزلقة وملساء وتتحول إلى الحالة الصلبة عند تبريدها، وتمتاز هذه المادة بهشاشتها وشفافيتها وقد تم تصنيع الزجاج المصفح في بداية القرن العشرين بواسطة طبقات من الزجاج وبوليكربونيت تكون بين طبقات الزجاج العادي تسمى بعملية التصفيح الميناند أو ليمنيش، وهذه المراحل تجعل الزجاج العادي ذات طبقات أسمك بشكل كبير ليصبح مقاوما للرصاص",
		"questions": [
			{ "question": "أكتشف الزجاج منذ:", "answers": ["سنة 2400", "سنة 2200", "سنة 2100", "سنة 2300"], "true": "2200", "status": "normal", "id": 707 },
			{ "question": "زوال الشفافية يحدث بسبب:", "answers": ["التحلل", "الصدأ", "الزمن", "التبلور"], "true": "التحلل", "status": "difficult", "id": 708 },
			{
				"question": "يفهم من النص أن الزجاج:/كيف وصف الكاتب خواص الزجاج في الفقرة (1)",
				"answers": ["لامعة ومتداخلة", "منزلقة ومتداخلة", "متناسقة ومتماسكة", "متفرقة وثابتة"],
				"true": "متفرقة وثابتة",
				"status": "difficult",
				"id": 709
			},
			{
				"question": "تم تصنيع الزجاج المصفح منذ:/منذ كم عقد تم اكتشاف الزجاج المصفح؟/متى تم استخدام الزجاج المصفح؟",
				"answers": ["٣ عقود", "6 عقود", "7 عقود", "10 عقود"],
				"true": "10 عقود",
				"status": "normal",
				"id": 710
			},
			{
				"question": "الزجاج يتحلل ويتبلور وفق عملية تُسمى فقدان الشفافية تحدث نتيجة ل.../فقدان شفافية الزجاج ناتجة عن عملية...",
				"answers": ["التحلل (تحلله)", "التبلور", "الصفل", "التعويم"],
				"true": "التحلل (تحلله)",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 711
			},
			{
				"question": "الزجاج المنضد",
				"answers": ["ينكسر ولا يتفتت", "لا ينكسر ولا يتفتت", "ينكسر ويتفتت", "لا ينكسر ويتفتت"],
				"true": "ينكسر ولا يتفتت",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 712
			},
			{ "question": "ترتيب جزيئات الزجاج...", "answers": ["لامعة ومتداخلة", "منزلقة ومتداخلة", "متناسقة ومتماسكة", "متفرقة وثابتة"], "true": "متفرقة وثابتة", "status": "difficult", "id": 713 },

			{
				"question": "التعويم مفيد في أنه يمنع:",
				"answers": ["الصَّقل", "الخدش والاحتكاك", "التضليع", "فقدان الشفافية"],
				"true": "الخدش والاحتكاك",
				"id": 1925,
				"status": "missing && incorrect"
			},
			{
				"question": "مم يصنع مغْطس التعويم؟ // يفهم من الفقرة (4 ) أن الشيء الذي يصنع فيه الزجاج مصنوع من",
				"answers": ["خشَب", "معْدن", "بلاستيك", "صَخر"],
				"true": "معْدن",
				"id": 1926,
				"status": "missing"
			},
			{
				"question": "الزجاج المرتبط بأكسيد الرصاص :",
				"answers": ["أكثر أنواع الزجاج شيوعًا", "شائع في الصناعات المنزلية", "شائع في السيارات", "شائع في الاستخدامات الحربية"],
				"true": "شائع في الصناعات المنزلية",
				"id": 1927,
				"status": "missing"
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة ( 4 ) ما هو الناتج النهائي لعملية صنع الزجاج :",
				"answers": ["أسطوانات مزدوجة", "ألواح مسطحة", "شرائح مستطيلة", "أسطوانات مفردة"],
				"true": "ألواح مسطحة",
				"id": 1928,
				"status": "missing"
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حقد الناس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/670",
		"index": 117,
		"paragraph": "القطعة : حقد الناس عليك ليس عيبا منك بل لأنهم لم يستطيعوا يوما تحقيق نجاحك والوصول إليك.",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة لأنهم لم يستطيعوا يوما تحقيق نجاحك بما قبلها:", "answers": ["تحليل", "سببية", "نتيجة", "تفصيل"], "true": "سببية", "status": "difficult", "id": 714 },
			{ "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها من النص دون أن يتغير المعنى؟", "answers": ["يوما", "عيبا", "نجاحك", "الناس"], "true": "يوما", "status": "difficult", "id": 715 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأرق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/673",
		"index": 118,
		"paragraph": "القطعة : 1- الأرق هو اضطراب يجعل الشخص لا يستطيع النوم، فإذا كان يعاني الشخص من الأرق، فإنه يظل مستيقظاً وقد يشعر بالنعاس في الصباح ويستيقظ في وقت مبكر غير الذي يريد الاستيقاظ فيه، ويتسبب الأرق في أخذ الكثير من الوقت قبل النوم وهو يؤثر سلبا على قدراتك على العمل أثناء اليوم، يؤثر سلباً على أغلب أنشطتك اليومية ومنها القيادة. \r\n2- ويصاب الكثير من البالغين بالأرق في مرحلة ما، ولكن البعض يعانون من أرق طويل الأمد (المزمن)، وليس هناك داع لتحمل عناء الليالي التي ينعدم فيها النوم، وغالبا يمكن أن يكون إجراء تغيرات بسيطة على العادات اليومية مفيدا، ويمكن علاجه بالأدوية الطبية",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة فإذا كان يعاني الشخص من الأرق بما قبلها؟", "answers": ["سبب", "نتيجة", "تفصيل", "تأكيد"], "true": "تفصيل", "status": "difficult", "id": 716 },
			{ "question": "من طرق علاج الأرق الواردة بالنص:", "answers": ["الراحة", "النوم", "الهروب", "الدواء"], "true": "الدواء", "status": "difficult", "id": 717 },
			{
				"question": "ما العنوان المناسب للنص؟",
				"answers": ["الاضطرابات", "الأرق أسبابه وآثاره وعلاجه", "عادات النوم", "النوم"],
				"true": "الأرق أسبابه وآثاره وعلاجه",
				"status": "difficult",
				"id": 718
			},
			{
				"question": "كيف يتم علاج الأرق؟",
				"answers": ["عن طريق الاستشارة الطبية والأدوية", "بالمنشطات", "بتجاهله", "بكثرة النوم"],
				"true": "عن طريق الاستشارة الطبية والأدوية",
				"status": "difficult",
				"id": 719
			},
			{ "question": "الأسباب التي تزيد مشكلة الأرق:", "answers": ["محددة", "دائمة", "غير مشهورة", "غير معروفة"], "true": "غير معروفة", "status": "difficult", "id": 720 },
			{ "question": "متى يحدث الأرق؟", "answers": ["طوال اليوم", "قبل النوم فقط", "بعد النوم فقط", "قبل وأثناء النوم"], "true": "قبل وأثناء النوم", "status": "difficult", "id": 721 },
			{
				"question": "لماذا لا يوجد علاج فعال للأرق؟",
				"answers": ["لأن أسبابه غالباً تكون غير معروفة", "ندرة التخصص", "لطول مدته", "لقوته"],
				"true": "لأن أسبابه غالباً تكون غير معروفة",
				"status": "difficult",
				"id": 722
			},
			{
				"question": "علاقة إذ إنّ الشخص المصاب بالأرق .... وقد يستيقظ أبكر من المعتاد .... بالنسبة لما قبلها",
				"answers": ["تفصيل", "-", "-", "-"],
				"true": "تفصيل",
				"status": "missing",
				"id": 723
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجمال الروحي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/701",
		"index": 119,
		"paragraph": "القطعة : حضر أحد الضيوف إلى الحفل وهو سيد من الأثرياء، وكان مقطب وجهه، وكان الناس لا يقبلونه لذلك، فحاول أن يحسن ملابسه، فلبس أحسن الثياب، ولكن نظرة الناس لم تتغير فيه",
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى مقطب؟", "answers": ["عبوس", "متبختر", "متواني", "مغرور"], "true": "عبوس", "status": "difficult", "id": 724 },
			{
				"question": "العبارة المتوافقة مع معنى النص:",
				"answers": ["إن الله رفيق يحب الرفق", "لا تحقرن من المعروف شيء ولو أن تلقى أخاك بوجه طلق", "ما كان الرفق في شيء إلا زانه", "إن الله جميل يحب الجمال"],
				"true": "لا تحقرن من المعروف شيء ولو أن تلقى أخاك بوجه طلق",
				"status": "difficult && incorrect",
				"id": 725
			},
			{
				"question": "يستنتج من النص أن:",
				"answers": ["الجمال الروحي أهم من جمال الشكل", "الجمال الروحي غير مستحب", "جمال الشكل أهم من الجمال الروحي", "جمال الشكل مهم جدا"],
				"true": "الجمال الروحي أهم من جمال الشكل",
				"status": "difficult && incorrect",
				"id": 726
			},
			{ "question": "علاقة (وأنه شخص من الأثرياء) بما قبلها/وأنه سيد من الأثرياء تدل على", "answers": ["توضيح", "تفسير", "تعميم", "استدراك"], "true": "توضيح", "status": "missing", "id": 727 },
			{
				"question": "تدل جملة (لقاء الوجه أحسن من لقاء الثياب) على قول رسولنا",
				"answers": ["لا تحقرن من المعروف شيئا ، ولو أن تلقى أخاك بوجه طلق", "إن الله جميل يحب الجمال", "المرء على دين خليله", "لا تدخلوا الجنة حتى تؤمنوا ولا تؤمنوا حتى تحابوا"],
				"true": "لا تحقرن من المعروف شيئا ، ولو أن تلقى أخاك بوجه طلق",
				"status": "missing",
				"id": 728
			},
			{ "question": "قطبا) الواردة في النص تعني) ...", "answers": ["عبوسا", "مغرورًا", "بشعا", "مألوفا"], "true": "عبوسا", "status": "missing", "id": 729 },
			{
				"question": "النص يهدف إلى ...",
				"answers": ["التغير السلوكي", "الاهتمام بالجمال الروحي", "الاهتمام بالحفلات", "الاهتمام بالعمل"],
				"true": "التغير السلوكي",
				"status": "missing",
				"id": 730
			},
			{
				"question": "النص يهدف إلى ...",
				"answers": ["الاهتمام بالملابس", "الاهتمام بالجمال الروحي", "الاهتمام بالحفلات", "الاهتمام بالعمل"],
				"true": "الاهتمام بالملابس",
				"status": "missing",
				"id": 731
			},
			{
				"question": "يستنتج من النص أن ...",
				"answers": [
					"جمال الروح أهم من جمال الشكل/جمال الجوهر أبقى من جمال المنظر",
					"جمال الشكل أهم من جمال الروح/جمال المظهر أبقى من جمال الجوهر",
					"جمال المظهر ليس مهمًا",
					"النظافة أعمال صورية"
				],
				"true": "جمال الروح أهم من جمال الشكل/جمال الجوهر أبقى من جمال المنظر",
				"status": "missing",
				"id": 732
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة السمنة في الدول المتقدمة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/834",
		"index": 120,
		"paragraph": "القطعة : 1- السمنة مرض عالمي نامٍ في مجتمعنا تنتج عن خل ما بالجسم بسبب عوامل صحية أخرى، حيث زيادة الوزن لا يسبب فقط سوء شكل جسم الإنسان بل يؤثر في ما هو أهم وأكبر من ذلك، وأحد أهم أسباب السمنة هو عدم حرق كم كاف من الطاقة مقارنة بما يدخل الجسم من سعرات حرارية، وهي منتشرة جدًّا في الدول المتقدمة وتنتشر أكثر في المدن دون غيرها، ونسبة السمنة في الولايات المتحدة الثلث، ونسبة السمنة في كندا 26%، وفي الآونة الأخيرة زادت معدلات النسبة عالميا 25% وترجع السمنة وزيادة الوزن إلى الجلوس طويلا أمام\r\nالتلفاز والحاسب. \r\n2- للسمنة مخاطر كبيرة على الفرد وتتطرق لمشاكل على المجتمع أيضا، ومن الصعب التخلص منها في الكبر وأغلب شباب العالم يعاني من السمنة لما ورد من زيادة التقنية، وأوضح الأطباء أن الشباب المصابين بالسمنة يصعب أن يتخلصوا منها عند الكبر، ومن اللازم للحد من السمنة أن نوازن بين الداخل للجسم من طاقة إلى المحروق من سعرات حرارية؛ وذلك لأن السبب وراء السمنة هو أن الطاقة المأخوذة من الطعام لا تتساوى مع الطاقة المستهلكة",
		"questions": [
			{ "question": "من الفقرة (1) السمنة عالميا تعتبر:", "answers": ["متناقصة", "ثابتة", "نامية", "متوازنة"], "true": "نامية", "status": "difficult", "id": 733 },
			{ "question": "من الفقرة (1) كم نسبة الأشخاص الغير مصابين بالسمنة في أمريكا؟", "answers": ["55%", "66%", "77%", "44%"], "true": "66%", "status": "normal", "id": 734 },
			{ "question": "من الفقرة (1) ما العلاقة بين السمنة و/أو زيادة الوزن؟", "answers": ["سبب ونتيجة", "ترادف", "طردية", "نتيجة وسبب"], "true": "ترادف", "status": "difficult", "id": 735 },
			{
				"question": "نفهم من الفقرة (1) أن السبب وراء السمنة:",
				"answers": ["البيئة المحيطة", "عامل وراثي", "أسباب صحية", "قلة التوعية"],
				"true": "قلة التوعية",
				"notes": "ارجع في النص. اقوى اجابة قلة توعية, لكن البيئة المحيطة ممكن تنفع فارجع للنص. لم يتكلم عن عامل وراثي يقولون المختبرين",
				"status": "super super super difficult",
				"id": 736
			},
			{ "question": "(والطاقة المستهلكة) تعني :", "answers": ["السعرات الحرارية"], "true": "السعرات الحرارية", "status": "missing", "id": 2120 },
			{ "question": "كيف يمكن معالجة السمنة ؟", "answers": ["زيادة الوعي الصحي"], "true": "زيادة الوعي الصحي", "status": "missing", "id": 2121 },
			{ "question": "السمنة لدى الشباب :", "answers": ["متناقصه", "ثابتة", "متوازنة", "متنامية"], "true": "متنامية", "status": "missing", "id": 2122 },
			{ "question": "يرجع النص أسباب الإصابة بالسمنة في الدول المتقدمة إلى", "answers": ["التطور التقني"], "true": "التطور التقني", "status": "missing", "id": 2123 },
			{ "question": "وفقا للنص فإن السبب في زيادة السمنة؟", "answers": ["غلاء الأسعار", "التقنية", "الفقر"], "true": "التقنية", "status": "missing", "id": 2124 },
			{ "question": "يجب الابتعاد عن السمنة لأنها :", "answers": ["تشوه المنظر ( تشوه المظهر العام )"], "true": "تشوه المنظر ( تشوه المظهر العام )", "status": "missing", "id": 2125 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أقدم نسخ القرآن الكريم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/672",
		"index": 121,
		"paragraph": "القطعة : 1- أدرج المركز الوطني لحماية المصنفات القديمة في الصين أقدم نسخة مخطوطة للقرآن على قائمة المصنفات القديمة النفيسة، بطلب من مركز حماية المصنفات القديمة في مقاطعة تشينغهاي شمال غرب الصين.\r\n2- وأفادت وكالة أنباء صينية أن هذه النسخة من القرآن تتكون من 20 جزءا في 681 ورقة وتعد من أقدم النسخ المخطوطة المحفوظة على نحو كامل في العالم، مع العلم أنها حفظت في مسجد جيه تسي في محافظة شيونهوا بمقاطعة تشينغهاي، وأحضرها إلى الصين أسلاف قومية سالار الذين هاجروا من آسيا الوسطى قبل 700 عام. \r\n3- وذكرت الوكالة أن هذه النسخة شاركت في معرض دولي في العاصمة السورية دمشق في العام 1954 وأثارت صدى كبيرا في العالم الإسلامي، حيث وصفها خبراء بأنها نسخة نفيسة نادرة.",
		"notes": "نسخة القرآن هنا هي أقدم نسخة في الصين, لكن هي !من! أقدم نسخ في العالم",
		"questions": [
			{
				"question": "تعتبر المخطوطة المذكورة بالنص:",
				"answers": ["من أقدم المخطوطات في العالم", "من أندر المخطوطات في الصين", "من أجمل المخطوطات في العالم", "ليست ذات أهمية"],
				"true": "من أقدم المخطوطات في العالم",
				"status": "normal",
				"id": 737
			},
			{
				"question": "لماذا اهتمت البلدة بهذه النسخة؟",
				"answers": ["لأنها تشارك في المعارض", "لأنها حديثة ومتطورة", "لأنها تزيد السياحة", "لأنها نسخة نادرة وقديمة"],
				"true": "لأنها نسخة نادرة وقديمة",
				"status": "difficult",
				"id": 738
			},
			{
				"question": "لماذا تهتم الشعوب باقتناء الكتب النادرة؟",
				"answers": ["قتل أعداء الدين", "ليستخدموها في السياحة", "للمحبة والمودة بين الشعوب", "لحفظ الثقافة النادرة والنفيسة"],
				"true": "لحفظ الثقافة النادرة والنفيسة",
				"status": "difficult",
				"id": 739
			},
			{
				"question": "لماذا تهتم الشعوب باقتناء الكتب النادرة؟",
				"answers": ["قتل أعداء الدين", "ليستخدموها في السياحة", "للمحبة والمودة بين الشعوب", "لحفظ التراث"],
				"true": "لحفظ التراث",
				"status": "difficult",
				"id": 740
			},
			{ "question": "ما العنوان المناسب للقطعة؟", "answers": ["كتابة المصحف", "تشكيل المصحف", "أقدم نسخ القرآن", "القرآن الكريم"], "true": "أقدم نسخ القرآن", "status": "normal", "id": 741 },
			{
				"question": "نسخة القرآن الكريم التي تتحدث عنها القطعة في الصين تعد من:",
				"answers": ["أفضل نسخ القرآن المخطوطة في العالم", "أفضل نسخ القرآن المخطوطة في الصين", "أقدم نسخ القرآن المخطوطة بالكامل في العالم", "أقدم نسخ القرآن المخطوطة بالكامل في الصين"],
				"true": "أقدم نسخ القرآن المخطوطة بالكامل في العالم",
				"notes": "ركز: مكتوب 'من'ـ",
				"status": "incorrect",
				"id": 742
			},
			{
				"question": "نسخة القرآن الكريم التي تتحدث عنها القطعة في الصين تعتبر:",
				"answers": ["أفضل نسخ القرآن المخطوطة في العالم", "أفضل نسخ القرآن المخطوطة في الصين", "أقدم نسخ القرآن المخطوطة بالكامل في العالم", "أقدم نسخ القرآن المخطوطة بالكامل في الصين"],
				"true": "أقدم نسخ القرآن المخطوطة بالكامل في الصين",
				"status": "difficult",
				"id": 743
			},
			{
				"question": "تعد المخطوطات ذو أهمية لأنها:",
				"answers": ["سبب في زيادة سياح", "تعد تراثا ثقافيا نادرا", "تشارك الدول الإسلامية", "تعرض في معرض دولي"],
				"true": "تعد تراثا ثقافيا نادرا",
				"status": "normal",
				"id": 744
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النباتيون",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/838",
		"index": 122,
		"paragraph": "القطعة : 1- النباتيون هم الأشخاص الذين لا يتناولون اللحوم والأسماك والدجاج في نظامهم الغذائي ويأكلون طعاما نباتيا متنوعا، وتتميز الأنظمة الغذائية النباتية بأنها غنية بالألياف وقليلة الدهون - خاصة الدهون المشبعة غير الصحية - لذا هم أكثر صحة من الذين يعتمدون على اللحوم وحدها. \r\n2- واتباع نظام غذائي نباتي يمكن أن يقلل من خطر الإصابة بمرض السكر، وانخفاض ضغط الدم، وانخفاض الكولسترول نظرا لخلوها من الدهون التي ترفع نسبة الكوليسترول في الدم الأمر الذي يعيق تدفق كمية كافية من الدم عبر الشرايين مما يزيد من خطر الإصابة بأزمات قلبية.\r\n3- ومع ذلك فإن أي نظام غذائي حتى يكون متكاملا فإنه ينبغي أن يحتوي على كمية من الأطعمة الغنية بالبروتينات، وهو موجود في الأطعمة الحيوانية ولكن يمكن أيضا العثور على البروتين في بعض الأطعمة النباتية.",
		"questions": [
			{
				"question": "الكاتب في حديثة عن النظام الغذائي يميل إلى الأطعمة:",
				"answers": ["قليلة البروتين", "الغنية بالدهون", "النباتية", "الحيوانية"],
				"true": "النباتية",
				"status": "difficult",
				"id": 745
			},
			{ "question": "وفقا للنص أي من الآتي يجعل الغذاء صحي أكثر؟", "answers": ["الدهون", "الأسماك", "الخضار", "اللحوم"], "true": "الخضار", "status": "difficult", "id": 746 },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["الصحة", "فوائد النباتات", "الدهون", "النظام الغذائي"], "true": "النظام الغذائي", "status": "difficult", "id": 747 },
			{ "question": "أي مما يلي يحتوي كوليسترول أو دهون مركزة أكثر؟", "answers": ["الخضار", "الفاكهة", "الأسماك", "اللحوم"], "true": "اللحوم", "status": "difficult", "id": 748 },
			{ "question": "النظام الغذائي الصحي يجب الإكثار فيه من:", "answers": ["اللحوم", "الخضار", "الأسماك", "الفيتامينات"], "true": "الخضار", "status": "difficult", "id": 749 },
			{ "question": "ما العلاقة بين  زيادة الكوليسترول و الأزمات القلبية؟", "answers": ["عكسية", "تقابليه", "طردية", "توافقية"], "true": "طردية", "status": "difficult", "id": 750 },
			{
				"question": "ما الفكرة الرئيسة للنص؟",
				"answers": ["ضرورة تنظيم الغذاء وتنويعه", "عواقب الأكل", "الغذاء المتوفر", "أمراض القلب"],
				"true": "ضرورة تنظيم الغذاء وتنويعه",
				"status": "difficult",
				"id": 751
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الألماس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/686",
		"index": 123,
		"paragraph": "القطعة : 1- أول منجم ألماس تم اكتشافه في شبه القارة الهندية عام 352 ق. م. وأكبر الماسة في العالم غير مصقولة وزنها 1109 قيراط والتي أعلنت عنها شركة لوكارا دايموند الكندية وهي أغلى ألماسة في العالم بسبب وزنها. ويمر استخلاص الألماس بعدة مراحل بدايتها الطحن حتى يصل إلى يد المشتري.\r\n2- ومن أندر الجواهر الكريمة الجوهرة السوداء والتي لا يقتنيها إلا أصحاب الذوق الرفيع مع الإمكانيات المادية العالية. \r\n3-منجم ليتسينج موجود في مملكة ليسوتو وهي دولة في جنوب افريقيا وهي لا تطل على البحر، والشركة التي استحوذت على المنجم اسمها جيم دايموند وحكومة المملكة، المنجم تحت الأرض بعمق 10 الاف متر.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للقطعة؟",
				"answers": ["تاريخ الألماس", "الجوهرة السوداء", "الألماس تاريخه وأنواعه واستخراجه", "أنواع الألماس"],
				"true": "الألماس تاريخه وأنواعه واستخراجه",
				"status": "difficult",
				"id": 752
			},
			{ "question": "ما هي أول مرحلة في استخلاص الألماس؟", "answers": ["الاستخراج", "الطحن", "الصقل", "الفرز"], "true": "الطحن", "status": "normal", "id": 753 },
			{ "question": "أين يقع أول منجم الماس؟", "answers": ["مصر", "كندا", "الهند", "جنوب افريقيا"], "true": "الهند", "status": "normal", "id": 754 },
			{ "question": "ما معنى كلمة مصقولة؟", "answers": ["جاف", "لين", "شفاف لامع", "شفاف غير لامع"], "true": "شفاف لامع", "status": "difficult", "id": 755 },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للفقرة (2)؟", "answers": ["صناعة الألماس", "اللون الأسود فخم", "الجوهرة السوداء", "جمال الألماس"], "true": "الجوهرة السوداء", "status": "normal", "id": 756 },
			{ "question": "ما علاقة وزن الألماس بسعره؟", "answers": ["نتيجة", "عكسية", "سببية", "طردية"], "true": "طردية", "status": "difficult", "id": 757 },
			{
				"question": "في أي قرن تم اكتشاف أول منجم الماس:",
				"answers": ["في القرن الثالث قبل الميلاد", "في القرن الرابع قبل الميلاد", "في القرن الثالث الميلادي", "في القرن الرابع الميلادي"],
				"true": "في القرن الرابع قبل الميلاد",
				"status": "normal",
				"id": 758
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تجفيف المحاصيل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/662",
		"index": 124,
		"paragraph": "القطعة : 1- هناك طرق تقليدية في استخدام الطاقة الشمسية في مجال تجفيف الحاصلات الزراعية عرفت قديما وذلك بنشرها على الأرض والذي لا يحتاج فقط إلى مساحة كبيرة وعمالة يدوية للتداول بل يكون من الصعب المحافظة على نوعيتها ومذاقها وعادة ما يحدث لها تلف بسبب إما المطر المفاجئ أو العواصف الرملية أو بواسطة الطيور بالإضافة إلى أنها تصبح معرضة لعدوانية الحشرات والجراثيم.\r\n2- التجفيف ما زال مستخدما إلى الآن حيث يتم تجفيف الحاصلات الزراعية في مجفف بسيط عبارة عن خزانة بها أرفف مثقوبة وواجهتها مصنوعة من زجاج ويتم ميل الأرفف لضمان دخول أكبر كمية من أشعة الشمس داخل الصندوق لتدخل أشعه الشمس حيث تمتص المحاصيل أشعه الشمس مما تعمل على ارتفاع درجه حرارتها وفقدان الماء الذي بها، وقد ابتكر العلماء طرقا أكثر حداثة للتجفيف الشمسي تحافظ على نوعية المنتجات الغذائية ومذاقها وهي عباره عن ألواح مسطحة مرتبطة بخزان كبير يأتي بالهواء آليا ويستخدم فيها سخانات لدفع الهواء الساخن فوق المواد المراد تجفيفها.",
		"questions": [
			{ "question": "الأجهزة التي تحدث عنها النص:", "answers": ["الأول آلي", "كلاهما بدائي", "كلاهما آلي", "الثاني آلي"], "true": "الثاني آلي", "status": "incorrect", "id": 759 },
			{
				"question": "ما علاقة دخول أشعة الشمس بجملة ميلان الأرفف؟ // علاقة تمتص درجة الحرارة ب ميلان الأرفف //",
				"answers": ["نتيجة", "تشبيه", "سبب", "تقرير"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "incorrect",
				"id": 760
			},
			{
				"question": "ما سبب سقوط الحشرات والجراثيم على المحاصيل؟/وفقا للفقرة (1) فإن سبب تعرض المحاصيل للتراب والحشرات هو:",
				"answers": ["تجفيف المحاصيل", "أشعة الشمس", "الطاقة الشمسية", "نشر المحصول"],
				"true": "نشر المحصول",
				"status": "difficult",
				"id": 761
			},
			{
				"question": "ما العنوان المناسب للنص؟",
				"answers": ["الألواح المسطحة", "الابتكارات العلمية", "التجفيف الشمسي للحاصلات الزراعية", "الزراعة"],
				"true": "التجفيف الشمسي للحاصلات الزراعية",
				"status": "difficult",
				"id": 762
			},
			{ "question": "كم سببا ورد بالفقرة (1) قد يؤدي لتلف الحاصلات الزراعية؟", "answers": ["4", "7", "5", "6"], "true": "5", "status": "unsure", "id": 763 },
			{
				"question": "وفقا للفقرة (1) الضمير في كلمة بنشرها يعود على:",
				"answers": ["الصندوق", "المحاصيل", "الطاقة الشمسية", "الحاصلات الزراعية"],
				"true": "الحاصلات الزراعية",
				"status": "normal",
				"id": 764
			},
			{ "question": "وفقا للنص فإن التجفيف الشمسي:", "answers": ["عرف قديما وحديثا", "عرف قديما", "عرف حديثا", "لم يُعرف"], "true": "عرف قديما وحديثا", "status": "normal", "id": 765 },
			{ "question": "علاقة جملة (حيث يعمل على تجفيفه) بما قبلها", "answers": ["توضيح", "تضاد", "سبب", "نتيجة"], "true": "توضيح", "status": "missing", "id": 766 },
			{
				"question": "يفهم من الفقرة الأولى",
				"answers": ["الطاقة الشمسية تستخدم منذ القدم", "استخدام الطاقة حديثًا فقط", "لم يعرف القدماء استخدام الطاقة الشمسية", "لا فائدة للطاقة الشمسية"],
				"true": "الطاقة الشمسية تستخدم منذ القدم",
				"status": "missing",
				"id": 767
			},
			{ "question": "علاقة جملة (حتى تجف) بما قبلها", "answers": ["تعليل", "تفسير", "تحليل", "نتيجة"], "true": "تعليل", "status": "missing", "id": 768 },
			{ "question": "علاقة (حيث تمتص المحاصيل أشعة الشمس) بما قبلها", "answers": ["نتيجة", "تشبيه", "سبب", "تقرير"], "true": "نتيجة", "status": "missing", "id": 1803 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القلب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/668",
		"index": 125,
		"paragraph": "القطعة : ١ـ القلب عضلة مجوفة لها شكل مخروطي وهي مغطاة بغشاء يسمى التامور شغاف القلب، وغشاء التامور يحيط بالقلب وهو عبارة عن غشاء لزج شفاف يعمل على تقليل الاحتكاك ويثبت القلب في مكانه، ويحتوي القلب على أنسجة ليفية، وأوعية دموية تغذيها بالمواد الغذائية والأكسجين، فيه أربعة تجاويف، أذينين وبطينين، تقوم بتجميع الدم من كل أنحاء الجسم لتضخه إلى الرئتين لتنقيته فيعود إليها ومن ثم تعيد ضخه إلى كافة أنحاء الجسم وهكذا.\r\n2- كمية الدم التي يضخها القلب في الحالة الطبيعية تبلغ 4.5 إلى 5 لتر في الدقيقة، يمكن أن تزداد الى ١5 لتر عند القيام بتمارين رياضية أو بأي جهد عضلي كبير، وذلك بسبب تزايد عدد ضربات القلب خلال القيام بأي جهد، تحتاج العضلة القلبية إلى 7% من الأكسجين الذي يحمله الدم لإنتاج طاقة الضخ وبالتالي فهي حساسة جدا لنقص الأكسجين.\r\n3- وزن القلب يبلغ 0.5% من وزن جسم الإنسان أي أنه بحدود 350 غرام لشخص يزن 70 كجم، فوزن قلب الرجل من 280 إلى 340 غرام ووزن قلب المرأة من 230 إلى 280 غرام.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما وظيفة غشاء التامور؟",
				"answers": ["يضخ الدم", "يساعد على عملية الانقباض", "يسهل الأداء", "يعمل على حماية القلب"],
				"true": "يعمل على حماية القلب",
				"status": "difficult",
				"id": 769
			},
			{
				"question": "وزن قلب المرأة بالنسبة للرجل:",
				"answers": ["أكثر وزنا", "أقل وزنا أو يقاربه", "أقل وزنا", "أكثر وزنا دون مقاربه"],
				"true": "أقل وزنا أو يقاربه",
				"status": "normal",
				"id": 770
			},
			{ "question": "يعود الضمير هي في الفقرة (١) على:", "answers": ["العضلة", "القلب", "التامور", "الشكل"], "true": "العضلة", "status": "difficult", "id": 771 },
			{ "question": "عدد وظائف غشاء التامور:", "answers": ["2", "1", "3", "4"], "true": "2", "status": "difficult", "id": 772 },
			{
				"question": "أي من الآتي ليس من وظائف التامور؟",
				"answers": ["تسهيل الهضم", "تقليل الاحتكاك", "يثبت القلب مكانه", "حماية القلب"],
				"true": "تسهيل الهضم",
				"status": "difficult",
				"id": 773
			},
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["وصف القلب", "وظيفة القلب", "أهمية القلب", "شكل القلب"], "true": "وصف القلب", "status": "difficult", "id": 774 },
			{
				"question": "أي الآتي صحيح عن الغشاء؟",
				"answers": ["يساعد في الهضم", "المسؤول عن حفظ القلب", "يساعد على استمرار نبض القلب", "يساعد في التنفس"],
				"true": "المسؤول عن حفظ القلب",
				"status": "difficult",
				"id": 775
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القمر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/674",
		"index": 126,
		"paragraph": "القطعة : 1- يمكن أن يلقب كوكب الأرض بالكوكب الأزرق إذ أن 70% منها عبارة عن ماء، وإذا نظرت إلى الأرض من الفضاء ستجدها زرقاء، ويدور القمر حول الأرض في 27 يوم و8 ساعات ويدور حول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر.\r\n2- هل تعلم ما في الوجه الآخر للقمر؟ في عام 1972 هبطت على القمر مركبة ليون الروسية على الوجه الآخر وكشفت أنه ملى بالفجوات والأتربة، لا هواء على القمر، لذا لا يوجد طقس ولا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما وقياسهما، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى يأتي أحد ما ويمحوها، فهل سيأتي؟",
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة جملة يدور القمر حول الأرض بما قبلها؟", "answers": ["تفسير", "ممهدة", "محللة", "مستقلة"], "true": "مستقلة", "status": "difficult", "id": 776 },
			{
				"question": "كم تشكل نسبة الماء في الأرض تقريبا؟",
				"answers": ["تساوي الثلاث أرباعها", "أكثر من الثلثين", "أكثر من ثلاث أرباعها", "أكثر من النصف"],
				"true": "أكثر من الثلثين",
				"status": "normal",
				"id": 777
			},
			{ "question": "علام يدل الاستفهام الأخير؟", "answers": ["مستحيلة", "صعبة", "متوقعة", "ممكنة"], "true": "متوقعة", "status": "unsure", "id": 778 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["الأرض والقمر", "الكوكب الأزرق", "الأرض والماء", "وصف القمر"], "true": "الأرض والقمر", "status": "incorrect", "id": 779 },
			{ "question": "نستدل من النص أن الطقس يعتمد على:", "answers": ["المناخ", "الحرارة", "الهواء", "الرياح"], "true": "الهواء", "status": "difficult", "id": 780 },
			{ "question": "ما الذي يؤثر في الطقس فوق سطح القمر؟", "answers": ["الرياح", "الحرارة", "المناخ", "الهواء"], "true": "الهواء", "status": "difficult", "id": 781 },
			{ "question": "كم مرة يدور القمر حول نفسه في السنة؟", "answers": ["12", "24", "18", "20"], "true": "12", "status": "normal", "id": 782 },
			{
				"question": "الاستفهام في آخر النص احتمال أن تكون إجابته نعم, علام يدل الاستفهام الأخير؟",
				"answers": ["مستحيلة", "صعبة", "متوقعة", "ممكنة"],
				"true": "متوقعة",
				"status": "missing && unsure",
				"id": 783
			},
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة 5 علاقة لاهواء.....  ب انعدم الطقس:", "answers": ["سببية", "-", "-", "-"], "true": "سببية", "status": "missing", "id": 784 },
			{ "question": "علاقة (كمية المياه على سطح الأرض) ب (دوران القمر)", "answers": ["مستقلة", "تفسيرية", "ممهدة", "توضيحية"], "true": "مستقلة", "status": "missing", "id": 785 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الضجيج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/664",
		"index": 127,
		"paragraph": "القطعة : الابتعاد عن صخب المدينة يساعد على التقليل من القلق والضغوط",
		"questions": [
			{
				"question": "ما العلاقة بين قلق و ضغوط؟",
				"answers": ["تقارب", "ترادف", "الثانية سبب للأولى", "الأولى سبب للثانية"],
				"true": "الثانية سبب للأولى",
				"notes": "سؤال مشابه: ما علاقة العناء بالمشقة (الثانية تحمل معنى الأولى). القلق الشعور بعد الارتياح, الضغوط هي مثلا المدرسة والقدرات وكذا",
				"status": "difficult",
				"id": 786
			},
			{ "question": "ما معنى صخب؟", "answers": ["ازدحام", "زخم", "ضجيج", "هدوء"], "true": "ضجيج", "status": "difficult", "id": 787 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأنظمة الجزئية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/667",
		"index": 128,
		"paragraph": "القطعة : 1- الأنظمة الجزئية هي أنظمة حاسوبية مصغرة تؤدي جزءً من العمليات التي يقوم بها الحاسب، فهي تؤدي أعمالا محددة لها طابع التحسس كقياس وحساب وتحليل واستعراض وتخزين البيانات، وكذلك التحكم بالأشياء من حيث التشغيل والإقفال إلى غير ذلك، وتدخل الأنظمة الجزئية في جميع نواحي الحياة اليومية، وتسهم في حل كثير من متطلباتنا وذلك لتوفير الجهد والوقت والمال للحماية من المخاطر.\r\n2- تدخل الأنظمة الجزئية في جوانب عدة منها: الغذائية والصحية والعسكرية، وتقوم بأعمال لا يمكن حصرها، منها: المعقدة والدقيقة والشاقة، ناهيك عن البسيطة والخطرة، وتتكون هذه الأنظمة من معالج يتمثل بالعقل المدبر، ينفذ تعليمات مكتوبة له في الذاكرة، ويساعده في ذلك عدد من الدوائر الإلكترونية لضمان قيامه بالوظائف المطلوبة منه بشكل دقيق.",
		"questions": [
			{ "question": "ما مهمة الأنظمة الجزئية؟", "answers": ["مصغرة", "محددة", "حاسوبية", "كل العمليات"], "true": "محددة", "status": "difficult", "id": 788 },
			{ "question": "يُفهم من النص أن الأنظمة الجزئية يمكن أن تتحكم:", "answers": ["بالاستعراض", "بالتخزين", "بالقياس", "بالإقفال"], "true": "بالإقفال", "status": "difficult", "id": 789 },
			{ "question": "من النص تأخذ الإلكترونيات الجزئية المعلومات من:", "answers": ["الجهاز", "العقل الباطن", "مخزن الذاكرة", "الشخص"], "true": "مخزن الذاكرة", "status": "difficult", "id": 790 },
			{ "question": "ما علاقة جملة لتوفير الجهد والوقت بما قبلها؟", "answers": ["تباين", "تحليل", "تعليل", "تكامل"], "true": "تعليل", "status": "difficult", "id": 791 },
			{ "question": "الأنظمة الجزئية تؤدي:", "answers": ["العمليات الحاسوبية", "العمليات المصغرة", "عمليات حسابية", "عمليات محددة"], "true": "عمليات محددة", "status": "difficult", "id": 792 },
			{
				"question": "يقوم المعالج بتنفيذ:",
				"answers": ["معلومات محفوظة في الذاكرة", "معلومات خارجية", "معلومات عامة", "معلومات مكتوبة في المعالج"],
				"true": "معلومات محفوظة في الذاكرة",
				"status": "difficult",
				"id": 793
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الورق",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/688",
		"index": 129,
		"paragraph": "القطعة : 1- ويعود الفضل في اختراع مادة الورق كما نعرفها الآن إلى الصينيين الذين أنتجوه ابتداء من القرن الأول ميلادي، وذلك انطلاقا من سيقان نبات الخيزران (البامبو) المجوفة والخرق البالية أو شباك الصيد والقنب وعشب الصين.\r\n ٢- ويتم تحسينه باستخدام لحاء الشجر والقنب وقطع القماش حيث كانت هذه المواد تدق، بعد أن تغسل وتفقد الوائها، في مطاحن خاصة حتى تتحول إلى عجينة طرية فتضاف إليها كمية من الماء حتى تصبح شبيهة بسائل الصابون، وبعد أن يصفى الخليط تؤخذ الألياف المتماسكة المتبقية بعناية لتنشر فوق لوم مسطح لتجففه حرارة الشمس، وبعد التجفيف يمكن صقل فرخ الورق المحصل عليه بعد ذلك بواسطة خليط من النشا والدقيق ويجفف من جديد، وهكذا يحصل على ورق قابل للاستعمال.\r\n3- كان يسمى الورق الصيني في عهد الدولة العباسية (الكاغد) وهي كلمة دخيلة كما سمى صانعه (الوراق).\r\n4- وظلت صناعة الورق في تطور وأخدت أهمية كبرى بخاصة بعد اختراع (غوتنبرغ) لأول مطبعة، وبدأ معها الاهتمام بأنواع الورق المختلفة، وبدأت التكنولوجيا الحديثة تقوم بدورها في تلك الصناعة، إلى أن أصبح الأمر الآن أكبر بكثير من مجرد أوراق للطباعة وأخرى للتغليف، وإنما أصبحت هناك أشكال وأنواع كل يودي دورا مختلفا على حسب المصدر الأول لاستخراجه.",
		"questions": [
			{
				"question": "من خلال قراءتك للنص، ما الترتيب الصحيح للفقرات؟",
				"answers": ["1 - 2 - 4 - 3", "4 - 3 - 2 - 1", "1 - 4 - 3 - 2", "3 - 4 - 2 - 1"],
				"true": "3 - 4 - 2 - 1",
				"status": "difficult",
				"id": 794
			},
			{ "question": "الفقرة (2) تختلف عن بقية فقرات القطعة بأنها:", "answers": ["تسويقية", "إجمالية", "تبريرية", "تفصيلية"], "true": "تفصيلية", "status": "difficult", "id": 795 },
			{ "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (3) ما معنى كلمة دخيلة؟", "answers": ["فصحى", "عربية", "عامية", "أجنبية"], "true": "أجنبية", "status": "difficult", "id": 796 },
			{
				"question": "في الفقرة (4) ما المقصود بالمصدر الأول؟",
				"answers": ["تعدد طرقه", "الهدف من إنتاجه أو طريقة إنتاجه", "طريقة معرفته", "أنواع إنتاجه"],
				"true": "الهدف من إنتاجه أو طريقة إنتاجه",
				"status": "incorrect",
				"id": 797
			},
			{ "question": "ما العنوان الأنسب لعموم النص؟", "answers": ["صناعة الورق", "تاريخ الورق", "وصف الورق", "اختراع الورق"], "true": "اختراع الورق", "status": "incorrect", "id": 798 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة دمج الملح باليود",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/671",
		"index": 130,
		"paragraph": "القطعة : حاول العلماء دمج الملح باليود لفوائده في الوقاية من الأمراض خاصة لدى الأطفال، فإن واحد من أصل 4 عائلات تستخدم الملح المعزز باليود، وكانت نتيجة دمج الملح باليود تفشل لأن اليود كان يتبخر والملح كان يتحلل وفي النهاية اكتشف العلماء نوع زيت دهني يوضع على الملح ويمنع تفاعله مع اليود في المركب وكانوا يقومون بإضافة بعض العناصر كالستارين لتدعيم وتعزيز عملية الدمج ومنع حدوث التفاعل بين الحديد واليود.",
		"questions": [
			{ "question": "ما العلاقة بين تدعيم و تعزيز؟", "answers": ["تفسير", "تعارض", "ترادف", "تضاد"], "true": "ترادف", "status": "normal", "id": 799 },
			{ "question": "تحلل الملح تعني // تحلل الحديد تعني:", "answers": ["تبخره", "صلابته", "تحوله", "قوته"], "true": "تحوله", "status": "difficult", "id": 800 },
			{ "question": "ما العلاقة بين الملح واليود في الفقرة؟", "answers": ["تغير بيولوجي", "تفاعل كيميائي", "جيولوجية", "هيدروجينية"], "true": "تفاعل كيميائي", "status": "difficult", "id": 801 },
			{ "question": "لماذا ذكرت الإحصاءات الرقمية في النص؟", "answers": ["لحل المشكلة", "لبيان الأهمية", "للتضليل", "للتجميل"], "true": "لبيان الأهمية", "status": "normal", "id": 802 },
			{
				"question": "دمج الملح بالمادة الدهنية كان لمنع // يشير النص إلى أن استخدام مادة ستارين كان لمنع // يضاف الاستارين لمنع // دمج الملح بالاستارين كان لمنع:",
				"answers": ["تزيينها", "التفاعل", "الاختلاط", "رفع سعرها"],
				"true": "التفاعل",
				"status": "difficult",
				"id": 803
			},
			{
				"question": "جملة (عند إضافة الحديد ... الحديد يتحلل) تحوي // جملة (تحلل الحديد ... وتبخر اليود) تحوي",
				"answers": ["سبب ونتيجة", "مشكلة وتفسيرها", "تفاعل كيميائي", "للتجميل"],
				"true": "مشكلة وتفسيرها",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1818
			},
			{
				"question": "العلاقة بين الحديد واليود في الفقرة",
				"answers": ["تفاعل كيميائي", "هيدروجينية", "جيولوجية", "تغير بيولوجي"],
				"true": "تفاعل كيميائي",
				"status": "missing",
				"id": 1819
			},
			{
				"question": "عند تقاعل الحديد مع اليود فإن",
				"answers": ["اليود يتبلور والحديد يتمدد", "الحديد يتحلل واليود يتبخر", "اليود والحديد لا يحدث لهما شيء", "الحديد يتبخر واليود يتحلل"],
				"true": "الحديد يتحلل واليود يتبخر",
				"status": "missing",
				"id": 1820
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة غزوة تبوك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/702",
		"index": 131,
		"paragraph": "القطعة : في شهر رجب من العام التاسع من الهجرة قاتل المسلمون بشراسة في غزوة تبوك، وقد قامت هذه الغزوة بهدف المدافعة عن الإسلام من الدول المجاورة التي كانت تحارب الإسلام وبقوة حتى يرهبوا قلوب الأعداء والقبائل المجاورة. وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم قلما يخرج في غزوة إلا كنى عنها وورى بغيرها، إلا ما كان من غزوة تبوك لبعد الشقة وشدة الحر، واستقبل سفرا بعيدا ومفاوز، واستقبل غزو عدو كثير فجلى المسلمين أمرهم؛ ليتأهبوا أهبة غزوهم، فأخبرهم بجهته الذي يريد، وقد رفض المنافقين الذهاب للغزوة مع الرسول في هذا في الجهاد، وخوفا من الأعداء، ولشدة الحر، وتشكيكهم في حقيقة الإسلام.",
		"questions": [
			{ "question": "يفهم من النص أن عدد أسباب عدم ذهاب المنافقين مع النبي:", "answers": ["4", "6", "3", "5"], "true": "4", "status": "incorrect", "id": 804 },
			{ "question": "علاقة جملة  ليتأهبوا أهبة غزوهم  بما قبلها:", "answers": ["تعليل", "تقدير", "تقرير", "تمثيل"], "true": "تعليل", "status": "unsure", "id": 805 },
			{
				"question": "ما الهدف من غزوة تبوك؟",
				"answers": ["كسب الغنائم", "قتل أعداء الدين", "لإرهاب الدول المجاورة", "نشر الدعوة الإسلامية"],
				"true": "لإرهاب الدول المجاورة",
				"status": "incorrect",
				"id": 806
			},
			{ "question": " ورى مأخوذة من:", "answers": ["التورية", "الروية", "الرياء", "الرؤيا"], "true": "التورية", "status": "incorrect", "id": 807 },
			{ "question": "ما الهدف من غزوة تبوك؟", "answers": ["ترويع القبائل", "-", "-", "-"], "true": "ترويع القبائل", "status": "missing", "id": 808 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحروب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/324",
		"index": 132,
		"paragraph": "القطعة : تأثيرات الحروب على الاقتصاد سلبية سيئة على المدى البعيد.",
		"questions": [{ "question": "الكلمة التي إذا حذفت لن تؤثر على معنى الجملة هي:", "answers": ["الحروب", "الاقتصادي", "البعيد", "سيئة"], "true": "سيئة", "status": "normal", "id": 809 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الحمية القاسية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/349",
		"index": 133,
		"paragraph": "القطعة : هناك من يمارس الحمية القاسية دون أن يكسب العادات الغذائية الجيدة لذا يعود للسمنة مجددًا.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما الذي يتحدث عنه النص؟",
				"answers": [
					"الحمية القاسية لا تؤدي إلى تخفيف الوزن",
					"الحمية القاسية نادرًا ماتنتهي بالفشل",
					"غياب العادات الغذائية الجيدة يقلل من فائدة الحمية",
					"العادات الغذائية تزيد الوزن دون حمية"
				],
				"true": "غياب العادات الغذائية الجيدة يقلل من فائدة الحمية",
				"status": "normal",
				"id": 810
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأنشطة اليومية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/353",
		"index": 134,
		"paragraph": "القطعة : إن الأنشطة اليومية تحتاج إلى تخطيط، لذا لابد من وضع جدول للتعرف على أنماط المهام التي تقوم بها لإنجاز المهام على نحو أفضل.",
		"questions": [
			{ "question": "الاسم الموصول التي تعود إلى:", "answers": ["الأنشطة الحياتية اليومية", "مهارات", "السجلات", "أنماط المهام"], "true": "أنماط المهام", "status": "normal", "id": 811 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحرير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/370",
		"index": 135,
		"paragraph": "القطعة : إن الخياطة على الحرير أمر صعب ويحتاج دقة وتركيز، كما أن الحرير سعره وتكلفته عالية جدا .",
		"questions": [
			{
				"question": "مما سبق نستفيد أن:",
				"answers": ["الحرير رخيص الثمن", "الخياطة على الحرير تحتاج تركيز ودقة ووقت", "زيادة الطلب على الحرير وذلك لغلو سعره", "الخياطة على الحرير فن قديم"],
				"true": "الخياطة على الحرير تحتاج تركيز ودقة ووقت",
				"status": "normal",
				"id": 812
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التأني",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/383",
		"index": 136,
		"paragraph": "القطعة : ما أجمل أن نعيش الحياة بسهولة، وأن نحل الصعوبات بتأنٍ.",
		"questions": [{ "question": "ما معنى تأنٍ؟", "answers": ["تجدب", "تسرع", "تروي", "تعمل"], "true": "تروي", "status": "difficult", "id": 813 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الأهداف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/384",
		"index": 137,
		"paragraph": "القطعة : ليست الأهداف ضرورية لتحفيزنا فحسب بل هي أساسية فعلا لبقائنا على قيد الحياة.",
		"questions": [{ "question": "يحث النص على:", "answers": ["تحديد الأهداف", "التشبث بالآمال", "التعلم من الأخطاء", "التفكير الناقد"], "true": "تحديد الأهداف", "status": "difficult", "id": 814 }]
	},
	{
		"title": "قطعة التواصل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/385",
		"index": 138,
		"paragraph": "القطعة : يتفق جميع الباحثين على أن مواقع التواصل الاجتماعي لا يمكن أن تكون بديل عن اللقاءات الأسرية.",
		"questions": [
			{
				"question": "يتضح من النص أن مواقع التواصل لها دور في:",
				"answers": ["زيادة التواصل الاجتماعي", "تغني عن اللقاءات", "تفكك المجتمع وتشتته", "ضعف الروابط الأسرية"],
				"true": "ضعف الروابط الأسرية",
				"status": "difficult",
				"id": 815
			},
			{ "question": "يتضح من النص مواقع التواصل لها دور في", "answers": ["قطع الروابط الأسرية", "-", "-", "-"], "true": "قطع الروابط الأسرية", "status": "missing", "id": 816 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التغيير المناخي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/386",
		"index": 139,
		"paragraph": "القطعة : تأثر الدول بالتغيرات المناخية يعتمد على تقدمها الاقتصادي فالتأثير يكون مضاعف للدول التي تعتمد على الزراعة والأسماك.",
		"questions": [{ "question": "الدول الأكثر تضررًا بالتغير المناخي؟", "answers": ["الزراعية", "الصناعية", "الساحلية", "الاقتصادية"], "true": "الساحلية", "status": "difficult", "id": 817 }]
	},
	{
		"title": "قطعة النجاح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/392",
		"index": 140,
		"paragraph": "القطعة : النجاح ليس له قدمين أنت من تملكها",
		"questions": [{ "question": "ماذا نضع قبل (............... أنت من تملكها):", "answers": ["لكن", "بل", "ف", "و"], "true": "بل", "status": "difficult", "id": 818 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الطحالب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/395",
		"index": 141,
		"paragraph": "القطعة : من الممكن استخراج الوقود البيولوجي من الطحالب ليحل محل الوقود ولكن التجارب مازالت في بدايتها.",
		"questions": [
			{
				"question": "يستنتج من النص أن .............",
				"answers": [
					"الطحالب لها قيمة غذائية",
					"الطحالب مضرة للإنسان",
					"الثروة الصناعية قائمة على وقود الطحالب ( الطحالب لا يستخدم للوقود حاليا )",
					"( الطحالب من الممكن أن تكون مصدرا للوقود ، لكنها قيد العمل ) الطحالب من الممكن أن تكون مصدرا للوقود بعد فترة زمنية"
				],
				"true": "( الطحالب من الممكن أن تكون مصدرا للوقود ، لكنها قيد العمل ) الطحالب من الممكن أن تكون مصدرا للوقود بعد فترة زمنية",
				"status": "missing",
				"id": 2135
			},
			{ "question": "علاقة جملة ( ليحل محل الوقود) بما قبلها ...........", "answers": ["تفصيل", "تعليل", "تخمين", "تشبيه"], "true": "تعليل", "status": "missing", "id": 2136 },
			{
				"question": "الفكرة من النص:",
				"answers": ["إنتاج الطاقة بالطحالب ممكنا ويحتاج وقت", "الاعتماد على الطحالب في إنتاج الطاقة غير ممكن حاليا"],
				"true": "إنتاج الطاقة بالطحالب ممكنا ويحتاج وقت",
				"status": "missing",
				"id": 2137
			},
			{ "question": "تدل العبارة على:", "answers": ["تعليل للنتائج", "احتمالية النجاح", "تأكيد على النجاح", "أسباب ونتائج"], "true": "احتمالية النجاح", "status": "difficult", "id": 819 },
			{
				"question": "(ولكن مازالت التجارب في بدايتها ) ماذا تعني ؟ العبارة تدل على.........",
				"answers": ["الأسباب والنتائج", "التأكد من النجاح", "احتمالية النجاح", "تعليل للنجاح"],
				"true": "احتمالية النجاح",
				"status": "missing",
				"id": 2134
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأسهم المنطلقة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/396",
		"index": 142,
		"paragraph": "القطعة : إن الأسهم المنطلقة لا يمكن أن تعود إلى الفم.",
		"questions": [
			{
				"question": "ما المستنتج من النص؟/عن ماذا يتحدث النص؟",
				"answers": ["عدم إمكانية التراجع عن الكلام", "أهمية الكلمة", "الكلام السيء يندم عليه الإنسان", "صعوبة/لا يمكن التراجع عن الكلام"],
				"true": "صعوبة/لا يمكن التراجع عن الكلام",
				"status": "incorrect",
				"id": 820
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكتابات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/416",
		"index": 143,
		"paragraph": "القطعة : تكثر الكتابات سنوياً حتى تكاد تغطي بحبرها زراق البحر.",
		"questions": [{ "question": "جملة زراق المحيط:", "answers": ["إطناب", "تشبيه", "حقيقة", "مجاز"], "true": "مجاز", "status": "difficult", "id": 821 }]
	},
	{
		"title": "قطعة مسؤولية الفرد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/285",
		"index": 144,
		"paragraph": "القطعة : على الإنسان أن يتحمل مسئوليته في كل أموره ولا يلقي باللوم على الآخرين",
		"questions": [{ "question": "العنوان المناسب للنص:", "answers": ["اللوم والتوبيخ", "نقد الآخرين", "التردد", "مسؤولية الفرد"], "true": "مسؤولية الفرد", "status": "difficult", "id": 822 }]
	},
	{
		"title": "قطعة المطاط",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/472",
		"index": 145,
		"paragraph": "القطعة : يوجد المطاط على شكل قطرات في عصارة الشجر التي تصنع في الدول الاستوائية",
		"questions": [{ "question": "القطعة تتحدث عن المطاط من حيث:", "answers": ["طرق استخراجه", "أشكاله", "لا شي مما سبق", "مكان وجوده"], "true": "مكان وجوده", "status": "difficult", "id": 823 }]
	},
	{
		"title": "قطعة التفكير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/473",
		"index": 146,
		"paragraph": "القطعة : التفكير يعد من أصعب السلوكيات البشرية وأعقدها ويصنف من أعلى مستويات السلوك العقلي.",
		"questions": [
			{
				"question": "النشاط العقلي هو:",
				"answers": ["ترتيبه مقدم/سلوك عقلي/سلوك صعب", "نوع معقد", "مستوى عال", "سلوك بشري"],
				"true": "سلوك بشري",
				"notes": "في النص مذكور: 'من أصعب السلوكيات البشرية'ـ",
				"status": "incorrect",
				"id": 824
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المقابلة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/691",
		"index": 147,
		"paragraph": "القطعة : المقابلة الأولى تحدد ٧٠ %من شخصيتك و٣٠ % تحدد فيما بعد",
		"questions": [
			{
				"question": "نسبة الـ ٣٠% الباقية هي:",
				"answers": ["المحدد الفعلي لشخصية الفرد", "نسبة سلبية", "ليست مهمة", "ذائبة في النسبة الباقية/تذوب في النسبة الأكبر"],
				"true": "ذائبة في النسبة الباقية/تذوب في النسبة الأكبر",
				"status": "incorrect && closed",
				"id": 825
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة النقد الهادف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/455",
		"index": 148,
		"paragraph": "القطعة : إذا رفضت اراء الاخرين فلا تنتقدهم بل أسألهم أسئلة جيدة ليعرفوا بها أخطائهم بأنفسهم",
		"questions": [
			{
				"question": "ما الذي نستقيده من القطعة:",
				"answers": ["أهمية النقد اللاذع", "ممارسة النقد الهادف", "احترام الرأي المخالف", "البحث عن زلات الاخرين"],
				"true": "ممارسة النقد الهادف",
				"status": "difficult",
				"id": 826
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجريمة والإرهاب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/456",
		"index": 149,
		"paragraph": "القطعة : الجريمة تؤدي إلى ضعف الاقتصاد مما يؤدي الى ارتفاع الضرائب التي تزيد الأسعار",
		"questions": [
			{
				"question": "ما العلاقة بين الجريمة وارتفاع الأسعار؟",
				"answers": ["نتيجة وسبب", "سبب ونتيجة", "عكسية", "تراكمية"],
				"true": "سبب ونتيجة",
				"notes": "الجريمة تؤدي إلى ضعف الإقتصاد لأن المستثمرين بهربون, مما يؤدي إلى ارتفاع الضرائب, ومما يؤدي إلى إرتفاع الأسعار لاكتساب الرزق",
				"status": "difficult",
				"id": 827
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العلم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/457",
		"index": 150,
		"paragraph": "القطعة : كلما زاد العلم زاد مقدار ما نجهله",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين العلم والجهل عندنا؟", "answers": ["تماثلية", "عكسية", "متذبذبة", "طردية"], "true": "طردية", "status": "normal", "id": 828 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الجرائم الإلكترونية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/460",
		"index": 151,
		"paragraph": "القطعة : انتشرت الجرائم عن طريق الانترنت، مما يعني أنها لا تعترف بحدود المكان ولا الزمان.",
		"questions": [{ "question": "أفضل معنى لكلمة تعترف:", "answers": ["تلتزم", "تقر", "تؤثر", "تهتم"], "true": "تهتم", "status": "incorrect", "id": 829 }]
	},
	{
		"title": "قطعة التلفاز",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/507",
		"index": 152,
		"paragraph": "القطعة : كلما زاد عدد ساعات مشاهدة التلفاز قلت عدد الدرجات المكتسبة.",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين ساعات مشاهدة التلفاز والدرجات؟", "answers": ["سببية", "عكسية", "نتيجة", "طردية"], "true": "عكسية", "status": "normal", "id": 830 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الوفيات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/465",
		"index": 153,
		"paragraph": "القطعة : أكدت الدراسات أن عدد الوفيات في الدولة يزداد بازدياد التفاوت في نسب الدخل",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين عدد الوفيات والتفاوت في نسبة الدخل ؟", "answers": ["عكسية", "كلية", "طردية", "جزئية"], "true": "طردية", "status": "normal", "id": 831 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الموجات الصوتية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/582",
		"index": 154,
		"paragraph": "القطعة : تمكن الجيولوجيون من إرسال موجات صوتية لأعماق الأرض ثم رصدها عند ارتدادها وترجمتها إلى صور عن طريق جهاز السيزموجراف.",
		"questions": [
			{ "question": "ما المقصود بترجمتها ؟", "answers": ["سيرتها العلمية", "رصدها بدقة", "من لغة إلى لغة أخرى", "الفهم الدقيق"], "true": "الفهم الدقيق", "status": "difficult", "id": 832 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة نعمة البصر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/508",
		"index": 155,
		"paragraph": "القطعة : إن البصر كنز ثمين انعم الله به علينا، فمن لا بصر لهُ؛ يعرف قيمة الحياة بدونه.",
		"questions": [
			{
				"question": "علل أهمية البصر؟",
				"answers": ["كنز ثمين", "لا شيء مما سبق", "ان من لا بصر له لا حياة له", "لأننا نعتمد عليه في حياتنا اليومية"],
				"true": "لأننا نعتمد عليه في حياتنا اليومية",
				"status": "difficult",
				"id": 833
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البنوك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/509",
		"index": 156,
		"paragraph": "القطعة : تتكتم البنوك على السرقات والخسائر التي تحدث بسبب الاستغلال الالكتروني حتى لا تفقد ثقة عملائها.",
		"questions": [
			{
				"question": "أي مما يلي لا يستنتج من مضمون النص؟",
				"answers": ["خسارة البنوك تفقد ثقة عملائها", "الاستغلال الالكتروني يؤدي إلى خسارة البنوك", "زيادة ثقة العملاء يقلل الاستغلال الالكتروني", "زيادة ثقة العملاء تقلل الخسائر"],
				"true": "زيادة ثقة العملاء يقلل الاستغلال الالكتروني",
				"status": "incorrect",
				"id": 834
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المنتديات الإلكترونية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/278",
		"index": 157,
		"paragraph": "القطعة : أسست المنتديات مجالا، واستطاعت المنتديات الإلكترونية بناء ركائز لها لم تكن منتظرة ...",
		"questions": [
			{
				"question": "إن الحيز الذي أخذته المنتديات:",
				"answers": ["لم يكن متوقع حدوثه", "كان متوقع حدوثه", "لم يكن متوقع شيوعه", "كان متوقع شيوعه"],
				"true": "لم يكن متوقع حدوثه",
				"status": "difficult",
				"id": 835
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القطع الجائر للأشجار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/684",
		"index": 158,
		"paragraph": "القطعة : تطالب هيئة حماية البيئة برفع الرسوم المخفضة جزئيا على شركات الاخشاب حتى لا تضرر أشجار الغابات بالقطع الجائر وللحد من الاحتطاب الجائر.",
		"questions": [
			{
				"question": "أي من الآتي لم تدل عليه الفقرة؟",
				"answers": ["تضرر الغابات من القطع الجائر", "رفع الرسوم المخفضة يساهم في حماية البيئة", "انخفاض الرسوم يزيد من القطع الجائر", "شركات الاخشاب غير مهتمة بحماية البيئة"],
				"true": "شركات الاخشاب غير مهتمة بحماية البيئة",
				"status": "difficult",
				"id": 836
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرياضة المثلى",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/584",
		"index": 159,
		"paragraph": "القطعة : الرياضة المثلى هي الرياضة المنظمة التي تحمي العين والبصر من التردي عقب التقدم في السن.",
		"questions": [
			{
				"question": "يستنتج من النص أن:",
				"answers": ["الرياضة المنتظمة وقاية وليست علاج", "الرياضة مرهقة جسديا", "الرياضة لا تصلح لكبار السن", "الرياضة عموما تحمي البصر من التردي"],
				"true": "الرياضة المنتظمة وقاية وليست علاج",
				"status": "difficult",
				"id": 837
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأدوية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/581",
		"index": 160,
		"paragraph": "القطعة : أثبتت الدراسات أن الشركات الأجنبية استحوذت على 55% من الأدوية المصرية.",
		"questions": [{ "question": "ما معنى استحوذت؟", "answers": ["استثمرت", "تتابعت", "تطورت", "هيمنت"], "true": "هيمنت", "status": "difficult", "id": 838 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الخلي والشجي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/689",
		"index": 161,
		"paragraph": "القطعة : ويل للشجي من الخلي",
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين الشجي والخلي؟", "answers": ["تجانس", "تضاد", "ترادف", "تطابق"], "true": "تضاد", "status": "difficult", "id": 839 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الماء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/628",
		"index": 162,
		"paragraph": "القطعة : إن 80% من الأرض مغطاة بالمياه، ويتكون جسم الإنسان من 70% من المياه.",
		"questions": [
			{
				"question": "ماذا نستنتج من النص؟",
				"answers": ["نسبة الماء إلى اليابسة", "جسم الإنسان والماء", "الماء والأرض", "أن الماء أساس الحياة"],
				"true": "أن الماء أساس الحياة",
				"status": "difficult",
				"id": 840
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكذب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/629",
		"index": 163,
		"paragraph": "القطعة : دع الكاذب يقص أكاذيبه عليك حتى يقول الصدق.",
		"questions": [
			{ "question": "الكاذب سيقول الصدق وذلك لأنه:", "answers": ["سيفضح نفسه بنفسه", "خوفا من الله", "خشية الفضيحة", "شعوره بالذنب"], "true": "سيفضح نفسه بنفسه", "status": "normal", "id": 841 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجدال والحوار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/630",
		"index": 164,
		"paragraph": "القطعة : الحوار هو نقاش متحضر ومثمر حول مسألة ما وفق أسس وادب يؤدي في نهايته إلى تلاقح الأفكار وامتزاج الرؤى وينتج عنه اقتناع أحد طرفه برأي الاخر او ينتج عنه رؤى جديده يتفق عليها المتحاورون اما الجدال فهو نقاش لمجرد النقاش عقيم بدائي يتمسك فيه أطراف بأفكارهم ويحاول كل من طرف فرض تلك الأفكار على الاخر دون الاستناد إلى دليل منطقي يؤيد أفكاره ويدعم آرائه ولا ينتج عنه أي حل والتشابه بين الجدال والحوار انهما من مهارات التحدث ولا يتفقان في شيء اخر.",
		"questions": [{ "question": "ما علاقة جملة  ولا يتفقان في شيء بما قبلها:", "answers": ["استنتاج", "استدراك", "نتيجة", "سبب"], "true": "استدراك", "status": "difficult", "id": 842 }]
	},
	{
		"title": "قطعة السودان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/631",
		"index": 165,
		"paragraph": "القطعة : تهتم السودان بالأبحاث العلمية وارتفع الاقتصاد عندها بنسبة 20 ٪ خلال 8 سنوات",
		"questions": [{ "question": "ما المعدل السنوي للزيادة:", "answers": ["2.25%", "3%", "2.5%", "2%"], "true": "2.5%", "status": "normal", "id": 843 }]
	},
	{
		"title": "قطعة أدب الحوار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/632",
		"index": 166,
		"paragraph": "القطعة : السكوت لا ينبغي أن يكون إشارة لك لبدأ الحديث.",
		"questions": [{ "question": "النص السابق يدخل ضمن:", "answers": ["أدب الحوار", "حرية التعبير", "فن الإلقاء", "حسن التصرف"], "true": "أدب الحوار", "status": "incorrect", "id": 844 }]
	},
	{
		"title": "قطعة التخرج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/633",
		"index": 167,
		"paragraph": "القطعة : الخريج الناجح ليس الذي يمتلك أكبر كم من المعلومات بل من يستطيع إيجاز المعلومة ويحسن توظيفها.",
		"questions": [
			{
				"question": "يتضح من النص:",
				"answers": ["أهمية توفر المعلومة وحسن توظيفها", "الخريج الناجح لا يمتلك قدر كافي من المعلومات", "الخريج الناجح هو الذي يمتلك أكبر كم من المعلومات", "الحصول على المعلومات أمر سهل"],
				"true": "أهمية توفر المعلومة وحسن توظيفها",
				"status": "difficult",
				"id": 845
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجرأة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/634",
		"index": 168,
		"paragraph": "القطعة : لا تجعل الخوف من الرفض يمنعك من تقديم مقترحات مبتكرة.",
		"questions": [{ "question": "القطعة تحث على:", "answers": ["العلم", "الجرأة", "الابتكار", "الخوف"], "true": "الجرأة", "status": "difficult", "id": 846 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الشاي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/635",
		"index": 169,
		"paragraph": "القطعة : تحتاج زراعة الشاي إلى تربة خصبة وخفيفة وطقس حار وهواء رطب والشجيرات الصغيرة المستنبتة من البذور تصلح للجني بعد حوالي 3 سنوات، وقد تنتج 50 عاما وبعضها يستمر حوالي 100 عام تقريبا.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص أن:",
				"answers": ["بعض شجيرات الشاي معمرة", "يستغرق جمع محصول الشاي 50 عام", "زراعة الشاي مكلفة اقتصاديا", "تعيش أشجار الشاي أقل من شجرة الأراك"],
				"true": "بعض شجيرات الشاي معمرة",
				"status": "difficult",
				"id": 847
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الدرجات الأكاديمية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/636",
		"index": 170,
		"paragraph": "القطعة : أكدت الدراسات أن الدرجات الأكاديمية ليست مهمة مقارنة بتفاؤل الطالب وقدرته على توقع النجاح.",
		"questions": [
			{
				"question": "يتضح من الدراسة أن:",
				"answers": ["الدرجات الأكاديمية ليست مهمة", "التفاؤل أهم من الدرجات الأكاديمية", "الدرجات الأكاديمية ليست مؤشر للنجاح", "الخريج الناجح ليس لديه درجات أكاديمية"],
				"true": "التفاؤل أهم من الدرجات الأكاديمية",
				"status": "difficult",
				"id": 848
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة وضع الأمور في نصابها الصحيح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/678",
		"index": 171,
		"paragraph": "القطعة : يجب أن تضع كل شيء في مكانه الصحيح فالحمل الثقيل يصبح خفيفا عندما تحمله على ظهرك",
		"questions": [
			{
				"question": "وفقا للنص أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["الحكمة نتيجة الأخطاء السابقة", "وضع الأمور في نصابها الصحيح", "لا تحمل فوق طاقتك", "العدل أساس الملك"],
				"true": "وضع الأمور في نصابها الصحيح",
				"status": "normal",
				"id": 849
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفشل الكلوي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/643",
		"index": 172,
		"paragraph": "القطعة : لا يوجد علاج للفشل الكلوي ولكن يوجد علاج للأعراض",
		"questions": [
			{
				"question": "بالنسبة لمكافحة الفشل الكلوي استطاع الطب الحديث:",
				"answers": ["العمليات الجراحية", "التركيز على الوقاية والآثار", "علاج شافي", "اكتشاف حبوب للمكافحة"],
				"true": "التركيز على الوقاية والآثار",
				"status": "difficult",
				"id": 850
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التربة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/645",
		"index": 173,
		"paragraph": "القطعة : إن التصحر يؤثر على التربة ويقوم بتعريتها من الغطاء النباتي.",
		"questions": [{ "question": "تعريتها تعود على:", "answers": ["التعرية", "التصحر", "النبات", "التربة"], "true": "التربة", "status": "difficult", "id": 851 }]
	},
	{
		"title": "قطعة البلاستيدات الخضراء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/587",
		"index": 174,
		"paragraph": "القطعة : التي تعرف بالعضيات هي المسؤولة عن البناء الضوئي.",
		"questions": [
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": ["العضيات تقوم بالبناء الضوئي", "البلاستيدات تساهم في عملية البناء الضوئي", "العضيات لا تقوم بالبناء الضوئي", "تشترك البلاستيدات مع العضيات في البناء الضوئي"],
				"true": "العضيات تقوم بالبناء الضوئي",
				"status": "difficult",
				"id": 852
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المشكلات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/679",
		"index": 175,
		"paragraph": "القطعة : المشكلات من طبيعة الحياة فالتعامل معها بإيجابية يساعد على حلها والتعامل معها بسلبية يعقدها ويؤذي الصحة",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص:",
				"answers": [
					"التعامل بسلبية مع المشكلات يخالف طبيعة الحياة",
					"التعامل الإيجابي مع المشكلات يوافق طبيعة الحياة",
					"الذين يتعاملون بإيجابية يحلون المشاكل أسهل",
					"التعامل مع المشكلات السلبية يؤذي الصحة ولكن يحل المشكلة"
				],
				"true": "الذين يتعاملون بإيجابية يحلون المشاكل أسهل",
				"status": "incorrect",
				"id": 853
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخوف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/651",
		"index": 176,
		"paragraph": "القطعة : الخوف هو انفعال ناتج عن التوتر الذي يؤدي إلى ترك المصدر الذي يأتي الخوف منه والهروب واستباق الأمر.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم أن الخوف ينتج عنه:",
				"answers": ["الهروب من مواجهة مصدر الخوف", "استباق الامر", "الذهاب الى المصدر", "قوة"],
				"true": "الهروب من مواجهة مصدر الخوف",
				"status": "difficult",
				"id": 854
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التقويم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/176",
		"index": 177,
		"paragraph": "القطعة : 1- عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين الأرض والسماء وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء. ولاحظ الإنسان أنه عندما تشرق الشمس، تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض. ومن هنا اتخذ الإنسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس. واستمر التأمل البشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم تخبرنا عن المواسم والبرد والحر والعواصف وغيرها.\r\n2- ومن هنا عرف السنة والتقاويم، والتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الكرة الأرضية تقويمها الخاص الذي تعتز به، والذي يعتبر جزءًا أصيلًا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضًا؛ فالمعتقدات الدينية للأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها من قبل هذه الأمم؛ حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال تؤثر في حياة الشعوب.\r\n3- الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها إلى ذكرى مهمة، قلبت وجه الأرض والإنسانية إلى آخر الدهر والقصة أن التقويم الهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة ولأهميته قام بدوره التاريخي، والتقويم الهجري يعتمد على القمر في شهوره وأيامه والشهر فيه يتراوح ما بين 29 إلى 30 يوما، وسنته 354 يوما تقريبا، والمملكة العربية السعودية هي الوحيدة التي تعتمده على المستوى الشعبي والحكومي.\r\n4- التقويم الشمسي يتخذ حرجة الشمس في السماء لإعداد الشهور والسنة في التقويم الشمسي. والسنة الشمسية تعتمد على دوران الأرض حول الشمس وتطول هذه الدورة 365 و5 ساعات و48 دقيقة و46 ثانية ونستطيع أن نتصور بأن خلال هذه الدورة الأرض تبدأ من نقطة معينة في مدارها وتعود إليها مرة أخرى، وهناك التقويم الميلادي لأن عدّ السنين فيه يبدأ من سنة ميلاد المسيح كما كان يعتقد. \r\nالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما، والميلادي أقدم من الهجري بـ 412 عاما، قبل البعثة بـ 150 عاما، وقد اجتمع العرب في حج عام ما أيام جد النبي الخامس كلاب بن مرة واتفقوا على أسماء الشهور الحالية وهناك أيضا التقويم اليوناني والأمازيغي.",
		"questions": [
			{
				"question": "في الفقرة الثالثة ، ما معنى جملة  يقوم بدوره التاريخي؟ // جملة (منح.....القدرة على القيام بدوره التاريخي تدل على: .... // تدل عبارة (تجعله يقوم بدوره التاريخي) في الفقرة 4",
				"answers": ["تسجيل الأحداث التاريخية بدقة // لتحديد الأحداث التاريخية بدقة", "لا شيء مما سبق", "تسجيل الأحداث المحورية", "تسجيل التاريخ المشترك"],
				"true": "تسجيل الأحداث التاريخية بدقة // لتحديد الأحداث التاريخية بدقة",
				"status": "difficult",
				"id": 855
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح؟",
				"answers": [
					"لا يوجد تقويم له بداية",
					"التقويم له نهاية",
					"لكل تقويم بداية ونهاية",
					"لا يوجد تقويم بلا بداية // لا يوجد تقويم بدون تحديد بداية // كل تقويم لابد أن يكون له بداية // يشترط لكل تقويم أن يكون له بداية"
				],
				"true": "لا يوجد تقويم بلا بداية // لا يوجد تقويم بدون تحديد بداية // كل تقويم لابد أن يكون له بداية // يشترط لكل تقويم أن يكون له بداية",
				"status": "normal",
				"id": 856
			},
			{
				"question": "ما أنسب عنوان النص؟",
				"answers": [
					"الفرق بين التقويم الهجري والميلادي",
					"التقويم الهجري",
					"تشكل وتنوع التقاويم // تشكل التقاويم وتنوعها عند الأمم // أنواع التقاويم وتشكلها عن الأمم // تشكل التقاويم وأنواعها عند الأمم // تشكل وتنوع التقاويم عند الأمم",
					"التقويم"
				],
				"true": "تشكل وتنوع التقاويم // تشكل التقاويم وتنوعها عند الأمم // أنواع التقاويم وتشكلها عن الأمم // تشكل التقاويم وأنواعها عند الأمم // تشكل وتنوع التقاويم عند الأمم",
				"status": "difficult",
				"id": 857
			},
			{
				"question": "الدول التي توارت عن مسرح التاريخ   تعود إلى الدول التي:",
				"answers": ["لا يعتنى بتاريخها", "لم يعد لها وجود", "لم يعد لها تأثير", "لم يذكرها التاريخ"],
				"true": "لم يذكرها التاريخ",
				"status": "difficult",
				"id": 858
			},
			{
				"question": "كم عدد التقاويم المذكورة في القطعة؟",
				"answers": ["3", "6", "4", "5"],
				"true": "6",
				"notes": "خطأ من ال 120 ذكر 5, الإجابة 6 عدد أحرف كلمة تقاويم",
				"status": "incorrect && memorize",
				"id": 859
			},
			{
				"question": "ما الذي نستنتجه من الفقرة الثانية؟",
				"answers": ["لكل أمة أكثر من تقويم", "الأمم تهتم برجالها", "لكل أمة حضارة أو ثقافة خاصة بها // أن لكل أمة حضارات وثقافات خاصة بها منها التقويم", "التقويم لا يميز الأمم"],
				"true": "لكل أمة حضارة أو ثقافة خاصة بها // أن لكل أمة حضارات وثقافات خاصة بها منها التقويم",
				"status": "difficult",
				"id": 860
			},
			{
				"question": "في أي قرن ميلادي بدأ التقويم الهجري؟ // متى بدأ التاريخ الهجري // تخبرنا الفقرة 2 أن التاريخ الشهري القمري بدأ في",
				"answers": ["بداية القرن الرابع الميلادي", "بداية القرن الخامس الميلادي // أوائل القرن الخامس الميلادي", "نهاية القرن الرابع الميلادي", "نهاية القرن الخامس الميلادي"],
				"true": "بداية القرن الخامس الميلادي // أوائل القرن الخامس الميلادي",
				"status": "normal",
				"id": 861
			},
			{
				"question": "ما الذي نستنتجه من الفقرة الأولى؟ // تتحدث الفقرة الأولى عن",
				"answers": ["فوائد دراسة التاريخ", "أهمية التاريخ وماهيته // أهمية وماهية التقويم وتعريفة", "أهمية النجوم", "أهمية الشمس"],
				"true": "أهمية التاريخ وماهيته // أهمية وماهية التقويم وتعريفة",
				"status": "difficult",
				"id": 862
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة عمل الأطفال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/306",
		"index": 178,
		"paragraph": "القطعة : تترك ظاهرة تشغيل الأطفال على تباين أوطانهم آثارًا سلبية تنعكس على المجتمع بشكل عام وعلى الأطفال بشكل خاص، ولقد أخذ هذا الاستغلال أشكالا عديدة أهمها تشغيل الأطفال وتسخيرهم في أعمال غير مؤهلين جسديا ونفسيا للقيام بها، لذا يجب أن تتكاتف المنظمات المحلية والإقليمية والدولية من أجل القضاء على عمل الطفل، فهو على الرغم من منافعه اليسيرة التي قد تكسب الطفل عادات جيدة في الاعتماد على ذاته إلا أنها لا تقارن بالمساوئ، وللأسف تعتبر إحصائيات عمل الأطفال غير دقيقة لأن بعض الدول لا تعير هذه القضية اهتماما وإن كان عمل الطفل قضية رسمية تستحوذ على اهتمام الكثيرين، فيلتحق بها حرمان البنات من التعليم حيث أن بعض العادات والتقاليد في بعض المجتمعات تقف حائلا دون تعليمهن ومن ثم حرمانهم من هذا الحق. \r\nأما الأطفال الذين يعملون في الشوارع ويعتقد الناس أنهم أطفال شوارع هؤلاء الأطفال يعودون في نهاية اليوم مع أهاليهم إلى منازلهم في الأحياء الفقيرة.\r\nومن الملاحظ أنه قد أصبح تقليدا لدى العائلات أن يعمل أطفالها، ومما زاد الطين بله أن هذه الفئة أصبحت تطمع في المنتجات باهظة الثمن.",
		"notes": " في سؤال عمل الأطفال زاد الطين بلة  ماذا يقصد الكاتب بهذه العبارة؟ يقول لا يأتي معهما خيار وجود السلع الاستهلاكية في متناول الأطفال",
		"questions": [
			{
				"question": "أطفال الشوارع وهم ليسوا أطفال شوارع، من استنتاجك ماهي الفئة الأخرى للعبارة؟",
				"answers": ["أطفال ليس لهم مأوى ولا عائل", "أطفال يزعجون الناس", "أطفال يهربون من بيوتهم", "أطفال يجولون في الشوارع بلا هدف"],
				"true": "أطفال ليس لهم مأوى ولا عائل",
				"status": "difficult",
				"id": 863
			},
			{ "question": "ما معنى كلمة (تباين)؟", "answers": ["اختلاف", "وضوح", "تماثل", "تشابه"], "true": "اختلاف", "status": "normal", "id": 864 },
			{ "question": "أن إحصائيات عمل الأطفال:", "answers": ["تفتقر إلى الواقعية", "خيالية", "مبالغ فيها", "واقعية"], "true": "تفتقر إلى الواقعية", "status": "difficult", "id": 865 },
			{
				"question": "عمل الأطفال زاد الطين بلة  ماذا يقصد الكاتب بهذه العبارة؟",
				"answers": ["وجود الأموال في أيدي الأطفال بلا فائدة", "وجود أو الرغبة في امتلاك السلع الاستهلاكية الغير مفيدة", "أن عمل الأطفال سيزداد", "وجود السلع الاستهلاكية في ايدي الأطفال"],
				"true": "وجود أو الرغبة في امتلاك السلع الاستهلاكية الغير مفيدة",
				"status": "difficult",
				"id": 866
			},
			{
				"question": "ما القضية الفرعية التي تناولها الكاتب؟",
				"answers": ["عمل الأطفال", "حرمان البنات من حقهن في التعليم", "الفقر", "الرسوم الدراسية"],
				"true": "حرمان البنات من حقهن في التعليم",
				"status": "difficult",
				"id": 867
			},
			{
				"question": "لماذا يترك الأهالي أبناءهم للعمل؟",
				"answers": ["حبا لأطفالهم", "لتعويد الأطفال على العمل", "لأن الأطفال يحبون العمل", "لأنها أصبحت عادة"],
				"true": "لأنها أصبحت عادة",
				"status": "difficult",
				"id": 868
			},
			{
				"question": "المسؤول عن إنهاء ظاهرة عمل الأطفال؟",
				"answers": ["الإدارات الحكومية والوزارات ذات الصلة", "جهات متعددة/مختلفة على مستوى العالم", "الدول المتقدمة", "الدول المعنية"],
				"true": "جهات متعددة/مختلفة على مستوى العالم",
				"status": "difficult",
				"id": 869
			},
			{ "question": "عمل الأطفال من وجهة نظر الكاتب:", "answers": ["أغلبه حسن وبعضه سيء", "سيء", "أغلبه سيء وبعضه حسن", "حسن"], "true": "أغلبه سيء وبعضه حسن", "status": "normal", "id": 870 },
			{
				"question": "المنظمات الإقليمية هي التي تعمل في:",
				"answers": ["منظمات تعمل في نفس الدولة أو الإقليم", "أقاليم جغرافية معينة", "عدة دول متجاورة", "دول لها نفس اللغة"],
				"true": "أقاليم جغرافية معينة",
				"status": "difficult",
				"id": 871
			},
			{
				"question": "ما سبب استخدام الكاتب لفظ كلمة طفل؟",
				"answers": ["يطلق على الاناث فقط", "لأنه يطلق على الذكر والأنثى", "يطلق على المذكر", "لا يطلق الا على الذكر"],
				"true": "لأنه يطلق على الذكر والأنثى",
				"status": "normal",
				"id": 872
			},
			{
				"question": "عنوان القطعة )عمل الأطفال( ويمكن أن يكون عنوانها الفرعي",
				"answers": ["الأسباب والحلول", "الأسباب والدوافع", "الأسرة والدوافع", "-"],
				"true": "الأسباب والحلول",
				"status": "missing",
				"id": 873
			},
			{
				"question": "أطفال الشوارع وهم ليسوا أطفال شوارع ، ما المقصود بالعبارة؟",
				"answers": ["الذين يجولون في الشوارع بلا هدف", "-", "-", "-"],
				"true": "الذين يجولون في الشوارع بلا هدف",
				"status": "missing && unsure",
				"notes": "عند عدم وجود (أطفال ليس لهم مأوى ولا عائل)",
				"id": 874
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الغزال",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/264",
		"index": 179,
		"paragraph": "القطعة : 1- بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديدًا. وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما: حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخيًا فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين. \r\n2- ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عمومًا متكيفة سلوكيًا من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديمًا تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و50 غزالًا، إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة، ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة، وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. \r\n3- وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة، واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكا يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه غالبا شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم، وأحيانا يقترب من الخصم استعداد للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد في مقاطعته، ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر",
		"questions": [
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["حياة الغزلان", "أسماء الغزلان", "أطفال الغزلان", "تاريخ الغزلان"],
				"true": "حياة الغزلان",
				"notes": "في الصفدي: تاريخ الصفدي",
				"status": "difficult",
				"id": 875
			},
			{
				"question": "ماذا أضافت كلمة (الضراوة) الواردة في النص؟ // ما معنى الضراوة؟",
				"answers": [
					"العداوة / شدة القوة / شدة قوة الغزلان",
					"الشراسة / شدة القتال / شدة قتال الغزلان",
					"الشجاعة / شدة سرعة / شدة سرعة الغزلان ",
					"الفراسة / شدة الفراسة / شدة الفراسة الغزلان"
				],
				"true": "الشراسة / شدة القتال / شدة قتال الغزلان",
				"status": "difficult",
				"id": 876
			},
			{
				"question": "متى يبدأ القتال بين ذكور القطيع؟",
				"answers": ["عند التزاوج", "عند موت أفراد القطيع", "عند تأسيس القطيع", "عند الهجرة"],
				"true": "عند تأسيس القطيع",
				"status": "difficult",
				"id": 877
			},
			{
				"question": "وقفا للفقرة 3 فإن غزال الريم يرعى في فترة // متى يمارس الغزال نشاطه ؟",
				"answers": ["الغسق فقط", "من الغروب إلى متنتصف الليل // من الغروب إلى وسط الليل // الليل والغسق // من الغروب إلى أثناء الليل", "الليل", "الليل والشفق"],
				"true": "من الغروب إلى متنتصف الليل // من الغروب إلى وسط الليل // الليل والغسق // من الغروب إلى أثناء الليل",
				"status": "difficult",
				"notes": "نشاطه أي اكل النباتات المبللة بالندى في الفجر",
				"id": 878
			},
			{
				"question": "مكان وجود غزال الريم:",
				"answers": ["يتعدى شبه الجزيرة وفلسطين", "شبه الجزيرة والصين فقط", "فلسطين والصين", "فلسطين فقط"],
				"true": "يتعدى شبه الجزيرة وفلسطين",
				"notes": "في الوقت الماضي مقصود به",
				"status": "difficult",
				"id": 879
			},
			{ "question": "يسمى صغير الغزال الذي يبلغ من العمر 6 أسابيع بـ:", "answers": ["الشادن", "الخشف", "الظبي", "الشصره"], "true": "الخشف", "status": "difficult", "id": 880 },
			{
				"question": "ما معنى الاستعراض السيادي؟",
				"answers": ["الدفاع", "امتلاك القطيع", "السيطرة", "إظهار القوة // إظهار القرنين للسيطرة // إظهار القرون لاستعراض القوة"],
				"true": "إظهار القوة // إظهار القرنين للسيطرة // إظهار القرون لاستعراض القوة",
				"notes": "الأصح إذا جاء هو إظهار القوة, ثم إظهار القرون",
				"status": "difficult",
				"id": 881
			},
			{
				"question": "متى ينتهي القتال بين ذكور القطيع؟",
				"answers": ["عندما يلوي أحدهم عنقه", "عندما يموت أحد الذكور", "عندما يغادر أحدهم المقاطعة", "عندما يرضخ أحد الذكور"],
				"true": "عندما يغادر أحدهم المقاطعة",
				"status": "difficult",
				"id": 882
			},
			{ "question": "بالمجمل تشير الفقرة 5 إلى :", "answers": ["مراحل تطور ونمو الغزال", "-", "-", "-"], "true": "مراحل تطور ونمو الغزال", "status": "missing", "id": 884 },
			{ "question": "متى يترك الغزال موطنه ؟", "answers": ["عند قلة النبات", "-", "-", "-"], "true": "عند قلة النبات", "status": "missing", "id": 885 },
			{ "question": "الفائدة من القتال هي التمييز بين :", "answers": ["أفراد القطيع", " الإناث المختارة", "الذكور القوية", "?"], "true": "الذكور القوية", "status": "missing", "id": 886 },
			{ "question": "تشرح الفقرة رقم ١ (التقارب الصوتي) بشكل", "answers": ["مختصر", "مفصل", "لم يشرحه مطلقًا", "-"], "true": "مختصر", "status": "missing", "id": 887 },
			{ "question": "انسحاب أحد ذكور القطيع دلالة على :", "answers": ["خضوعه للآخر", "-", "-", "-"], "true": "خضوعه للآخر", "status": "missing", "id": 888 },
			{
				"question": "يتضح أن الغزلان الكبيرة تسمى بغير اسمها",
				"answers": ["تسمى بأسماء مع بقاء اسمها الأصلي", "اسم آخر غير اسمها الأصلي ولا تسمى به", "-", "-"],
				"true": "تسمى بأسماء مع بقاء اسمها الأصلي",
				"status": "missing",
				"id": 889
			},
			{
				"question": "ماذا يقصد الكاتب بكلمة (كان الغزال) في الفقرة الأولى؟ // ماذا يقصد الكاتب بكلمة (كان)؟",
				"answers": ["كانت تعيش هناك منذ زمن // كانت تعيش هناك منذ زمن بعيد", "كان هناك منذ زمن بعيد", "كان هناك منذ زمن قريب", "كان وما زال هناك"],
				"true": "كانت تعيش هناك منذ زمن // كانت تعيش هناك منذ زمن بعيد",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 891
			},
			{
				"question": "3 بماذا يبدأ الغزال القتال حسب الفقرة",
				"answers": ["الاستعراض السيادي", "إظهار القرنين", "هروب الضعيف", "القتل"],
				"true": "الاستعراض السيادي",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 892
			},
			{ "question": "يتميز ذكر الغزال البالغ ب :", "answers": ["طول القرنين", "-", "-", "-"], "true": "طول القرنين", "status": "missing", "id": 893 },
			{ "question": "العلاقة بين الريم والرمال", "answers": ["صوتية", "-", "-", "-"], "true": "صوتية", "status": "missing", "id": 894 },
			{
				"question": "ينتشر غزال الريم في :",
				"answers": ["شرق الجزيرة", "غرب الجزيرة", " جنوب الجزيرة", "شمال الجزيرة"],
				"true": "شمال الجزيرة",
				"notes": "في الوقت الحالي مقصود به",
				"status": "missing",
				"id": 896
			},
			{ "question": ") بماذا يدافع الغزال عن مقاطعته حسب الفقرة ) ٦", "answers": ["الاستعراض السيادي", "-", "-", "-"], "true": "الاستعراض السيادي", "status": "missing", "id": 898 },
			{ "question": ": ) معنى الندى من الفقرة ) ٦", "answers": ["القطر", "-", "-", "-"], "true": "القطر", "notes": "قطرات الماء هو القطر", "status": "missing", "id": 900 },
			{
				"question": "الحالة الوحيدة التي يتعارك فيها الذكور وفقا للفقرة:",
				"answers": ["عند التزاوج", "عند موت أفراد القطيع", "عند تأسيس القطيع", "عند الهجرة"],
				"true": "عند تأسيس القطيع",
				"status": "missing",
				"id": 901
			},
			{
				"question": "متى تترك الغزلان أماكنهاأو مقاطعتها وتتحرك في مجموعات طبقا لما ورد في الفقرة (3)؟",
				"answers": ["عند ندرة الغطاء النباتي أو ندرة النبات", "في الربيع", "في الشتاء", "عند قلة الماء"],
				"true": "عند ندرة الغطاء النباتي أو ندرة النبات",
				"notes": "تترك الموطن عند قلة النبات, لكن ترعى في الليل أي الوقت الذي يزيد فيه ندى النبات. ترعى بمعنى أكل النبات",
				"status": "missing && incorrect",
				"skill": "arbitrary",
				"id": 1832
			},
			{
				"question": "يتضح من الفقرة (3) أنه في أوقات الجفاف ترعى الغزلان في...........",
				"answers": ["الأوقات التي يجف فيها الندى عن الأوراق", "الليل", "الشفق والغسق وحدهما", "الأوقات التي يتضاعف فيها الندى على الأوراق // الظروف التي تتزايد فيها الأندية على الأعشاب"],
				"true": "الأوقات التي يتضاعف فيها الندى على الأوراق // الظروف التي تتزايد فيها الأندية على الأعشاب",
				"notes": "الأندية = الندى",
				"status": "missing",
				"skill": "arbitrary",
				"id": 1833
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التجارة الإلكترونية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/319",
		"index": 180,
		"paragraph": "القطعة : التجارة الإلكترونية هي نظام يُتيح عبر الانترنت حركات بيع وشراء السِلع والخدمات والمعلومات، كما يُتيح أيضًا الحركات الإلكترونية التي تدعم توليد العوائد مثل عمليات تعزيز الطلب على تلك السلع والخدمات والمعلومات، وتُقدَّم فيه المنتجات والخدمات في صيغة افتراضية أو رقمية. يتزايد يومًا بعد يوم عدد التجار الذين يعربون عن تفاؤلهم بالفوائد المرجوة من التجارة الإلكترونية؛ إذ تسمح هذه التجارة الجديدة للشركات الصغيرة بمنافسة الشركات الكبيرة. \r\nوتُستحدَث العديد من التقنيات؛ لتذليل العقبات التي يواجهها الزبائن، ولا سيما على صعيد سرية وأمن المعاملات المالية على الانترنت، ويؤدي ظهور مثل هذه التقنيات والحلول إلى إزالة المخاوف التي كانت لدى البعض، وتبشر هذه المؤشرات بمستقبل مشرق للتجارة الإلكترونية.",
		"questions": [
			{
				"question": "أتاحت التجارة الإلكترونية للشركات الصغيرة:",
				"answers": ["حل المشكلات", "وضوح المعاملات", "تعزيز التعاملات الافتراضية", "زيادة فرص التنافس"],
				"true": "زيادة فرص التنافس",
				"status": "difficult",
				"id": 902
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["الأمن والسرية", "التجارة الإلكترونية وأمن المعلومات", "التجارة الإلكترونية مزاياها وعيوبها", "التجارة عبر شبكة الانترنت"],
				"true": "التجارة الإلكترونية وأمن المعلومات",
				"status": "difficult",
				"id": 903
			},
			{
				"question": "تكون التجارة الإلكترونية ذات مستقبل مشرق إذا:",
				"answers": ["حققت الأرباح", "أصبحت حقيقية", "وفرت أمن المعاملات للمشاكل المالية", "أدت للمنافسة"],
				"true": "وفرت أمن المعاملات للمشاكل المالية",
				"status": "difficult",
				"id": 904
			},
			{
				"question": "من فوائد منظومة التجارة الإلكترونية؟",
				"answers": ["استقطاب الشباب", "تنظيمها في فئات مستقلة", "زيادة المبيعات", "يتناوب حدوثها"],
				"true": "زيادة المبيعات",
				"status": "difficult",
				"id": 905
			},
			{
				"question": "أي من الآتي يمكن أن يكون معلومات تشترى عبر الانترنت؟",
				"answers": ["عدد مستهلكي سلعة ما", "حجز فندق", "كتاب", "شراء فستان"],
				"true": "عدد مستهلكي سلعة ما",
				"status": "difficult",
				"id": 906
			},
			{
				"question": "العلاقة بين الأمن والسرية:",
				"answers": ["الأمن يسبق السرية", "الأمن يفضي إلى السرية", "السرية تلحق الأمن", "السرية تفضي إلى الأمن"],
				"true": "السرية تفضي إلى الأمن",
				"status": "difficult",
				"id": 907
			},
			{ "question": "تعتمد التجارة الإلكترونية على:", "answers": ["السرية", "السرعة", "الأمان", "الربح الوفير"], "true": "الأمان", "status": "difficult", "id": 908 },
			{
				"question": "بيع سلعة عن طريق الانترنت يؤدي إلى:",
				"answers": ["زيادة الربح", "تعزيز المعاملات غير الافتراضية", "سرعة إنجاز الصفقات", "تعزيز قيمة السلعة"],
				"true": "تعزيز قيمة السلعة",
				"status": "difficult",
				"id": 909
			},
			{
				"question": "تكون التجارة الإلكترونية أفضل وأهم عند:",
				"answers": ["انتقالها ببطء من شخص لآخر", "زيادة الطلب عليها", "سريتها", "تجسيدها بطريقة موثوقة"],
				"true": "زيادة الطلب عليها",
				"status": "difficult",
				"id": 910
			},
			{
				"question": "يهدف عموم النص إلى:",
				"answers": ["زيادة الربح", "تعزيز المعاملات الحقيقية", "تعزيز المعاملات غير الافتراضية", "تعزيز المعاملات الافتراضية"],
				"true": "تعزيز المعاملات الافتراضية",
				"status": "difficult",
				"id": 911
			},
			{
				"question": "ستكون التجارة الإلكترونيةأكبر وأهم عندما...",
				"answers": ["شراء الكتب", "يزيد الإقبال على سلعة معينة", "شراء جوال", "تكون طرقها آمنة"],
				"true": "تكون طرقها آمنة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1808
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الشعر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/26",
		"index": 181,
		"paragraph": "القطعة : الشعر مادة معقدة جدًا، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخرًا. فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينات التي تسمى الكيراتين، ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس، ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي، ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها.",
		"questions": [
			{
				"question": "يعتبر تقدم العمر:",
				"answers": ["العامل الوحيد لفقدان الشعر لونه", "لا يؤثر في فقدان لون الشعر", "أحد عوامل فقدان الشعر لونه", "السبب الوحيد لاحتفاظ الشعر بلونه"],
				"true": "أحد عوامل فقدان الشعر لونه",
				"status": "normal",
				"id": 912
			},
			{
				"question": "العامل المؤثر في لون الشعر // يفهم من النص أن العامل المؤثر الأول في لون الشعر هو // يعتمد لون الشعر على:",
				"answers": ["الصحة النفسية", "صبغة الكرياتين", "الخلايا الخاصة", "صبغة الميلانين"],
				"true": "صبغة الميلانين",
				"notes": "التقدم في العمر أحد العوامل, أما صبغة الميلانين عامل مؤثر. الخلايا تنتج الميلانين, لكن الذي يحكم اللون الظاهري هي صبغة الميلانين",
				"status": "incorrect",
				"id": 913
			},
			{ "question": "ما الذي يؤدي إلى ضعف خلايا الميلانوسايتس؟", "answers": ["الأزمات النفسية", "الأرق", "الإخفاق", "المرض العضوي"], "true": "الأزمات النفسية", "status": "normal", "id": 914 },
			{ "question": "يفهم من النص أن مادة الكيراتين في الشعر تتعلق بـ:", "answers": ["تركيبه", "صبغته", "لونه", "كثافته"], "true": "تركيبه", "status": "normal", "id": 915 },
			{
				"question": "يفهم من النص أن الألياف المركبة والكرياتين يدلان على:",
				"answers": ["تركيبين متداخلين", "عنصرين متكاملين", "مسمى واحد", "مركب فعال"],
				"true": "مسمى واحد",
				"status": "difficult",
				"id": 916
			},
			{ "question": "ضعف خلايا الميلانوسايتس يؤدي إلى:", "answers": ["اختفاء لون الشعر", "التقصف", "تساقط الشعر", "تجمد الشعر"], "true": "اختفاء لون الشعر", "status": "normal", "id": 917 },
			{ "question": "كم سبب يؤدي لفقدان الشعر لونه؟", "answers": ["سبب واحد", "سببان", "ثلاثة أسباب", "أربعة أسباب"], "true": "سببان", "status": "difficult", "id": 918 },
			{ "question": "يتضح من النص أن الشعر مكون من:", "answers": ["عناصر عدة", "ألياف مركبة", "خلايا الميلانوسايتس", "الميلانين"], "true": "ألياف مركبة", "status": "normal", "id": 919 },
			{
				"question": "يفهم من النص أن المؤثرين الرئيسين على فقدان الشعر لونه هما:",
				"answers": ["البروتينات والألياف", "الخلايا", "الألياف والصحة النفسية", "الخلايا والصحة النفسية"],
				"true": "الخلايا والصحة النفسية",
				"status": "difficult",
				"id": 920
			},
			{ "question": "متى يفقد الشعر لونه", "answers": ["عندما يخمد نشاط خلايا الميلانوسايتس", "-", "-", "-"], "true": "عندما يخمد نشاط خلايا الميلانوسايتس", "status": "missing", "id": 921 },
			{ "question": "يفهم من النص أن تركيب الشعر :", "answers": ["دقيق التركيب أو دقيق جدًا", "-", "-", "-"], "true": "دقيق التركيب أو دقيق جدًا", "status": "missing", "id": 922 },
			{
				"question": "العوامل المؤثرة في تركيب الشعر ولونه؟",
				"answers": ["الخلايا والصحة النفسية", "الألياف والخلايا", "-", "-"],
				"true": "الخلايا والصحة النفسية",
				"notes": "فقط في نموذج الأوزون والتلفاز تأتي الإجابة الألياف والخلايا (يعرف بسؤال لسان : سليط اجابته قلب : جريء)",
				"status": "missing && contradictive",
				"id": 923
			},
			{
				"question": "ما سبب فقدان الشعر صبغته ولونه؟",
				"answers": ["الخلايا والصحة النفسية", "الألياف والخلايا", "-", "-"],
				"true": "الخلايا والصحة النفسية",
				"notes": " فقط في نموذج الأوزون والتلفاز تأتي الإجابة الألياف والخلايا",
				"status": "missing",
				"id": 924
			},
			{
				"question": "أحد عوامل فقد الشعر لونه",
				"answers": ["التقدم في العمر", "-", "-", "-"],
				"true": "التقدم في العمر",
				"notes": "التقدم في العمر أحد العوامل, أما صبغة الميلانين عامل مؤثر",
				"status": "missing",
				"id": 925
			},
			{ "question": "من خلال النص يتم إنتاج الميلانين في", "answers": ["خلايا الميلانوسايتس", "-", "-", "-"], "true": "خلايا الميلانوسايتس", "status": "missing", "id": 926 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكهوف",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/28",
		"index": 182,
		"paragraph": "القطعة : أصبحت الكهوف رمزا للفخامة حيث تصل أسعارها إلى مليون ونص المليون دولار بعد أن أصبح بها كل وسائل الترفيه الحديثة والمتطورة في القرن الحادي والعشرين والغريب في الموضوع أن ذلك يحدث في دول متقدمة ونامية على السواء مثل الصين وجنوب غرب الولايات المتحدة وفرنسا واسبانيا وتركيا وغيرها من الدول، \r\nففي اسبانيا تم تحديث منازل الكهوف الاندلسية مع مطلع القرن الواحد والعشرين كما تم تجهيزها بكل ما يحتاج إليه المنزل الحديث ومن أشهرها كهف هوسيكار القريب من مدينة غرناطة ويتكون من ثلاث غرف نوم وحديقة أمامية تشرف على مشهد مدهش للمنطقة الجبلية المحيطة به.\r\nوهناك أيضا منزل كهف اريزونا الواقع في منطقة بيزبي الجبلية الشهيرة بالتعدين ويقدر هذا الكهف بنحو 1.5 مليون دولار ويطل على واد رائع حيث يعيش نحو 79 نوعا من الطيور النادرة.\r\nوفي استراليا يستطيع زائر مدينة كوبر بيدي على مشارف الصحراء أن يقضي الليل في غرفته بكهف مجهزة بكل ما يحتاج إليه الشخص كسائح يبحث عن البساطة.",
		"questions": [
			{ "question": "جمال كهف هوسيكار كان ؟", "answers": ["لرخص سعره", "لارتفاعه", "لإطلالته", "لجودة خدمته"], "true": "لإطلالته", "status": "difficult", "id": 927 },
			{ "question": "ما الغرض من كلمة والغريب الواردة في النص؟", "answers": ["الاستحقار", "الإنكار", "التعجب", "الاستفهام"], "true": "التعجب", "status": "difficult", "id": 928 },
			{ "question": "متى تم تحديث الكهوف؟", "answers": ["1920", "1870", "2011", "1750"], "true": "2011", "status": "difficult", "id": 929 },
			{ "question": "كهف أستراليا يشبه :", "answers": ["المنزل", "الفندق", "القصر", "المبهمة"], "true": "الفندق", "status": "difficult", "id": 930 },
			{ "question": "العلاقة بين فخامة الكهوف و سعرها ؟", "answers": ["طردية", "تمثيل", "تفصيل", "عكسية"], "true": "طردية", "status": "normal", "id": 931 },
			{ "question": "كلمة أشهرها تدل على:", "answers": ["المقيدة", "الشاملة", "الغالبة المطلقة", "الغالبة"], "true": "الغالبة", "status": "incorrect", "id": 932 },
			{ "question": "العلاقة بين  متقدمة و نامية؟", "answers": ["متشابهتان", "متضادتان", "متوافقتان", "متجانستان"], "true": "متضادتان", "status": "super incorrect", "id": 933 },
			{ "question": "الإشارة إلى وجود طيور نادرة يدل على:", "answers": ["غلاء السعر", "تنوع بيئي", "تنوع سياحي", "أهمية المكان"], "true": "أهمية المكان", "status": "incorrect", "id": 934 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة لقاح سالك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/281",
		"index": 183,
		"paragraph": "القطعة : في عام 1953م أعلن سالك عن اكتشافه للقاح تحت التجريب. وكانت الفيروسات التي احتوى عليها اللقاح قد تم قتلها بالفورملدهيد كان سالك وزوجته وثلاثة من أبنائه من بين أوائل من تطعموا باللقاح، اتضح ان اللقاح لا خطر منه، ولقد برهن بتطعيم نفسه وأولاده وزوجته على جدية هذا اللقاح ودوره في سلامة الإنسان وتمت تجربة اللقاح فيما بعد في مرحلة التجريب الجماعي على1.830.000من طلبة المدارس في عام 1954م ثم أعلن عن سلامة اللقاح وقدرته الفعالة في ابريل 1955م تلقى سالك أشكالا عديدة من التكريم بما في ذلك إشادة من الرئيس دوايت ايزنهاور الميدالية الذهبية للكونجرس على إنجازه الكبير في حقل الطب، رفض سالك كل الجوائز النقدية ورجع إلى معمله ليعمل على تحسين اللقاح ولقد منح سالك عام 1977م ميدالية الرئيس للحرية.",
		"notes": "اللقاح لا يمكن أن يكون تحت التجريب قبل الأكتشاف, فبمعنى ذلك, أكتشف سالك اللقاح ثم وضعه تحت التجريب, أو اكتشف سالك اللقاح ووضعه تحت التجريب, أو كان في طور التجريب بعد اكتشافه, أو كان في طور تجريب اللقاح الذي اكتشفه",
		"questions": [
			{ "question": "اكتشف سالك لقاحه منذ حوالي:", "answers": ["7 عقود", "5 عقود", "8عقود", "6 عقود"], "true": "7 عقود", "status": "normal", "id": 935 },
			{ "question": "كم عدد الشهور بين اكتشاف سالك للقاح وبين الإعلان عن سلامة اللقاح؟", "answers": ["سنة", "نص سنة", "ثلاث سنوات", "سنتين"], "true": "سنتين", "status": "incorrect", "id": 936 },
			{
				"question": "ما المقصود بجملة أعلن سالك عن اكتشافه لقاح تحت التجريب؟",
				"answers": [
					"أنه اكتشف اللقاح",
					"اكتشف اللقاح ثم وضعه تحت التجريب // اكتشف اللقاح ووضعه تحت التجريب // كان في طور التجريب بعد اكتشافه // كان في طور تجريب اللقاح الذي اكتشفه",
					"كان اللقاح تحت التجريب عندما اكتشفه سالك",
					"اكتشف اللقاح وهو تحت التجريب"
				],
				"true": "اكتشف اللقاح ثم وضعه تحت التجريب // اكتشف اللقاح ووضعه تحت التجريب // كان في طور التجريب بعد اكتشافه // كان في طور تجريب اللقاح الذي اكتشفه",
				"notes": "اللقاح لا يمكن أن يكون تحت التجريب قبل الأكتشاف",
				"status": "incorrect",
				"id": 937
			},
			{
				"question": "نستنتج من النص أن اللقاح عندما أعلن عنه سالك كان ...........",
				"answers": ["مازال في طور تجريب اللقاح الذي اكتشفه", "اكتشف اللقاح وهو تحت التجريب", "في مرحلة التجريب // تحت التجريب", "يحث الناس على تجريب العقار"],
				"true": "في مرحلة التجريب // تحت التجريب",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2103
			},
			{ "question": "نستنتج أن أخطار اللقاح:", "answers": ["عالية", "ضعيفة", "نسبية", "معدومة"], "true": "معدومة", "status": "difficult", "id": 938 },
			{ "question": "ما أنسب عنوان للنص؟", "answers": ["اكتشاف سالك للقاحات", "تكريم سالك", "شلل الأطفال", "لقاح سالك"], "true": "لقاح سالك", "status": "difficult", "id": 939 },
			{ "question": "ما علاقة واتضح ان اللقاح لا خطر منه بما قبلها؟", "answers": ["تأكدها", "تمثلها", "تتمها", "تشابهها"], "true": "تتمها", "status": "incorrect", "id": 940 },
			{
				"question": "أعلن سالك عن اكتشاف اللقاح في:",
				"answers": ["النصف الأول من القرن التاسع عشر", "النصف الأول من القرن العشرين", "النصف الثاني من القرن العشرين", "الربع الأول من القرن العشرين"],
				"true": "النصف الثاني من القرن العشرين",
				"status": "normal",
				"id": 941
			},
			{ "question": "كم شخص جرب عليه اللقاح في بداية الأمر؟", "answers": ["5 أشخاص", "8 أشخاص", "7 أشخاص", "6 أشخاص"], "true": "5 أشخاص", "status": "normal", "id": 942 },
			{
				"question": "أجرى سالك اللقاح على أسرته المكونة من:",
				"answers": ["أم وثلاثة أبناء", "أم وولد", "ولدين وأم", "أربعة أبناء وأم"],
				"true": "أم وثلاثة أبناء",
				"status": "normal",
				"id": 943
			},
			{ "question": "الضمير في كلمة دوره في الفقرة الأولى، يعود على :", "answers": ["اللقاح", "-", "-", "-"], "true": "اللقاح", "status": "missing", "id": 944 },
			{ "question": "عندما أعلن سالك عن اللقاح كان :", "answers": ["تحت التجريب", "-", "-", "-"], "true": "تحت التجريب", "status": "missing", "id": 945 },
			{ "question": "عدد الشهور بين اكتشافه واعتماده؟", "answers": ["28", "24", "20", "26"], "true": "28", "notes": "1953 -> 1955 april", "status": "missing", "id": 946 },
			{
				"question": "علاقة الفقرة الأولى بالفقرة الثانية؟",
				"answers": ["طردية", "عكسية", "أوب معها", "غير ذلك"],
				"true": "طردية",
				"notes": "الفقرة الأولى تتكلم عن التجربة الإيجابية والثانية عن السلامة الإيجابية",
				"status": "missing",
				"id": 947
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أبو حيان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/272",
		"index": 184,
		"paragraph": "القطعة : 1- أبو حيَّان التوحيدي من أشهر أدباء القرن الرابع الهجري ومفكريه، وصفه ياقوت الحموي بقوله: فيلسوف الأدباء وأديب الفلاسفة، ومع ذلك فقد أهمله مؤرخو عصره وتجاهلوه، واستمر هذا التجاهل إلى أن كتب ياقوت معجمه المشهور، فخصّ التوحيدي بترجمة إضافية ضمّنها التعبير عن دهشته واستغرابه لتجاهل سابقيه لشخصية مرموقة مثل شخصية التوحيدي، واعتمد في ترجمته كثيرًا على ما ذكره التوحيدي عن نفسه في مؤلفاته. \r\n2- وعلى الرغم من أن التوحيدي حاول جاهدًا أن يحسّن من أحواله عندما اتصل ببعض كبار رجال الدولة، من أمثال الوزير المهلَّبي، وابن العميد، والصاحب بن عَبَّاد وغيرهم، إلا أنه كان يعود كل مرة مخيّب الظن يندب حظه العاثر. ولا نبالغ إذا قلنا إن حياة التوحيدي كانت سلسلة من الإخفاقات والإحباطات المتتالية، تسبب التوحيدي نفسه في خلق أكثره، فقد كان سوداوي المزاج مكتئبًا حزينًا مُتشائمًا حاقدًا على الآخرين، مغرمًا بثلب الكرام، كارهًا العامة من أهل زمانه، وحاسدًا الخاصة منهم، وكان إلى جانب هذا كله، معتدًا بنفسه وبأدبه أشد الاعتداد، طموحًا إلى حد التهور، لذلك عاش أغلب عمره يعاني من صراع عنيف بين طموحه المفرط وبين واقعة المؤلم المليء بكل ألوان الفشل والحرمان، وقد أجبره هذا الصراع في نهاية الأمر على الاستسلام لليأس والارتماء في أحضان التصوف هربًا من واقعه المرير. \r\n3- ولعل حادثة إحراق التوحيدي لكتبه في أواخر حياته خير دليل على مدى تمكّن اليأس من نفسه، والزهد في أهل عصره. وعلى الرغم من حادثة إحراقه الكتب هذه - وهي حادثة رمزية بطبيعة الحال - قام بها التوحيدي احتجاجًا على مجتمعه، فقد ترك لنا التوحيدي مجموعة من الأعمال الأدبية الفلسفية والصوفية المتميّزة في تاريخ مكتبتنا العربية.",
		"notes": "حرق أبو حيان لكتبه كانت حادثة رمزية, أي لم يحرقها لأنها سيئة أو خاظئة, بل ليعترض على المجتمع ولياعقبهم. فالحادثة الرمزية, تدل على شيء آخر أو تشير إلى شيء آخر",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص:",
				"answers": ["شخصية أبو حيان", "حادثة إحراق الكتب", "حياة أبو حيان", "ظلم المجتمع لأبو حيان"],
				"true": "شخصية أبو حيان",
				"status": "difficult",
				"id": 948
			},
			{
				"question": "ما معنى ثلب في جملة  كان أبو حيان مغرم بثلب الكرام؟",
				"answers": ["حسدهم", "كان يهجو الكرام", "سلب أموالهم", "قتلهم"],
				"true": "كان يهجو الكرام",
				"status": "difficult",
				"id": 949
			},
			{ "question": "كيف تصف شخصية أبو حيان؟", "answers": ["أحمق", "متزن", "مضطرب/متذبذب", "ذكي"], "true": "مضطرب/متذبذب", "status": "difficult", "id": 950 },
			{
				"question": "ما معنى حادثة رمزية؟",
				"answers": ["حادثة غير مقصودة بذاتها", "حادثة مخيفة", "حادثة عرضية", "حادثة مخيفة"],
				"true": "حادثة غير مقصودة بذاتها",
				"status": "difficult",
				"id": 951
			},
			{ "question": "أبو حيان كان:", "answers": ["شاعر", "مفكر وأديب", "فيلسوف وشاعر", "فيلسوف"], "true": "مفكر وأديب", "status": "difficult", "id": 952 },
			{ "question": "النص يعرف لنا:", "answers": ["شخصية أبو حيان", "غفلة أبو حيان", "طبع أبو حيان", "مدح أبو حيان"], "true": "شخصية أبو حيان", "status": "difficult", "id": 953 },
			{
				"question": "ما سبب إحراق أبو حيان لكتبه؟",
				"answers": ["للفت الأنظار إلية", "غير ذلك", "اعتراضا على واقعه المؤلم", "للتعبير عن غضبة"],
				"true": "اعتراضا على واقعه المؤلم",
				"status": "difficult",
				"id": 954
			},
			{
				"question": "كيف كان يشتهر العلماء في زمن التوحيدي؟",
				"answers": ["الاتصال بالحكام رجال الدولة", "الصراع معه سوء الحظ", "الزهد والكرم", "غير ذلك"],
				"true": "الاتصال بالحكام رجال الدولة",
				"status": "difficult",
				"id": 955
			},
			{ "question": ") كان أبو حيان مغرم بثلب الشعراء ( معنى ثلب", "answers": ["كان يهجو الكرام", "-", "-", "-"], "true": "كان يهجو الكرام", "status": "missing && unsure", "id": 956 },
			{ "question": ") كان أبو حيان مغرم بثلب الشعراء ( معنى ثلب :", "answers": ["هجائهم أو هجاء الكرام", "-", "-", "-"], "true": "هجائهم أو هجاء الكرام", "status": "missing", "id": 957 },
			{ "question": "سبب حادثة الحرق :", "answers": ["احتجاجًا على واقع مجتمعه المؤلم", "-", "-", "-"], "true": "احتجاجًا على واقع مجتمعه المؤلم", "status": "missing", "id": 958 },
			{ "question": "كان أبو حيان يجمع كل ما يلي عدا كونه :", "answers": ["فيلسوف", "مفكر", " أديب", "شاعر"], "true": "شاعر", "status": "missing", "id": 959 },
			{ "question": "على من يجب أن يلوم التوحيدي ؟", "answers": ["لا يلوم أحدًا غيره", "-", "-", "-"], "true": "لا يلوم أحدًا غيره", "status": "missing", "id": 960 },
			{
				"question": "علاقة بين مطلع الفقرة الأخيرة وأخر سطر من نهاية الفقرة :",
				"answers": ["فكرتان مضادتان", "فكرتان متطابقتان", "فكرتان متشابهتان", "لا تدعم إحداهمل الأخرى"],
				"true": "فكرتان مضادتان",
				"status": "missing",
				"id": 961
			},
			{
				"question": "حادثة رمزية تعني :",
				"answers": ["تدل على شيء آخر/تشير إلى شيء آخر", "حادثة عرضية لا يكترث لها", "أن هذه الحادثة كانت غامضة", "حادثة لم تترك أثر"],
				"true": "تدل على شيء آخر/تشير إلى شيء آخر",
				"status": "missing",
				"id": 962
			},
			{
				"question": "حادثة رمزية تعني :",
				"answers": ["لم تترك أثرًا", "حادثة عرضية لا يكترث لها", "أن هذه الحادثة كانت غامضة", "حادثة لم تترك أثر"],
				"true": "لم تترك أثرًا",
				"status": "missing",
				"id": 963
			},
			{
				"question": "كان أبو حيان معتدا بنفسه ، معنى كلمة معتدا  هنا ؟",
				"answers": ["فخور بنفسه", "سريع الرد على خصومه", "يعد مادته العلمية بمهارة", "مرضه العضال"],
				"true": "فخور بنفسه",
				"status": "missing",
				"id": 964
			},
			{ "question": "السبب في سوء أحوال التوحيدي", "answers": ["هو نفسه السبب الرئيس", "كثرة أعدائه", "سوء حظه", "مرضه العضال"], "true": "هو نفسه السبب الرئيس", "status": "missing", "id": 965 },
			{ "question": "يجب على أبو حيان ألا :", "answers": ["يلوم إلا نفسه", "يلوم إلا مجتمعه", "يلوم إلا الحكام", "يلوم إلا أعدائه"], "true": "يلوم إلا نفسه", "status": "missing", "id": 966 },
			{ "question": "ألفى أبو حيان اللوم على :", "answers": ["مجتمعه", "نفسه", "أهله", "أقاربه"], "true": "مجتمعه", "status": "missing", "id": 967 },
			{
				"question": "كيف كان يشتهر العلماء في زمن التوحيدي؟",
				"answers": ["مصاحبة/الصداقة مع/مدح حكام الدولة", "غير ذلك", "الصراع مع سؤء الحظ", "الزهد والكرم"],
				"true": "مصاحبة/الصداقة مع/مدح حكام الدولة",
				"status": "missing",
				"id": 968
			},
			{
				"question": "لماذا أحرق أبو حيان التوحيدي كتبه؟",
				"answers": ["بسبب فقره", "بسبب تغير أفكاره", "بسبب مرضه العضال", "بسبب اليأس واحتجاجه على مجتمعه"],
				"true": "بسبب اليأس واحتجاجه على مجتمعه",
				"status": "missing",
				"id": 969
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التمركز",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/311",
		"index": 185,
		"paragraph": "القطعة : 1- إن مــن أهــم المبــادئ والممارسات التي ازدهر بها الغرب هو الأخذ بمبدأ التغليب والترجيــح فهــم لا يَّدَعــون الكمــال لأنفســهم ولا لأعمالهم ولا لمعارفهم. إن تمركز الإنسان من أبرز أوليات الطبيعة البشرية وهذا التمركز جعل الإنسان يتوهم أن الأرض هي مركز الوجود فيعتقد أن كل الأفلاك تدور حولها ثم اتضح له بعد آلاف السنين أن هذه الأرض ليست سوى هبّة في هذا الكون المذهل وكلما تقدمت علوم الإنسان اكتشف المزيد من الآفاق والمنظومات الهائلة كما أن هذا التمركز قد أوهمه بأنه مقياس الأشياء ؛ فالنافع هو ما كان نافعًا له حتى لو كان يضر غيره والضار هو ما كان ضارًا به حتى لو كان نافعًا لغيره، والخير في نظره هو ما كان خيرًا بالنسبة له والشر هو ما كان شرًا بالنسبة له، ومن هنا اعترض الملحدون على وجود الشر في الحياة وبرَّروا به إلحادهم ونسوا أن الإنسان ليس سوى خلق وأحد من مخلوقات الله التي لا تُعد ولا تُحصى وأنهم والأرض التي تحملهم ليسوا سوى ذرة في هذا الجود المدهش في اتساعه وضخامته. \r\n2- إن تمركز الإنسان سواء على مستوى الفرد أم على مستوى الدوائر الكبرى هو من أعمق أسباب الجهل والظلم والتخلف فهو على المستوى البشري قد أوقع الإنسانية في أوهام كثيرة صرفته عن رؤية الكثير من الحقائق ثم إن هذا التمركز الأولي التلقائي يتفرع إلى دوائر كثيرة مغلقة تبدأ بدائرة الفرد حيث تتضخم حقوقه في نفسه كما تنتفخ في نظره مزاياه ومقابل ذلك تتضاءل الواجبات وتختفي النقائص فهو يرى حسناته ولا يبصر سيئاته وبالمقابل يضخِّم نقائص غيره ويقلّل من أهمية مزاياهم ويركز على تحقيق رغباته ولا يرى ما يسببه هذا التركيز من أضرار بالآخرين كما أنه يتجاهل رغبات ومصالح وطموحات غيره . \r\n3- وبعد دائرة تمركز الفرد حول ذاته الضيقة تأتي دائرة تمركز الأسرة في العشيرة ثم القبيلة ثم تمركز أهل القرية أو أهل المدينة ثم الإقليم في المنطقة ثم دائرة الوطن أو الإطار السياسي ثم الأقرب فالأقرب من المجتمعات كدائرة العالم العربي ثم الدائرة الأوسع للأمة ومن النادر أن يتخلَّص الإنسان من كل دوائر التمركز فالرؤية الإنسانية الشاملة الخارجة عن دوائر التمركز نادرة في الناس بشكل عام ولكنها آخذة في الاتساع والانتشار في الثقافات ذات الأفق الإنساني.",
		"questions": [
			{ "question": "التمركز يؤدي إلى:", "answers": ["الثبات/الجمود", "الاستسلام", "الاستسلام", "الكسل"], "true": "الثبات/الجمود", "status": "incorrect", "id": 970 },
			{ "question": "المجتمعات المتقدمة تميل إلى:", "answers": ["الثبات", "التغليب والترجيح", "التخلف", "الانفتاح والكمال"], "true": "التغليب والترجيح", "status": "difficult", "id": 971 },
			{
				"question": "الذين يتسمون بالانفتاح:",
				"answers": ["يستمرون في تنمية أنفسهم", "يتكاسلون في العمل", "يقدرون أهمية الراحة", "يسعون إلى الجمود"],
				"true": "يستمرون في تنمية أنفسهم",
				"status": "difficult",
				"id": 972
			},
			{
				"question": "يستفاد من النص أن:",
				"answers": ["الترجيح سمة الشعوب المتمركزة", "التمركز يؤدي إلى التطور", "التمركز طبيعة إنسانيه يمكن التحكم بها", "التمركز من طبيعة الشعوب المتطورة"],
				"true": "التمركز طبيعة إنسانيه يمكن التحكم بها",
				"status": "difficult",
				"id": 973
			},
			{
				"question": "يرى الإنسان أن حقوقه:",
				"answers": ["وواجباته ضرورة", "وواجباته متساوية", "تعلو حقوقه", "تفوق/تعلو واجباته"],
				"true": "تفوق/تعلو واجباته",
				"status": "difficult",
				"id": 974
			},
			{
				"question": "دوائر التمركز:",
				"answers": ["منفردة وذاتية", "مجتمعية ومتعددة", "منفردة ومجتمعه", "فردية فقط"],
				"true": "منفردة ومجتمعه",
				"notes": "فرد أو دوله",
				"status": "incorrect",
				"id": 975
			},
			{ "question": "الهدف الرئيس للتمركز:", "answers": ["البعد عن الكمال", "التغليب والترجيح", "إنكار الذات", "حب الذات ونفعها"], "true": "حب الذات ونفعها", "status": "difficult", "id": 976 },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["مزايا التمركز", "التمركز التلقائي", "تمركز الاسرة", "مفهوم تمركز الانسان"],
				"true": "مفهوم تمركز الانسان",
				"status": "difficult",
				"id": 977
			},
			{
				"question": "البعد عن ابتغاء الكمال:",
				"answers": ["يوصل إلى تجاوز الطموح", "ينقص من الاستمرار في العمل", "يزيد من الاستمرارية في العمل", "يقلل الجهد المبذول"],
				"true": "يزيد من الاستمرارية في العمل",
				"status": "incorrect",
				"id": 978
			},
			{ "question": "الذين يبتعدون عن توهم الوصول إليه) كلمة إليه تعود على)", "answers": ["التمركز", "الكمال", "التقدم", "الجهد"], "true": "الكمال", "status": "difficult", "id": 979 },
			{
				"question": "يستنبط من الفقرة (4) أن الذين لا يرون الأخذ بمبدأ الثقافة والانفتاح نرى أن الكمال عندهم:",
				"answers": ["نادر وجوده", "نادر الوجود", "بعضه موجود", "غير موجود // وجوده قليل // غير موجود نهائيًا"],
				"true": "غير موجود // وجوده قليل // غير موجود نهائيًا",
				"status": "difficult",
				"id": 980
			},
			{
				"question": "يرى الإنسان أن",
				"answers": ["حقوقه تفوق واجباته", "حقوقه وواجباته ضرورة", "حقوقه وواجباته متساوية", "واجباته تعلو حقوقه"],
				"true": "حقوقه تفوق واجباته",
				"status": "missing",
				"id": 981
			},
			{ "question": "الإنسان يعتقد", "answers": ["أن حاجاته مقياس للنفع والضرر", "الأرض أهم شيء في الكون", "-", "-"], "true": "أن حاجاته مقياس للنفع والضرر", "status": "missing", "id": 982 },
			{
				"question": "أي الآتي صحيح وفق ا لما ورد في النص :",
				"answers": ["(الغرور / التكبر) صفة من صفات المجتمعات المتخلفة", "التطور من صفات الدول النامية", "التقدم من سمات الشعوب المتحضرة", "الازدهار يأتي من المجتمع نفسه"],
				"true": "(الغرور / التكبر) صفة من صفات المجتمعات المتخلفة",
				"status": "missing",
				"id": 983
			},
			{
				"question": "الانغلاق عكس الإنفتاح ، يستنبط من الفقرة 4 إن الكمال عند المنغلقين",
				"answers": ["وجوده قليل", "غير مرغوب فيه", "غير قابل للتسامي", "موجود غالبًا"],
				"true": "وجوده قليل",
				"status": "missing",
				"id": 984
			},
			{ "question": "الانغلاق يؤدي إلى :", "answers": ["الخمول والركود", "التطور", "التقدم", "التفاؤل"], "true": "الخمول والركود", "status": "missing", "id": 985 },
			{ "question": "الانغلاق يؤدي إلى:", "answers": ["الإهمال والدعة", "الحفاظ على التقاليد", "-", "-"], "true": "الإهمال والدعة", "status": "missing", "id": 986 },
			{
				"question": "نفهم من الفقرة 3 أن دوائر التمركز:",
				"answers": ["تصاعدية", "عشوائية", "تنازلية", "تناقلية"],
				"true": "تصاعدية",
				"notes": "فرد ثم عائله ثم حي ثم دوله",
				"status": "missing",
				"id": 987
			},
			{
				"question": "توضح الفقرة (2 ) أنه عندما يرى الإنسان مميزاته ولايبصر لسيئاته فإن هذا يقع ضمن.........",
				"answers": ["أحد فروع التمركز الأولى", "مستوى الدوائر الكبرى", "الإنسان والتمركز العلماني", "تمركز الأسرة"],
				"true": "أحد فروع التمركز الأولى",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1828
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (2 ) أن تمركز الإنسان الأوليهو تمركز .......",
				"answers": ["هادف", "إيجابي", "تلقائي", "محترف"],
				"true": "تلقائي",
				"notes": "لأنه يعيش بوحده ليس معه مجتمع فغصب أنه يفكر بنفسه فقط أي متمركز",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1829
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح وفقا لما ورد في النص ............",
				"answers": ["التمركز يعني التغليب والترجيح", "التمركز يؤدي للتقدم", "الإبداع يولد من التمركز", "التمركز عكس التغليب والترجيح"],
				"true": "التمركز عكس التغليب والترجيح",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1830
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الصفدي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/680",
		"index": 186,
		"paragraph": "القطعة : ولد الصفدي صلاح الدين خليل أيبك سنة 764 هـ وكان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره لا يلتزم السجع كثيرًا إذا ترجم للرجال. وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ويعد في باب التأليف من المكثرين المجودين. كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد دخلت في خمسين مصنفًا. قال: ولعل الذي كتبه في ديوان الإنشاء ضعفا ذلك.",
		"questions": [
			{
				"question": "عبارة باب التأليف:",
				"answers": ["طرق الشعر", "حقل التصنيف // حقل الأدب", "حقل الشعر", "طرق التصنيف"],
				"true": "حقل التصنيف // حقل الأدب",
				"status": "incorrect",
				"id": 988
			},
			{
				"question": "معنى المجودين في السياق:",
				"answers": ["المتميزين في الترتيل", "المتقنين في أي عمل", "الناجحين في الدراسة", "البارزين في علم التجويد"],
				"true": "المتقنين في أي عمل",
				"status": "incorrect",
				"id": 989
			},
			{ "question": "معنى كلمة دهره في سياق النص:", "answers": ["عالمه", "عصره // زمانه", "حياته", "ماضيه"], "true": "عصره // زمانه", "status": "difficult", "id": 990 },
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص:",
				"answers": ["شعر الصفدي", "تاريخ الصفدي", "أدب الصفدي", "حياة الصفدي"],
				"true": "تاريخ الصفدي",
				"notes": "في الغزال: حياة الغزلان",
				"status": "incorrect",
				"id": 991
			},
			{
				"question": "مرجع الضمير في قوله:  وشعره كثير وبعضه جيد وأجود \r\nوشعره ....... وبعضه",
				"answers": ["الأولى والثانية للصفدي", "الأولى للصفدي والثانية لشعره", "الأولى لشعر الصفدي والثانية للصفدي", "الأولى والثانية للشعر"],
				"true": "الأولى للصفدي والثانية لشعره",
				"status": "difficult",
				"id": 992
			},
			{ "question": "جملة  كتب بيده معناها:", "answers": ["من تأليفه", "من إملائه", "بخط واضح حسن", "بتوجيه منه"], "true": "من تأليفه", "status": "difficult", "id": 993 },
			{
				"question": "نفهم من النص أن شعر الصفدي:",
				"answers": ["نصفه متميز", "بعضه متميز وبعضه أكثر تميزا", "أقله متميز", "أكثره متميز وأقله أقل تميز"],
				"true": "بعضه متميز وبعضه أكثر تميزا",
				"status": "normal",
				"id": 994
			},
			{ "question": "الذي كتبه الصفدي في باب الإنشاء يساوي:", "answers": ["1500 مصنف", "200 مجلد", "200 مصنف", "150 مصنفا"], "true": "150 مصنفا", "status": "incorrect", "id": 995 },
			{
				"question": "نفهم من سياق النص أن كلمة (مجلد) \r\nوكلمة (مصنف):",
				"answers": ["مترادفان", "المصنف أعم من المجلد", "المجلد أعم من المصنف", "المجلد يحوي أكثر من المصنف"],
				"true": "المصنف أعم من المجلد",
				"status": "difficult",
				"id": 996
			},
			{ "question": "هذه القطعة تدخل ضمن:", "answers": ["تنظيم الفهارس", "علم المكتبات", "تاريخ الأدب", "القصص التراثية"], "true": "تاريخ الأدب", "status": "difficult", "id": 997 },
			{
				"question": "ولد الصفدي في:",
				"answers": ["العقد السادس من القرن الثامن", "العقد السابع من القرن الثامن", "العقد السادس من القرن السابع", "العقد السابع من القرن السابع"],
				"true": "العقد السابع من القرن الثامن",
				"status": "normal",
				"id": 998
			},
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص :",
				"answers": ["الصفدي العالم", "الصفدي الكاتب", "الصفدي المترجم", "الصفدي المجود"],
				"true": "الصفدي الكاتب",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1942
			},
			{ "question": "الضمير في ( ذلك ) يعود على :", "answers": ["الذي كتبه", "خمسمائة  مجلد", "خمسين  مجلد", "ديوان الإنشاء"], "true": "خمسمائة  مجلد", "status": "missing", "id": 1943 },
			{
				"question": "يُفهم أن كل مما يأتي صحيح بالنسبة للصفدي باستثناء:",
				"answers": ["شعر الصفدي متفاوت في الحسن", "الصفدي لا يسجع كثيراً في تراجمه", "كان لديه اسلوبا رائعا", "كان الصفدي مكثرا للشعر  مقللاً في الأدب"],
				"true": "كان الصفدي مكثرا للشعر  مقللاً في الأدب",
				"status": "missing",
				"id": 1944
			},
			{
				"question": "أي الاتي لا يتفق مع ما ورد ف النص ؟",
				"answers": ["شعره كثير", "أدبه كثير", "شعره قليل وأدبه كثير", "لا يلتزم السجع كثيرا"],
				"true": "شعره قليل وأدبه كثير",
				"status": "missing",
				"id": 1945
			},
			{
				"question": "يُفهم أن كل مما يأتي صحيح بالنسبة للصفدي باستثناء:",
				"answers": ["شعر الصفدي متفاوت في الحسن", "كان لا يلتزم السجع كثيرا", "كان للصفدي أسلوب مميز في عصره", "أنه مكثر في شعره مقل في أدبه"],
				"true": "أنه مكثر في شعره مقل في أدبه",
				"status": "missing",
				"id": 1946
			},
			{
				"question": "توفي الصفدي في.........",
				"answers": ["أواخر عقده السابع", "بداية عقده السادس", "أواخر عقده السادس", "بداية عقده السابع"],
				"notes": "المقصود هنا عقده أي عمره عند الوفاه وهو 68",
				"true": "أواخر عقده السابع",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1947
			},
			{ "question": "ماذا يعني أدبه :", "answers": ["كتابته", "تأدبه", "تهذيبه", "أخلاقياته"], "true": "كتابته", "status": "missing", "id": 1948 },
			{
				"question": "لا يلتزم السجع كثيرا خصوصا إذا ترجم للرجال ..المقصود ب ( ترجم ) .........",
				"answers": ["كتب في سيرهم", "نقل من لغتنا الى لغتهم", "شرح عنهم", "نقل من لغتهم الي لغتنا"],
				"true": "كتب في سيرهم",
				"status": "missing",
				"id": 1949
			},
			{ "question": "الصفدي .........", "answers": ["كاتب", "روائي", "صحفي", "مترجم"], "true": "كاتب", "status": "missing && incorrect", "id": 1950 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة أبو جعفر المنصور",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/241",
		"index": 187,
		"paragraph": "القطعة : حكى محمد بن عبدوس الجهشياري، في كتاب الوزراء: أن المنصور لما حج، بعد تقليد المهدي العهد، وتقديمه فيه على عيسى بن موسى، دفع عمه عبد الله بن علي، إلى عيسى بن موسى، ليعتقله، وأمره سرًا بقتله، وكان يونس بن أبي فروة يكتب لعيسى بن موسى، فعزم عيسى على قتل عبد الله بن علي، ثم تعقب الرأي، فدعا بيونس، فأخبره بالخبر، وشاوره، فقال له يونس: نشدتك الله أن لا تفعل، فإنه يريد أن يقتله بك، ويقتلك به؛ لأنه أمرك بقتله سرًا، ويجحدك ذلك في العلانية، ولكن استره حيث لا يطلع عليه أحد، فإن طلبه منك علانية، دفعته إليه، وإياك أن ترده إليه سرًا أبدًا، بعد أن قد ظهر حصوله في يدك علانية، ففعل عيسى ذلك وانصرف المنصور من حجه، وعنده أن عيسى قد قتل عبد الله، فدس إلى عمومته، من يشير عليهم بمسألته في أخيهم عبد الله، فجاءوه يسألونه ذلك، فدعا بعيسى بن موسى، وسأله عنه بحضرتهم، فدنا منه عيسى بن موسى، وقال له، فيما بينه وبينه: ألم تأمرني بقتله؟ قال: معاذ الله، ما أمرتك بذلك، كذبت. ثم أقبل على عمومته، فقال: هذا قد أقر بقتل عبد الله، وادعى عليَّ أني أمرته بذلك، وقد كذب، فشأنكم به، قال: فوثبوا عليه ليقتلوه، فلما رأى صورة أمره، صدَّق أبا جعفر، وأحضر عبد الله، فسلمه إليه بمحضر من الجماعة، فكان عيسى يشكر ليونس بن أبي فروة ذلك مدة عمره.",
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى وانصرف من حجه:", "answers": ["رجع", "وقف", "طاف", "سافر"], "true": "رجع", "status": "difficult", "id": 1000 },
			{ "question": "جملة  معاذ الله تفيد:", "answers": ["الزجر", "النهي", "التعجب", "الاستنكار"], "true": "الاستنكار", "status": "difficult", "id": 1001 },
			{ "question": "الضمير في كلمة وتقديمه فيه يعود على:", "answers": ["الحج", "العهد", "التقليد", "المنصور"], "true": "العهد", "status": "incorrect", "id": 1002 },
			{ "question": "فشأنكم به تعني:", "answers": ["اقتلوه", "له العذاب منكم", "اسجنوه", "افعلوا به ما تشاؤون"], "true": "افعلوا به ما تشاؤون", "status": "difficult", "id": 1003 },
			{ "question": "الضمير في عمه يعود على:", "answers": ["عبدالله بن علي", "المهدي", "المنصور", "عيسى"], "true": "المنصور", "status": "difficult", "id": 1004 },
			{ "question": "لماذا شاور عيسى يونس؟", "answers": ["ليستشيره", "ليقتله", "ليستنير برأيه", "ليختبر صديقه"], "true": "ليستنير برأيه", "status": "difficult", "id": 1005 },
			{ "question": "ما نوع إن في الفقرة وإن طلبه منك علانية دفعته إليه؟", "answers": ["مصدرية", "شرطية", "سببية", "ناسخة"], "true": "شرطية", "status": "difficult", "id": 1006 },
			{ "question": "ما معنى  تعقب الرأي:", "answers": ["بحث فيه", "نفذه", "تأمل فيه", "مضي إلى فعله"], "true": "تأمل فيه", "status": "difficult", "id": 1007 },
			{ "question": "لماذا شكر عيسى يونس؟", "answers": ["لتخليه", "للوقوف معه", "لكشف الخطة", "لنصحه"], "true": "لنصحه", "status": "incorrect", "id": 1008 },
			{
				"question": "لماذا نصح يونس عيسى بأن لا يرده سرا؟",
				"answers": ["لقبح جرمه", "غير ذلك", "لأنه أمانه عنده", "لأنه أخذه بعلم الناس"],
				"true": "لأنه أخذه بعلم الناس",
				"status": "incorrect",
				"id": 1009
			},
			{ "question": "جمله مدة عمره يفهم منها", "answers": ["الوفاء بالجميل", "-", "-", "-"], "true": "الوفاء بالجميل", "status": "missing", "id": 1010 },
			{ "question": "أنسب عنوان للقطعة", "answers": ["ما خاب من استشار", "-", "-", "-"], "true": "ما خاب من استشار", "status": "missing", "id": 1011 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة تنقية المياه",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/326",
		"index": 188,
		"paragraph": "القطعة : 1- يغطي 70٪ من كوكب الأرض الماء وغير ان 97٪ من حجم الماء على وجه البسطة ماء مالح ولا يبقى للاستخدامات البشرية الا 3٪ هي نسبة الماء العذب ويذكر ان 70٪ من الماء العذب متجمد في القطبين او موجود في الطبقات الجوفية البعيدة جدا ويبقى للاستعمال الإنساني ما يقل عن 1٪ فقط من مجموع الموارد المائية الموجودة على سطح الكرة الأرضية متمثلة في الأنهار والسدود والمصادر الجوفية المتاحة 2- ويقدر الخبراء الكمية المتاحة للاستعمال البشري بحوالي 12500كم3 سنويا يستخدم نصفها يسر وأرخص التكاليف\r\n2- أما النصف الاخر فاستخدامه للأغراض الإنسانية مرتفع التكاليف بصورة متزايدة بسبب التضاريس والمسافات والاثار البيئية ومع استفادة البشر من استهلاك المياه السطحية والمياه المخزنة في باطن الأرض فان التلوث يتسرب إلى كل منهما بسبب أنشطة الإنسان اليومية فعلى سبيل المثال ينتهي تصريف النفايات من مخلفات الاستعمالات المنزلية والحلوانية إلى المياه الجوفية.\r\n 3- وتقوم دورة الماء في الطبيعة -بإذن الله - بالمحافظة على الثبات النسبي لمخزون الماء العذب المتوافر في الكرة الأرضية حيث يحدث التبخر من سطوح المحيطات والبحيرات والانهار إلى الغلاف الجوي بما يعادل نصف مليون كم3 سنويا ومن التبخر تتشكل الغيوم التي تتحول بفعل البرودة والتكثيف إلى امطار تغذي مصار المياه ثم تتبخر من جديد وهكذا دواليك. \r\n4- ان استهلاك البشر المتزايد للمياه حفز الرأي العام الدولي لتتبع مؤشرات تناقص كميات المياه وتشير احداث الإحصاءات إلى ان استهلاك المياه في القرن العشرين تضاعف في الفترة 1900-1995م ست مرت أي ما يعادل ضعف معدل التزايد السكاني تقريبا وفي عام 2025 م يتوقع ان يواجه ثلثا البشر أزمات مياه خطيرة بسبب تزايد الطلب نتيجة كثر السكان يتوقع ان يبلغ عد سكان العلم حوالي 9 مليارات نسمة وتلوث مصادر المياه وازدهار الصناعة والزراعة مما يعني تفاقم التنافس على المياه مع تتابع مواسم الجفاف وارتفاع حرارة الأرض وسيرتب على ذلك ما يمكن ان نسميه الاجهاد المائي في مناطق عديدة من العالم وما دام من الامر كذلك فإن العالم قد يصبح مثقلا بالنزاعات المحلية والإقليمية والدولية على المياه وقد يصل الامر إلى وقوع حروب مائية \r\n5- وبالرغم من كل ذلك فما يزال كثير من الناس يعتبر المياه سلعة لا ينبغي إدخالها في مجال التسعير الاقتصادي وهذا الرأي خاطئ وسيأتي بنتائج عكسية لان امدادات المياه مكلفة ماليا لذا فمن المهم توفير امدادات المياه بشكل كاف دون تكليف الدول أعباء مالية إضافية وهنا يصبح التسعير الفعال احد الأساليب المهمة لضمان بقاء الامدادات مأمونة ونظيفة مما يؤدي إلى تطبيق مفاهيم إدارة موارد المياه على الأنهار والمستودعات الجوفية وهذا يستلزم التعاون المحلي والإقليمي والدولي لتيسير سبل التنمية المستديمة للموارد المائية في الدول النامية والصناعية . \r\n6- وفي العقود القادمة ستكون إدارة المياه قضية إنمائية سياسية معا ذلك ان التوقعات بشأن طلب المياه وتوافرها مستقبلا مشكوك في دقتها لاعتمادها بشكل أساس على افتراضات حول النمو السكاني والاقتصادي والاستثمار في امدادات مائية إضافية ونسب الطلب\r\n7 - وتتوقع معظم الدراسات ان يزداد الطلب على الماء في جميع القطاعات الاقتصادية وحسب الاتجاهات الراهنة سيتعرض ثلثا سكان العالم عام ٢١٢9م لصعوبات متفاوتة في إدارة المياه وسيلاقي نصف سكان العالم مشكلات في معالجتها بسبب الموارد المائية الشحيحة مما ينذر بالخطر ويدعو وهذا يتطلب تكاثف المجتمع الدولي للتفكير في البدائل المناسبة والاستعداد لهذا الامر قبل وقوعه كثير من الجهود الوطنية والدولية المشتركة لحل إشكالية نقص الماء الخطرة",
		"questions": [
			{
				"question": "عملية التقطير عبارة عن:",
				"answers": ["تخليص الماء من شوائب القطران", "التكثيف ثم التبخير", "تجميع الماء قطرة قطرة", "التبخير ثم التكثيف"],
				"true": "التبخير ثم التكثيف",
				"status": "difficult",
				"id": 1012
			},
			{
				"question": "من الفقرة (1) الضمير في عليها يعود على الأماكن التي:",
				"answers": ["تندر فيها المياه", "تفتقر إلى المياه", "تكثر فيها المياه", "تتواجد بها المياه"],
				"true": "تفتقر إلى المياه",
				"status": "incorrect",
				"id": 1013
			},
			{ "question": "معنى هبط في جملة هبط الجفاف؟", "answers": ["حل", "وجد", "ذهب", "أجاب"], "true": "حل", "status": "difficult", "id": 1014 },
			{
				"question": "معنى الضغط النفاذي؟",
				"answers": ["هو ضغط الماء عند التبخير", "الفرق بين الضغط الجوي والرطوبة", "ضغط الماء عند التكاثف", "الفرق بين الضغط المعاكس والاتزاني"],
				"true": "الفرق بين الضغط المعاكس والاتزاني",
				"status": "difficult",
				"id": 1015
			},
			{ "question": "معنى عز في جملة عز الماء؟", "answers": ["صار غزيرا", "يصعب الحصول عليه", "أصبح نادرا", "صار موجودا"], "true": "أصبح نادرا", "status": "incorrect", "id": 1016 },
			{
				"question": "علاقة الفقرة (٢) بالفقرة (3):",
				"answers": ["نتيجة", "طردية", "سببية // تكاملية", "عكسية"],
				"true": "سببية // تكاملية",
				"notes": "ملخص الفقرة 2 (أغلب الماء مالح), وفي بداية الفقرة 3 توجهوا لتحلية المياة المالح. مرات تجي تكاملية لانهم يكملون بعض, لكن دائما سببية أقوى من تكاملية",
				"status": "incorrect",
				"id": 1017
			},
			{
				"question": "الـ  الضغط الاسموزي  وهو الضغط العكسي ويعمل على",
				"answers": ["حبس ماء الصرف", "حبس الماء العذب", "حبس الماء العذب والمالح", "حبس ماء الري"],
				"true": "حبس الماء العذب",
				"status": "incorrect",
				"id": 1018
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["طرق تحلية المياه", "أنواع المياه العذبة", "المياه المالحة", "تاريخ المياه العذبة"],
				"true": "طرق تحلية المياه",
				"status": "difficult",
				"id": 1019
			},
			{
				"question": "من الفقرة 2 نسبة الماء العذب:",
				"answers": ["تعادل 3%", "أكثر من 3%", "أقل من 3%", "لا تعادل 3%"],
				"true": "أقل من 3%",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1788
			},
			{
				"question": "من الفقرة 4 كم عدد الطرق التي ذكرت لإعذاب المياه؟",
				"answers": ["3", "4", "5", "6"],
				"true": "5",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1789
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأوبئة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/268",
		"index": 189,
		"paragraph": "القطعة : 1-انتشرت العديد من الأوبئة في العصور الوسطى واثناء الحرب العالمية وراح ضحيتها ملايين البشر والوباء هو انتشار مفاجئ وسريع لمرض في رقعة جغرافية ما فوق معدلاته المعتادة في المنطقة المعينة من الأمثلة على الأوبئة وباء الموت الأسود خلال العصور الوسطى وفي العصر الحديث انتشار مرض سارس وانفلونزا الطيور \r\n2- فالمصل يعني ان الإنسان يأخذ الاجسام المضادة جاهزة حيث يتم تحضير الاجسام المضادة في المصنع وذلك بأخذ الميكروب نفسه وحقنه في ال نفسة فيكون في جسمه اجسام مضادة يتم اخذها من دم الحصان واجراء عمليات تنقية لها وتحضيرها معمليا واعطاؤه بعد ذلك في صورة حقن للإنسان اما اللقاح فان جسم الإنسان نفسه هو المصنع لتكوين الاجسام المضادة حيث يعطي الإنسان الميكروب فيروس او بكتريا اما في صورة ميته او ضعيفة جدا حينما يحقن الإنسان يبدأ الجسم في تكوين اجسام مضادة ويختلف تكوينه في الجسم حسب قدرة الجهاز المناعي لكل انسان \r\n3- ومن نتائج الحرب العالمية الثالثة اختراعات علمية وتقنية هامة غير ان توظيف تلك الاختراعات الجديدة تم بطرق متباينة منها ما هو سلبي مثل القنبلة الذرية ومنها ما هو إيجابي مثل كتطوير وسائل النقل والموصلات (الطائرة وجهاز الراديو والرادار) واختراع ما يخدم الإنسان كالعقاقير الطبية واللقاحات والمضادات الحيوية ومن أهمها البنسلين \r\n4- الحياة الراقية سبب في زيادة المواد الكيميائية وهذا يذكرنا بما فعلته الجراثيم منذ قرون بالنسبة للتلوث الكيميائي يعتبر التلوث الكيمائي من اخطر أنواع التلوث الناتجة عن الإنسان حيث انتشر التلوث الكيمائي في كل زاوية من زوايا الأرض وزادت وقوع الحوادث الكبيرة ذات صلة بالمواد الكيمائية السامة واصبح خطر الكيماويات يحاصرنا من كل حدب ومن كل صوب وبات يهدد حياتنا ويدمر بيئتنا حتى ارتبط وجود بهاجس ارتفاع نسبة الأمراض الخطيرة وفقدان الحياة وفي ظل هذا الوضع الخطير كان لابد من كبح جماح الفوضى التي تعم في مجال الكيماويات وعمل الدراسات ووضع الضوابط والمعايير والتوصيات بهدف حماية البيئة والمحافظة على صحة الإنسان \r\n5- يدخل استخدام الرصاص في كثير من الصناعات الحديثة بينما تستخدم شركات النفط ليدخل ضمن مكونات وقود السيارة والسبب في ذلك يعود غالبا إلى فوائده الربحية مع ان شركات النفط تدعي ان في ذلك مصلحة مركبات السير \r\n6- ان الرصاص والمعادن الأخرى يجب استخدامها بالطريقة الصحيحة ولن نستطيع حماية البيئة -محال- مالم ننظر إلى نسبته في الهواء والأرض من حين لآخر",
		"questions": [
			{
				"question": "يكون الرصاص صديقا للبيئة عند:",
				"answers": ["خلطه مع مواد أخرى", "جعله في مصانع خاصة", "عدم تركها تتلوث به والحد من انتشاره", "جعله في مصانع عامة"],
				"true": "عدم تركها تتلوث به والحد من انتشاره",
				"status": "difficult",
				"id": 1020
			},
			{
				"question": "أكثر المناطق التي ينتشر فيها التلوث:",
				"answers": ["الأقل تطورا في مجال الطب", "المتطورة الصناعية", "الأكثر سكانا", "الداخلية جغرافيا"],
				"true": "المتطورة الصناعية",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1021
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["أخطار التلوث الكيميائي والمعدني", "المصل واللقاح", "الحياة العصرية والتلوث", "الحياة العصرية والتلوث الإنساني"],
				"true": "أخطار التلوث الكيميائي والمعدني",
				"status": "difficult",
				"id": 1022
			},
			{
				"question": "خطر الرصاص على الإنسان يكون في:",
				"answers": ["لسرعة انتشاره", "صعوبة علاجه والتخلص منه", "تأثيره على الجهاز العصبي", "جميع ما سبق"],
				"true": "صعوبة علاجه والتخلص منه",
				"status": "incorrect",
				"id": 1023
			},
			{
				"question": "كيف تتجنب خطورة الرصاص؟",
				"answers": ["بوضعه في الوقود", "الرصاص غير مضر", "الحد من انتشاره", "استخدامه والتعامل معه بحرص"],
				"true": "استخدامه والتعامل معه بحرص",
				"status": "difficult",
				"id": 1024
			},
			{ "question": "أي الفقرات تناولت الحرب العالمية من ناحتين جيد وسيء؟", "answers": ["الرابعة", "الثانية", "الثالثة", "الأولى"], "true": "الثالثة", "status": "incorrect", "id": 1025 },
			{
				"question": "ذكر في الفقرة الخامسة (كانت أكثر المخاوف وهو ما شكل خطرين) الخطرين هما:",
				"answers": ["الكيميائيات والأوبئة", "الرصاص والبيئة", "الجراثيم والمواد الكيميائية", "الانتشار والقلق"],
				"true": "الجراثيم والمواد الكيميائية",
				"status": "incorrect",
				"id": 1026
			},
			{
				"question": "الفرق بين المصل والعقار في الفقرة (٢):",
				"answers": ["المصل والعقار قبل الإصابة", "العقار قبل الإصابة والمصل بعد الإصابة", "العقار للتحصن من المرض والمصل لعلاج المرض", "المصل للتحصن من المرض والعقار لعلاج المرض"],
				"true": "المصل للتحصن من المرض والعقار لعلاج المرض",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1027
			},
			{
				"question": "الفكرة الرئيسية في الفقرة (١):",
				"answers": ["تم القضاء على بعض الأمراض", "أثر التلوث على البيئة", "إيجابيات التقدم العلمي", "سلبيات التقدم العلمي"],
				"true": "سلبيات التقدم العلمي",
				"status": "incorrect",
				"id": 1028
			},
			{
				"question": "تستخدم شركات الوقود الرصاص في البنزين:",
				"answers": ["لتنقية الوقود", "لتحسين كفاءته", "الكيميائيات والقلق", "لأغراض مادية لا أكثر"],
				"true": "لأغراض مادية لا أكثر",
				"status": "difficult",
				"id": 1029
			},
			{
				"question": "ما الذي أدى إلى انتشار التلوث الكيميائي؟",
				"answers": ["التقدم التكنولوجي", "اهمال الإنسان لنظافته الشخصية", "الغفلة عن تلوث البيئة", "الكيماويات"],
				"true": "الغفلة عن تلوث البيئة",
				"status": "difficult",
				"id": 1030
			},
			{
				"question": "بدأت الفقرة (٤) بعرض:",
				"answers": ["اشكال انتشار التلوث", "نتائج انتشار التلوث", "التلوث الكيميائي", "أسباب انتشار التلوث الكيميائي"],
				"true": "اشكال انتشار التلوث",
				"status": "incorrect",
				"id": 1031
			},
			{
				"question": "أكثر المناطق التي ينتشر فيها التلوث :",
				"answers": ["المتطورة الصناعية (الكبرى)", "الأكثر سكانا", "الأقل تطورًا في مجال الطب", "الداخلية جغرافيا"],
				"true": "المتطورة الصناعية (الكبرى)",
				"status": "missing",
				"id": 1032
			},
			{ "question": "يفهم من الفقرة ) ١ ( أن الأوبئة :", "answers": ["تتباين على مر العصور", "-", "-", "-"], "true": "تتباين على مر العصور", "status": "missing", "id": 1033 },
			{
				"question": "الغرض من الفقرة الخامسة",
				"answers": ["يتم التعامل مع المعادن حسب مصادرها", "أخذ الحيطة عند التعامل مع المعادن", "?", "?"],
				"true": "أخذ الحيطة عند التعامل مع المعادن",
				"status": "missing",
				"id": 1034
			},
			{
				"question": "تدل الفقرة (1) على؟",
				"answers": ["عدم اهتمام الناس بنظافتهم الشخصية", "غفلة الناس عن التلوث الكيميائي", "-", "-"],
				"true": "غفلة الناس عن التلوث الكيميائي",
				"status": "missing",
				"id": 1035
			},
			{
				"question": "يضاف الرصاص إلى وقود السيارات؟",
				"answers": ["لزيادة المكاسب المادية", "لتنقية الوقود", "لتحسين كفاءته", "الكيميائيات والقلق"],
				"true": "لزيادة المكاسب المادية",
				"status": "missing",
				"id": 1036
			},
			{
				"question": "معنى الأوبئة؟",
				"answers": ["الأمراض التي تنتشر بسرعة وتسبب العدوى", "الأمراض التي ليس لها علاج", "-", "-"],
				"true": "الأمراض التي تنتشر بسرعة وتسبب العدوى",
				"status": "missing",
				"id": 1037
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (3) أنه بعد الحرب العالمية الثانية؟",
				"answers": ["حدثت نقلة نوعية في التقدم الطبي", "-", "-", "-"],
				"true": "حدثت نقلة نوعية في التقدم الطبي",
				"status": "missing",
				"id": 1038
			},
			{
				"question": "ما هي الجملة التي تربط بين السبب والمسبب؟",
				"answers": ["ان جسم الإنسان تتراكم فيه الكثير من المواد الكيميائية مما يجعله أكثر عرضة للأمراض", "-", "-", "-"],
				"true": "ان جسم الإنسان تتراكم فيه الكثير من المواد الكيميائية مما يجعله أكثر عرضة للأمراض",
				"status": "missing",
				"id": 1039
			},
			{ "question": "الاستخدام الجيد للرصاص (فيما معناه)", "answers": ["يكون بحسب مصدره", "-", "-", "-"], "true": "يكون بحسب مصدره", "status": "missing && unsure", "id": 1040 },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["اخطار استخدام المعادن والأوبئة", "الحياة العصرية والتلوث الكيميائي", "-", "-"],
				"true": "اخطار استخدام المعادن والأوبئة",
				"status": "missing",
				"id": 1041
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البطالة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/329",
		"index": 190,
		"paragraph": "القطعة : 1- ألمانيا الغربية هو الاسم غير الرسمي لجمهورية ألمانيا الاتحادية في الفترة بين 1949 و1990، قبل إعادة توحيد ألمانيا. كانت الجمهورية الاتحادية لا تشمل جمهورية ألمانيا الديمقراطية (ألمانيا الشرقية). في 3 أكتوبر 1990 توحدت جمهورية ألمانيا الاتحادية وجمهورية ألمانيا الديمقراطية، وسميت ألمانيا. كانت مدينة بون عاصمة ألمانيا الغربية. \r\n2- وأخذت كل من الألمانيتين تزعم بأحقيتها في أن تكون الخليفة الشرعي لدولة ألمانيا السابقة في 1945، لكن ألمانيا الشرقية غيرت موقفها فيما بعد وأصبحت تقول بأن تلك الدولة لم يعد لها وجود بعد عام 1945، وأن كلا من ألمانيا الغربية وألمانيا الشرقية هما دولتان حديثتا",
		"questions": [
			{
				"question": "نستنتج أن المانيا الغربية:",
				"answers": ["شمال المانيا الشرقية", "هي ألمانيا الاتحادية", "دولة مستقلة", "جزء من المانيا الاتحادية"],
				"true": "جزء من المانيا الاتحادية",
				"status": "difficult",
				"id": 1042
			},
			{ "question": "يتضح من الفقرة ان البطالة في عام 1994 كانت:", "answers": ["5%", "3%", "4%", "7%"], "true": "4%", "status": "difficult", "id": 1043 },
			{
				"question": "يفهم انه إذا زادت فرص العمل في الخارج:",
				"answers": [
					"كان لها آثار إيجابية على العمالة المحلية",
					"كان لها آثار إيجابية على العملة المحلية",
					"كان لها آثار سلبية على العمالة المحلية",
					"كان لها آثار إيجابية على العمالة الأجنبية"
				],
				"true": "كان لها آثار سلبية على العمالة المحلية",
				"status": "difficult",
				"id": 1044
			},
			{
				"question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1):",
				"answers": ["تعليل", "توسيع لها // توسيع لمضمونها // توسيع ما تدل عليه", "نتيجة", "سببية"],
				"true": "توسيع لها // توسيع لمضمونها // توسيع ما تدل عليه",
				"notes": "إضافة -> علاقة الثانية بالأولى - الزيت الخام, التنمية والنمو. توسيع -> علاقة الثانية بالأولى - البطالة",
				"status": "difficult",
				"id": 1045
			},
			{ "question": "ستشبه الصناعة الزراعة في:", "answers": ["كثرة الوظائف", "قلة الوظائف", "ليس مما سبق", "زيادة العوائد"], "true": "قلة الوظائف", "status": "difficult", "id": 1046 },
			{
				"question": "مرتب الفرد الألماني:",
				"answers": ["في ازدياد منذ 5 سنوات", "في انحدار منذ 5 سنوات", "في انخفاض بعد 5 سنوات", "في ارتفاع بعد 5 سنوات"],
				"true": "في انحدار منذ 5 سنوات",
				"status": "difficult",
				"id": 1047
			},
			{ "question": "كم عدد الفرص التي تم الغاؤها في الصناعة؟", "answers": ["1500000", "1000005", "100050", "1005000"], "true": "1500000 (مليون ونصف)", "status": "difficult", "id": 1048 },
			{
				"question": "يتنبأ الخبراء في المستقبل بأن:",
				"answers": ["الزراعة ستشبه الصناعة في قلة الوظائف", "الزراعة والصناعة متماثلان", "الزراعة ستشبه الصناعة في قلة الأجور", "الصناعة ستشبه الزراعة من حيث قلة الوظائف"],
				"true": "الصناعة ستشبه الزراعة من حيث قلة الوظائف",
				"status": "difficult",
				"id": 1049
			},
			{ "question": "يتضح ان البطالة في المانيا:", "answers": ["في تناقص مستمر", "في ازدياد مستمر", "في تناقص حاد", "متذبذبة"], "true": "في ازدياد مستمر", "status": "difficult", "id": 1050 },
			{ "question": "يفهم من الفقرة (٢) ان البطالة كانت بنسبة 8٪ في:", "answers": ["1998", "1995", "1909", "1997"], "true": "1997", "status": "difficult", "id": 1051 },
			{ "question": "لاحظ من الفقرة الثانية ان البطالة في:", "answers": ["تزايد حاد", "زيادة مستمرة", "تناقص حاد", "تناقص مجهول"], "true": "زيادة مستمرة", "status": "difficult", "id": 1052 },
			{ "question": "يفهم أن البطالة سببها:", "answers": ["السياسة", "الظروف الاجتماعية", "العولمة", "الاقتصاد"], "true": "العولمة", "status": "difficult", "id": 1053 },
			{ "question": "سنة 1997 وصلت البطالة 8 ٪وهو ضعف ما كانت عليه قبل:", "answers": ["7 سنوات", "5 سنوات", "4 سنوات", "3 سنوات"], "true": "3 سنوات", "status": "difficult", "id": 1054 },
			{ "question": "يفهم ان للبطالة:", "answers": ["سببان", "سبب واحد", "3 أسباب", "5 أسباب"], "true": "سبب واحد", "status": "incorrect", "id": 1055 },
			{
				"question": "أي مما يلي صحيح؟",
				"answers": ["بلغت نسبة البطالة 3% سنة 1994", "بلغت نسبة البطالة ٤ ٪ سنة 1995", "بلغت نسبة البطالة 5% سنة 1495", "بلغت نسبة البطالة ٤ ٪ في سنة 1994"],
				"true": "بلغت نسبة البطالة ٤ ٪ في سنة 1994",
				"status": "difficult",
				"id": 1056
			},
			{
				"question": "أفضل عنوان لعموم النص:",
				"answers": ["أخطاء البطالة في أوروبا", "الآثار الاقتصادية للبطالة في المانيا والنمسا", "البطالة في بعض الدول الغربية", "الآثار الاجتماعية للبطالة في المانيا والنمسا"],
				"true": "البطالة في بعض الدول الغربية",
				"status": "difficult",
				"id": 1057
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الانفلونزا",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/328",
		"index": 191,
		"paragraph": "القطعة : 1- الانفلونزا مرض معدي تسببه مجموعة من الفيروسات تصيب الثدييات والطيور وعادة ما تسبب أمراض الجهاز التنفسي وخاصة التهاب رئوي وقد يكون بالشدة التي تفضي للموت. كما تسبب هذه الفيروسات أعراض أخرى كالسعال وآلام في العضلات والارهاق وصداع واحتقان البلعوم. ويصاب واحد من بين كل عشرة من البالغين، وطفل لكل ثلاثة أطفال.\r\n2- ينتقل فيروس الإنفلونزا بالهواء، عن طريق السعال والعطس، وبإمكان الفيروس دخول الجسم البشري عن طريق الأغشية المخاطية للأنف والفم أو العين أيضا، كما من الممكن أن ينتقل عن طريق فضلات الطيور المصابة، والفيروس شديد العدوى وسريع الانتشار ومن الممكن قتل الفيروس عن طريق المنظفات أو التعرض لضوء الشمس، فلهذا ينصح بغسل اليدين دوريا للحد من انتشار العدوى \r\n3- ويسبب فيروس الإنفلونزا عدوى موسمية تؤدي إلى موت آلاف كبار السن والأطفال كل عام، كما ينتشر الفيروس على شكل وباء عالمي يحدث بشكل غير متوقع كل 10 - 40 سنة متسببا في موت الملايين بالعالم. وقد تسبب وباء 1918 في موت 20 - 100 مليون شخص بالعالم. وتوجد مخاوف من انتشار وبائي عالمي جديد بسبب إنفلونزا الدجاج أو الطيور وإنفلونزا الخنازير.\r\n4- ويمكن الاحتراز من المرض بعدة طرق منها: تجديد هواء الغرفة والاعتناء بالنظافة الشخصية وعدم التعرض للهواء البارد والتخلص من النفايات وتناول الأدوية المناسبة مما يجعل الدول الغنية قادرة على توفير اللقاح لمواطنيها لأن تكلفته عالية.",
		"questions": [
			{
				"question": "نسبة البالغين المصابين إلى الأطفال المصابين:",
				"answers": ["2 : 6", "3 : 4", "7 : 9", "5 : 6"],
				"true": "2 : 6",
				"notes": "أقصى عدد للبالغين 10 من 100, وللأطفال 30 من 100. 30 : 10 = 3 : 1 = 6 : 2",
				"status": "difficult",
				"id": 1060
			},
			{
				"question": "الدول التي لا تستطيع تغيير اللقاح باستمرار:",
				"answers": ["الدول الغنية", "الدول الفقيرة", "الدول الأوروبية", "الدول المتقدمة"],
				"true": "الدول الفقيرة",
				"status": "difficult",
				"id": 1061
			},
			{
				"question": "مخالطة المصابين تؤدي إلي:",
				"answers": ["إنتشار المرض", "انتعاش الفيروس", "انحسار الفيروس", "انتقال الفيروس // انتشار الفيروس"],
				"true": "انتقال الفيروس // انتشار الفيروس",
				"status": "incorrect",
				"id": 1062
			},
			{
				"question": "ما علاقة الفقرة (2) بالنسبة للفقرة (1):",
				"answers": ["تبرير واستنتاج", "تعميم النتائج", "تأكيد(تأكيد لها)) تأكيد لما ورد فيها)تأكيد لحقائقها", "شارحة لمضمونها"],
				"true": "تأكيد(تأكيد لها)) تأكيد لما ورد فيها)تأكيد لحقائقها",
				"status": "incorrect",
				"id": 1063
			},
			{
				"question": "الفقرة الثانية تتحدث عن:",
				"answers": ["طرق الوقاية", "طرق انتقال العدوى", "الحيوانات المصابة", "مقومات الدواء"],
				"true": "طرق انتقال العدوى",
				"status": "difficult",
				"id": 1064
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["اضرار الانفلونزا", "الأنفلونزا وانتشارها وطرق الوقاية منها", "الانفلونزا", "اعراض الأنفلونزا"],
				"true": "الأنفلونزا وانتشارها وطرق الوقاية منها",
				"status": "difficult",
				"id": 1065
			},
			{ "question": "نسبة البالغين المصابين:", "answers": ["70%", "30%", "20%", "10%"], "true": "10%", "status": "difficult", "id": 1066 },
			{ "question": "أنسب عنوان للفقرة (4):", "answers": ["الفيروس", "أهمية الوقاية", "تعريف الأنفلونزا", "أهمية التهوية الجيدة"], "true": "أهمية الوقاية", "status": "incorrect", "id": 1067 },
			{
				"question": "متى بدأ انتشار الأنفلونزا؟",
				"answers": ["القرن الثامن عشر", "القرن التاسع عشر", "القرن السابع عشر", "القرن العشرين"],
				"true": "القرن العشرين",
				"status": "difficult",
				"id": 1068
			},
			{
				"question": "أي مما يلي ليس من طرق الوقاية التي ذكرت في القطعة؟",
				"answers": ["النظافة", "التهوية الجيدة", "عزل الأطفال", "القاء المخلفات"],
				"true": "عزل الأطفال",
				"status": "difficult",
				"id": 1069
			},
			{ "question": "تقلب الجو يؤدي إلى:", "answers": ["الشفاء", "زيادة المناعة", "نقص المناعة", "الإصابة بالأنفلونزا"], "true": "الإصابة بالأنفلونزا", "status": "difficult", "id": 1070 },
			{ "question": "يصعب تغيير اللقاح في ...", "answers": ["الدول الفقيرة", "-", "-", "-"], "true": "الدول الفقيرة", "status": "missing", "id": 1071 },
			{
				"question": "تقلب الجو مع مخالطة المصابين يؤدي إلى :",
				"answers": ["إحتضان الفيروس", " إنتعاش الفيروس", "إنتشار الفيروس", "?"],
				"true": "إنتشار الفيروس",
				"status": "missing",
				"id": 1072
			},
			{
				"question": "الفقرة 5 تتحدث عن............ ( أحيانا تكون الفقرة 4 أو 3 في الاختبار ).",
				"answers": ["التوعية بأهمية الوقاية", "اهمية التهوية الجيدة", "طرق نقل العدوي", "نسبة المصابين بالفيروس"],
				"true": "التوعية بأهمية الوقاية",
				"status": "missing",
				"id": 2202
			},
			{
				"question": "أي مما يلي لم يذكر في الفقرة (5) أنه من طرق الوقاية ...............( أي مما يلي لم يذكر في الفقرة (3) أنه من طرق الوقاية:",
				"answers": ["النظافة", "انفاء المخلفات", "التهوية الجيدة", "عزل الأطفال"],
				"true": "عزل الأطفال",
				"status": "missing",
				"id": 2203
			},
			{
				"question": "يعتمد تغيير الجرعات للقاح وفقا لما ورد بالفقرة (4) على.............(",
				"answers": ["تغير شكل المصل", "ثبات شكل الفيروس", "تنافس شركات الدواء", "التغيير المستمر للفيروس(تغير الفيروس)"],
				"true": "التغيير المستمر للفيروس(تغير الفيروس)",
				"status": "missing",
				"id": 2204
			},
			{
				"question": "في الفقرة (1) مليون ونصف نسمة يُقصد بهأ)..........//كم عدد المصابين ؟",
				"answers": ["100500", "15000", "1500,000", "100,0005"],
				"true": "1500,000",
				"status": "missing",
				"id": 2205
			},
			{ "question": "انتقال (انتشر )فيروس الأنفلونزا ظهر في القرن ...........", "answers": ["20", "17", "19", "21"], "true": "20", "status": "missing", "id": 2206 },
			{
				"question": "الفقرة (5) تتحدث عن ........// أحياناً تكون الفقرة (4)........) االفقرة 3 تتحدث عن):",
				"answers": ["طرق نقل العدوي", "اهمية التهوية الجيدة", "نسبة المصابين بالفيروس", "طرق الوقاية (أهمية الوقاية //التوعية بأهمية الوقاية)"],
				"true": "طرق الوقاية (أهمية الوقاية //التوعية بأهمية الوقاية)",
				"status": "missing",
				"id": 2207
			},
			{ "question": "في الفقرة (1) القرن العشرين يُقصد به............", "answers": ["1800 -1900", "1900-1999", "1900 -2000", "1901-2001"], "true": "1900-1999", "status": "missing", "id": 2208 },
			{
				"question": "في عام 1933 في الفقرة (3) يُقصد به ...............",
				"answers": ["الربع الأول من القرن العشرين", "النصف الأول من القرن العشرين", "الربع الثاني من القرن التاسع عشر", "النصف الأول من القرن التاسع عشر"],
				"true": "النصف الأول من القرن العشرين",
				"status": "missing",
				"id": 2209
			},
			{
				"question": "مقدار الانخفاض في الإصابة بالأنفلونزا حسب ما ذُكر بالفقرة (3) كان .............",
				"answers": ["منذ عقد كامل", "منذ خمس سنوات", "منذ ربع عقد", "منذ قرابة ربع قرن"],
				"true": "منذ خمس سنوات",
				"status": "missing",
				"id": 2210
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الغلام الفصيح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/238",
		"index": 192,
		"paragraph": "القطعة : حكي أن البادية قحطت في أيام هشام بن عبد الملك فقدمت عليه العرب فهابوا أن يكلموه وكان فيهم درواس بن حبيب وهو ابن ست عشرة سنة فوقعت عليه عين هشام فقال لحاجبه: ما شاء أحد أن يدخل على إلا دخل حتى الصبيان! \r\nفوثب درواس حتى وقف بين يديه مطرقا فقال: يا أمير المؤمنين إن للكلام نشرا وطيا، وإنه لا يعرف ما في طيه إلا بنشره فإن أذن لي أمير المؤمنين، فقال هشام: انشره لله درك فقال: إنه اصابتنا سنون ثلاث، سنة اذابت الشحم، وسنة أكلت اللحم، وسنة دقت العظم، وفي أيديكم فضول مال فإن كانت لله ففرقوها على عباده، وإن كانت لهم فعلام تحبسونها عنهم؟! وإن كانت لكم فتصدقوا بها عليهم فإن الله يجزي المتصدقين.\r\nفقال هشام: ما ترك الغلام لنا في واحدة من الثالث عذرا. فأمر للبوادي بمائة دينار وله بمائة درهم ثم قال له: ألك حاجة؟ \r\nقال: مالي حاجة في خاصة نفسي دون عامة المسلمين فخرج من عنده وهو من أجل القوم.",
		"questions": [
			{
				"question": "قول هشام للغلام انشره لله درك تفيد:",
				"answers": ["الاستنقاص", "استصغاره", "تفيد التعجب والمدح", "الدعاء عليه"],
				"true": "تفيد التعجب والمدح",
				"status": "incorrect",
				"id": 1073
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين نشراً وطياً؟", "answers": ["تضاد", "تشبيه", "تماثل", "ترادف"], "true": "تضاد", "status": "incorrect", "id": 1074 },
			{ "question": "ما معنى أجل القوم؟", "answers": ["أكثرهم مالا", "أعظمهم شأنا", "أكبره سنا", "أرفعهم نسبا"], "true": "أعظمهم شأنا", "status": "difficult", "id": 1075 },
			{ "question": "ما معنى طياً؟", "answers": ["واردا", "عقيما", "علنا", "خفيا"], "true": "خفيا", "status": "incorrect", "id": 1076 },
			{
				"question": "قول هشام لحاجبيه ما شاء أحد أن يدخل على إلا دخل حتى الصبيان:",
				"answers": ["الثناء", "الوعيد", "المديح", "الاستنكار"],
				"true": "الاستنكار",
				"status": "incorrect",
				"id": 1077
			},
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["الغلام الفصيح", "الملك والحاجب", "سنوات الجدب", "الملك والرعية"], "true": "الغلام الفصيح", "status": "difficult", "id": 1078 },
			{ "question": "ما معنى فضول مال؟", "answers": ["وفرة من المال", "نقص وقلة المال", "مال زكاة مخصص", "مال صدقة باق"], "true": "وفرة من المال", "status": "difficult", "id": 1079 },
			{ "question": "يعتبر ما ورد بالنص من:", "answers": ["القصص الخيالية", "الأساطير", "نوادر الأخبار", "أسرار الملوك"], "true": "نوادر الأخبار", "status": "incorrect", "id": 1080 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفوليك",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/323",
		"index": 193,
		"paragraph": "القطعة : 1- لقد أثبتت الدراسات والبحوث العلمية علاقة نقص حمض الفوليك في حدوث الإصابة بالتشوهات الخلقية للجنين وخاصة الصلب المشقوق، وعيوب الأنبوبة العصبية، كما العيوب الخلقية الأخرى؛ مثل: الشفة الأرنبية، وشق الحنك، تشوهات القلب والكلى، وحدوث متلازمة داون.\r\n 2- ولأهمية حمض الفوليك في منع العديد من الإعاقات ومنع الكثير من الأمراض؛ قامت العديد من الدول الأوروبية وأمريكا وغيرها باستنفار عام لمحاولة توعية شعوبها على طرق تفادي هذا المرض من خلال حملات التوعية بأهمية حمض الفوليك، كما قامت بإضافة حمض الفوليك للعديد من الأغذية وخاصة الدقيق ومنتجاته.\r\n 3- والجرعة الدوائية لحمض الفوليك قرص واحد يوميًا يحتوي على 400 ميكرو جرام من حمض الفوليك ، أن على الحامل تناول حمض الفوليك من قبل حملها إلى الاسبوع العاشر من الحمل \r\n 4- الصلب المشقوق (الظهر المشقوق) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى السنوات الأخيرة، وهي مرض خَلقِي، وهي من العيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف مولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف مليون تقريبًا، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت الدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70 % باستخدام أقراص حمض الفوليك قبل الحمل.\r\n 5- حمض الفوليك قصة نجاح لتجنب الإعاقة: تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات؛ فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل أنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة ذات نسبة عالية، تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب. هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة المُرة الإجابة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه؟! و لكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه ، و لنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك ، فقد تم القضاء على شلل الأطفال و الذي كان سببًا رئيسياً للإعاقة الحركية ، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة الماضية ، كما استطعنا السيطرة على العمى و العوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية بالتطعيم كذلك ، كما تمكنا من السيطرة على العديد من الأمراض و الإعاقات من خلال برامج التطعيم الأساسية ، و لكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث الإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال و غيرها .\r\n 6- قصة نجاح للسيطرة على الإعاقة: القليل من الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي الستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات المسمى حمض الفوليك",
		"questions": [
			{
				"question": "العبارة  استطعنا التغلب على العديد من الأمراض  يدل على؟",
				"answers": ["ضرورة التعليم", "المرض خطير", "التقدم المرهون بالعلم", "أهمية القضاء على الأمراض"],
				"true": "التقدم المرهون بالعلم",
				"status": "difficult",
				"id": 1081
			},
			{
				"question": "الكمية التي يجب تناولها من حمض الفوليك على الحامل:",
				"answers": ["تساوي نصف ملغم", "تساوي ملغم", "تقارب نصف ملغم", "تزيد عن ملغم"],
				"true": "تقارب نصف ملغم",
				"status": "difficult",
				"id": 1082
			},
			{ "question": "عدد المصابين بالصلب المشقوق من بين 500000 مولود يساوي:", "answers": ["50", "500", "100", "5000"], "true": "500", "status": "difficult", "id": 1083 },
			{ "question": "يجب تناول حمض الفوليك بشكل:", "answers": ["شهري", "مستمر", "أسبوعي", "متفاوت"], "true": "مستمر", "status": "difficult", "id": 1084 },
			{ "question": "عدد ايام الدواء مع الحمل:", "answers": ["80 يوم", "30 يوم", "20 يوم", "70 يوم"], "true": "70 يوم", "status": "difficult", "id": 1085 },
			{
				"question": "البحث التطبيقي اختار عينة من بين:",
				"answers": ["المراهقين", "الحوامل", "الأطفال حديثي الوالدة", "النساء البالغات"],
				"true": "الأطفال حديثي الوالدة",
				"notes": "يقاس المرض من الطفل المولود بين الحوامل الذي استخدموا الفوليك والذي لم يتخدموا الفوليك",
				"status": "difficult && incorrect",
				"id": 1086
			},
			{ "question": "انتهى شلل الأطفال منذ:", "answers": ["عقدين", "قرنين", "عقد", "قرن"], "true": "عقد", "status": "difficult", "id": 1087 },
			{
				"question": "حمض الفوليك يؤدي إلى:",
				"answers": ["رفع اللياقة الصحية", "القضاء على الإعاقة", "تلافي المرض", "توفير المال والجهد"],
				"true": "تلافي المرض",
				"status": "incorrect",
				"id": 1088
			},
			{ "question": "ان الصلب المشقوق مرض:", "answers": ["غير خطير", "خلقي", "جلدي", "نادر"], "true": "خلقي", "status": "difficult", "id": 1089 },
			{ "question": "نسبة المواليد الذين يصابون بالإعاقة:", "answers": ["50%", "30%", "33%", "3%"], "true": "3%", "status": "difficult", "id": 1090 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المكتبات",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/348",
		"index": 194,
		"paragraph": "القطعة : 1- كانت المكتبات قديما تعتمد على الفهارس التقليدية في البحث، وللوصول إلى المطلوب كانت البطاقات بداخل الفهارس تستخدم عادة اسم المؤلف أو عنوان الكتاب أو الموضوع وفي سبعينيات القرن الماضي بدأت اغلب المكتبات في التحول من الطرق التقليدية إلى الحواسيب في تقديم الوظائف المكتبية التقليدية المرتبطة بالمكتبات قديما وحديثا بطرق حديثه ومن أشهرها: التصنيف والإعارة والمحتوى الداخلي والطباعة \r\n2- تم تغيير الفهارس التقليدية التي استمرت في تقديم الوظائف المكتبية لحوالي عشرة عقود حيث حولت مكتبة الكونجرس نظامها من التقليدي إلى الى الفهارس الالية (أجهزة البحث الآلي) في عام 1976م، ثم تبعتها المكتبة البريطانية في لندن عام 1981م، إن هذا التحول سهل على رواد المكتبات الوصول إلى مصادر المعلومات دون الحاجة إلى مساعدة الموظفين في المكتبة.\r\n3- وتتعدد أنواع المكتبات إلا أنها وباستثناء المكتبات الأكاديمية يقبل عليها الرواد من كل صوب، ولا تخلو مكتبة الآن من الفهرس الآلي الذي يوصل الباحث إلى مصادر المعلومات مباشرة دون تكلف مؤونة البحث التقليدي في الفهرس التقليدي.",
		"notes": "عدد وظائف المكتبة التي كانت تقوم بها > في شي هنا مدري وش, اتوقع إذا كان قديمًا وحديثًا يكون بناءًا على عدد الوظائف حديثًا إذا ذكرت في النص --- من عموم  النص نفهم أنه يطلق على اجهزة البحث الآلي المستدخمة في المكتبات مصطلج -> إذا ذكر فهارس مع حواسيب, خذ فهارس, إذا لا, خذ حواسيب ",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (2) أن زوار المكتبة تعني:",
				"answers": ["الأساتذة", "المثقفين والمتعلمين // المثقفين والقراء // المتعلمين والباحثين // الباحثين والمثقفين", "الطلاب", "العامة"],
				"true": "المثقفين والمتعلمين // المثقفين والقراء // المتعلمين والباحثين // الباحثين والمثقفين",
				"notes": "في نص القراءة: عموم القراء",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1091
			},
			{ "question": "تستطيع البطاقات أن توصل الباحث إلى الكتب بطرق عددها؟", "answers": ["3", "1", "2", "4"], "true": "3", "status": "difficult", "id": 1092 },
			{
				"question": "ما معنى مصادر المعلومات؟",
				"answers": ["كل ما تقتضيه المكتبة // كل ما تتضمن المكتبة // كل ما تتضمنه المكتبه", "مواقع على الإنترنت", "الإحصاءات الواردة في الدراسات", "معلومات الكتب الموجودة في الفهرس"],
				"true": "كل ما تقتضيه المكتبة // كل ما تتضمن المكتبة // كل ما تتضمنه المكتبه",
				"status": "difficult",
				"id": 1093
			},
			{
				"question": "من عموم النص نفهم انه يطلق على أجهزة البحث الآلي المستخدمة في المكتبات مصطلح:",
				"answers": ["حواسيب", "فهارس", "آليات", "تقنيات"],
				"true": "فهارس",
				"status": "difficult",
				"id": 1094
			},
			{
				"question": "من عموم النص نفهم انه يطلق على أجهزة البحث الآلي المستخدمة في المكتبات مصطلح:",
				"answers": ["حواسيب", "برامج", "آليات", "تقنيات"],
				"true": "حواسيب",
				"notes": "إذا أتى مع فهارس, خذ فهارس أقوى منه",
				"status": "difficult",
				"id": 1095
			},
			{
				"question": "وفقا للفقرة (2) استعمال البطاقات استمر:",
				"answers": ["1890 - 1970", "1870 - 1970", "1890 - 1950", "1820 - 1960"],
				"true": "1870 - 1970",
				"notes": "قد يأتي 1970 - 1980 أو 1980 - 1970 خطأ من قياس, لكن هو الصح دون وجود 1970 - 1870",
				"status": "difficult",
				"id": 1096
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين مصطلح الفهرسة المباشرة ومصطلح الفهرسة الآلية؟", "answers": ["تفريغ", "تكامل", "ترادف", "تسابق"], "true": "ترادف", "status": "incorrect", "id": 1097 },
			{
				"question": "سبعينيات القرن العشرين الميلادي في الفقرة تعني:",
				"answers": ["1970 - 1979", "1980 -1989", "1975-1980", "1979-1981"],
				"true": "1970 - 1979",
				"status": "difficult",
				"id": 1098
			},
			{
				"question": "تشير الفقرة (1) إلى تقنية الحواسيب تقدم بيانات:",
				"answers": ["جديدة بطريقة مطورة", "تقليدية بطريقة مطورة", "متوازية", "محورة"],
				"true": "تقليدية بطريقة مطورة",
				"status": "difficult",
				"id": 1099
			},
			{ "question": "وفقا للفقرة (2) معنى التحول هو:", "answers": ["المزاوجة", "التطور", "المواصلة", "التقدم"], "true": "التطور", "status": "difficult", "id": 1100 },
			{
				"question": "ما عدد وظائف المكتبة التي كانت تقوم بها المكتبات قديما (قديمًا وحديثًأ)؟",
				"answers": ["5 وظائف", "6 وظائف", "4 وظائف", "3 وظائف"],
				"true": "4 وظائف",
				"status": "difficult",
				"id": 1101
			},
			{ "question": "من الفقرة ) ٦( أن بين مصطلح البحث المباشر ومصطلح البحث الآلي علاقة", "answers": ["تكرار معنى", "-", "-", "-"], "true": "تكرار معنى", "status": "missing", "id": 1102 },
			{ "question": "وفقا للفقرة ) - ( عدد وظائف المكتبة التي كانت تقوم بها المكتبات قديما وحديثًا", "answers": ["4", "3", "2", "1"], "true": "4", "status": "missing", "id": 1103 },
			{ "question": "وفقا للفقرة ) ١ ( عدد الخدمات التي قدمتها التقنية الحديثة للمكتبات", "answers": ["4", "3", "2", "1"], "true": "4", "status": "missing", "id": 1104 },
			{ "question": "تستطيع  الفهارس  أن توصل الباحث إلى الكتب بطرق عددها :", "answers": ["3", "4", "2", "1"], "true": "3", "status": "missing", "id": 1105 },
			{ "question": "البيليوغرافيا يعتبر ترتيب للكتب :", "answers": ["مكاني", "سهل", " تعليمي", "حرفي"], "true": "حرفي", "status": "missing", "id": 1106 },
			{ "question": "معنى كلمة النكوص", "answers": ["الرجوع/العودة", "-", "-", "-"], "true": "الرجوع/العودة", "status": "missing", "id": 1107 },
			{ "question": "علاقة الفقرة 2 بالفقرة 1", "answers": ["تفصيل", "تقدير لمضمونها", "تأكيد أدلتها", "تحليللها"], "true": "تفصيل", "status": "missing", "id": 1108 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التعليم عن بعد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/359",
		"index": 195,
		"paragraph": "القطعة : 1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك إلى صفوف الدراسة في الجامعة الامريكية او الجامعة البريطانية او في أي جامعة أخرى في أي دولة تختار \r\n2- التعلم عن بعد هو نظام تقوم به مؤسسة تعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية او التدريبية للمتعلم في أي مكان واي وقت عن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الاقمار الصناعية (الراديو او التلفاز) او اشرطة الفيديو او الأشرطة الصوتية او الحاسوب او الانترنت او تقنيات الوسائط المتعددة او غير ذلك، ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته التعليم بالمراسلة التعلم المنزلي التعليم المفتوح وغير ذلك \r\n3- اخذت البدايات الأولى للتعلم عن بعد مكانها في المانيا عام 1856م حيث فكر الفرنسي شارل توسان الذي كان يعلم اللغة الفرنسية في برلين وجوستاف لانجنشدات أحد أعضاء جمعية اللغات الحديثة في برلين في تأسيس لتعليم اللغات بالمراسلة، هناك ثلاث طرق لعمل مراكز التعلم عن بعد احداها ان تقوم الجامعة الانتظامية بفتح مكتب لها لتقديم خدمات التعلم عن بعد بالإضافة إلى احتفاظها بالشكل التقليدي للدراسة الجامعية في مقرها الرئيس وذلك مثل جامعة بوسطن المعروفة ببرنامجها النظامي فقد اكملته عام 2000م بافتتاح مكتب التعلم عن بعد لتقديم برامج اكاديمية متعمدة للتعليم العالي من خلال تقنية الانترنت والاقراص المضغوطة \r\n4- وهناك نوع اخر يعمل على تقديم خدمات التعلم عن بعد من خلال جامعة عادة ما تسمى بالجامعة المفتوحة تتواصل مع الطلبة عن طريق المرسلات والاقمار الصناعية والانترنت وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن بعد وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس التي تعد من اكبر الجامعات في أمريكا وافضل جامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بعد وتأسست مبدئيا لتتيح فرصة اكمال التعليم للبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة لذلك تشترط لقبو الطلبة الا تقل أعمارهم عن 23 عاما وان يكونوا موظفين ولها اكثر من 239 مبنى تعليما ومركزا حول العالم وطرق التعليم فيها عبارة عن خليط من التعلم عن البعد والتعلم في النظامي والتعلم الالكتروني \r\n5- جامعة بلا اسوار هو شعار النوع الثالث من هذه الأنظمة وتكون فيها الجامعة الكترونية 100٪ تقدم خدماتها عن طريق الانترنت وبطرق الالكترونية والبريد الإلكتروني مثل جامعة جونز الدولية وهي الجامعة الأولى المعتمدة بشكل كامل على الانترنت",
		"questions": [
			{
				"question": "الجامعة المذكورة في الفقرة (2) تجمع بين:",
				"answers": ["يقدم التعليم النظامي فقط", "يقدم التعليم عن بعد فقط", "التعليم النظامي والتعليم عن بعد", "يقدم التعليم عن بعد والالكتروني"],
				"true": "التعليم النظامي والتعليم عن بعد",
				"status": "difficult",
				"id": 1109
			},
			{
				"question": "تفيد الفقرة (3) أن الجامعة المفتوحة:",
				"answers": ["ليس لها مقر رئيسي", "لها مقر في بلدان المتعلمين", "ليس لها مقر رئيس في أمريكا", "لها مقر رئيس واحد"],
				"true": "ليس لها مقر رئيسي",
				"status": "incorrect",
				"id": 1110
			},
			{
				"question": "معنى شعار جامعة بلا أسوار :",
				"answers": ["شعار عادى", "يمثل أبسط أنواع التعليم عن بعد", "مفرغ من أي معنى", "يدل على نوع معين من التعليم // يمثل نظامًا تعليميًا معينًا"],
				"true": "يدل على نوع معين من التعليم // يمثل نظامًا تعليميًا معينًا",
				"status": "incorrect",
				"id": 1111
			},
			{
				"question": "يفيد تعدد أسماء التعليم عن بعد:",
				"answers": ["التفرقة", "التمثيل", "الحصر", "الشمول"],
				"notes": "سؤال الأيدي المختلفة تفيد - التفرقة",
				"true": "التمثيل",
				"status": "incorrect",
				"id": 1112
			},
			{
				"question": "تتحدث الفقرة (1) عن التعليم عن بعد من حيث:",
				"answers": ["سهولة دراسته // سهولة التعامل معه", "فوائده للمجتمع", "تعدد استراتيجياته", "صعوبة دراسته"],
				"true": "سهولة دراسته // سهولة التعامل معه",
				"status": "difficult",
				"id": 1113
			},
			{
				"question": "تتحدث الفقرة (4) عن نشأة التعليم عن بعد:",
				"answers": ["اختلط أمر النشأة", "حددت الزمان والمكان", "كانت البداية محدده دون المكان", "حددت مكانا وزمانا معينين"],
				"true": "حددت مكانا وزمانا معينين",
				"notes": "أهم شيء وجود كلمة (معينين)",
				"status": "incorrect",
				"id": 1114
			},
			{ "question": "معنى يحول:", "answers": ["يفوق", "يعوق/يعيق", "يستمر", "ينافي"], "true": "يعوق/يعيق", "status": "incorrect", "id": 1115 },
			{
				"question": "من الفقرة الأولى المؤسسة أو الهيئة التي تقوم بنظام التعليم عن بعد هي:",
				"answers": ["تربوية", "اقتصادية", "اجتماعية", "سياسية"],
				"true": "تربوية",
				"status": "difficult",
				"id": 1116
			},
			{
				"question": "من الفقرة (3) يفيد تنوع أساليب التعليم عن بعد:",
				"answers": ["طرقه المختلفة // تعدد طرائقه", "تطوره تاريخيا", "مقره الرئيسي", "ثماره على المتعلمين"],
				"true": "طرقه المختلفة // تعدد طرائقه",
				"notes": "يمكن فيديو, أشرطة تلفاز, إنترنت, أقمار صناعية, إلخ...",
				"status": "difficult",
				"id": 1117
			},
			{ "question": "موقف الدول من الجامعات المفتوحة:", "answers": ["تلقفتها", "القلق منها", "تعاملت معها بحذر", "اهملتها"], "true": "تلقفتها", "status": "difficult", "id": 1118 },
			{
				"question": "الفئة الموجه إليها التعليم عن بعد:",
				"answers": ["القادرين على الحضور النظامي", "القادرين وغير القادرين على الحضور النظامي", "الطلاب النظاميين في بلاد غير مقر الجامعة", "غير قادرة على الحضور النظامي"],
				"true": "غير قادرة على الحضور النظامي",
				"status": "difficult",
				"id": 1119
			},
			{
				"question": "الجامعة المذكورة Phoenix في الفقرة 4 - المقصود بها؟",
				"answers": ["أكبر الجامعات في امريكا", "أكبر الجامعات في العالم", "أفضل الجامعات في أمريكا", "من أكبر الجامعات المفتوحة وأفضلها"],
				"true": "من أكبر الجامعات المفتوحة وأفضلها",
				"notes": "هي (من أكبر) وليست (أكبر)",
				"status": "difficult",
				"id": 1120
			},
			{ "question": "يستخدم التعليم عن بعد وسائل اتصال", "answers": ["متعددة // مختلفة", "-", "-", "-"], "true": "متعددة // مختلفة", "status": "missing", "id": 1121 },
			{
				"question": "التعليم الجامعي والتعليم عن بعد علاقتها بما قبلها :",
				"answers": ["محاكاة", "تمثيل", "تشابه", "تناقض"],
				"true": "محاكاة",
				"notes": "التعليم عن بعد محاكاة للتعليم الجامعي الواقعي",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1122
			},
			{ "question": "أي مما يلي لفظ مختلف ؟", "answers": ["تمثيل", "محاكاة", " نوع", "فن"], "true": "فن", "status": "missing", "id": 1123 },
			{ "question": "يدل تطبيق جامعة بلا اسوار على ان فكرة الجامعة :", "answers": ["معتمدة كليًا", "-", "-", "-"], "true": "معتمدة كليًا", "status": "missing", "id": 1124 },
			{
				"question": "الوسيلة التي يتم بها التعليم عن بعد // يتم التعليم عن بعد عن طريق // يستخدم التعليم عن بعد",
				"answers": ["وسائل (اتصال/تواصل) (متعددة/مختلفة)", "وسائل (تواصل/اتصال) تقليدية", "-", "-"],
				"true": "وسائل (اتصال/تواصل) (متعددة/مختلفة)",
				"status": "missing",
				"id": 1125
			},
			{
				"question": "جامعة أمريكا تعتبر :",
				"answers": ["أكبر الجامعات", "أكبر جامعات أمريكا", "أقل الجامعات شهرة", "أكبر مصادر التعليم عن بعد"],
				"true": "أكبر مصادر التعليم عن بعد",
				"status": "missing",
				"id": 1796
			},
			{
				"question": "طريقة افتتاح مكتب التعليم عن بعد توصف بأنها // أساليب التعليم عن بعد توصف بأنها",
				"answers": ["مختلفة", "جديدة", "سهلة", "متكررة"],
				"true": "مختلفة",
				"notes": "يمكن فيديو, أشرطة تلفاز, إنترنت, أقمار صناعية, إلخ...",
				"status": "missing && super incorrect",
				"id": 1797
			},
			{ "question": "الطرق التي تقدمها الجامعة المفتوحة.........", "answers": ["متكررة", "جديدة", "مختلفة", "سهلة"], "true": "مختلفة", "status": "missing", "id": 2173 },
			{
				"question": "تتحدث الفقرة (3) عن التعليم عن بعد من حيث ............",
				"answers": ["اندماجه", "تعدد طرائقة", "مقرة الرئيسي", "تكاليفه"],
				"true": "تعدد طرائقة",
				"status": "missing",
				"id": 2174
			},
			{
				"question": "شعار جامعة بلا أسوار يدل على ..............",
				"answers": ["يمثل أبسط أنواع التعليم عن بعد", "مفرغ(مجرد) من أي معنى", "نوع معين من التعليم(يمثل نظاما تعليميا معينا )", "شعار عادي"],
				"true": "نوع معين من التعليم(يمثل نظاما تعليميا معينا )",
				"status": "missing",
				"id": 2175
			},
			{
				"question": "أسس التعليم عن بعد لـ ..............",
				"answers": ["خدمة جميع الناس", "خدمة الأشخاص الذين لا يستطيعون الحضور", "خدمة الأشخاص الذين يحضرون للجامعة"],
				"true": "خدمة الأشخاص الذين لا يستطيعون الحضور",
				"status": "missing",
				"id": 2176
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الملح الصخري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/364",
		"index": 196,
		"paragraph": "القطعة : 1-استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والأحجار الكريمة الا اننا لم نعرف من بين معادن الأرض معدنا أثر فيها منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقارب الفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن الملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والاهمية القصوى في حياة الناس.\r\n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم اما الكلور فانه يدخل في تركيب الحمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد معقدة التركيب إلى مواد بسيطة فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها وهذا ما يعرف بعملية الهضم اما الصوديوم فانه يلعب دورا رئيسيا في نقل إشارات أعصاب الحواس إلى المخ ومن الجدير بالذكر ان جسم الإنسان البالغ يحوي مائه غرام تقريبا من الملح ويفقد ربعها يوميا عن طريق البول والعرق الامر الذي يتطلب تعويض هذا النقص باستمرار الا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة.\r\n3 - ومن نعم الله ان الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية النادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب فالملح الصخري يدخل ضمن اطار يعرف بالمعادن المتجددة لأنه يمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات فالملح الصخري يشكل اكثر من 75٪ من مجموع الاملاح المذابة فيها وللحصول على الاملاح من مياه البحار فلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح ومن هذه البيئات الاحواض الملحية وهي احواض مجاورة لساحل البحر ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية اذن إقامة فيها ملاحات بحرية صناعية .\r\n4 - تتم معالجة الملح من خلال مناجم الملح، أو عن طريق تبخير مياه البحار أو مياه الينابيع المليئة بالمعادن، إن أهم المنتجات الصناعية للملح هي الصودا الكاوية والكلور، ويستخدم في عمليات صناعية أخرى كتصنيع البوليفنيل كلورايد والبلاستيك وأكوام الورق. إن من مجمل الإنتاج السنوي للملح البالغ قرابة المائتي مليون طن يستهلك الإنسان ما يقارب 6٪ من هذا الإنتاج فقط. بينما يُستخدم الباقي في عمليات معالجة الماء، وإزالة الجليد عن الطرقات، وفي الزراعة. يُباع الملح القابل للأكل بهيئات مختلفة كالملح البحري، وملح الطاولة (ملح الطعام) والذي يكون معالج عادة باليود للحدّ من الإصابة بنقص اليود وكذلك يحتوي عادة على مواد مضادة للتكتل. وكذلك يوجد الملح في كثير من الأطعمة المُعالجة. يُعد الملح غذاء ضروريا، وتتأثر الصحة بمدى كميته في الغذاء. \r\n5- يذوب الملح الصخري بسهولة عند تحركيه، ويفضل استخدام الملح بشكل يومي، ويمكن استخدام الملح البحري ذو اللون الرمادي الذي يسمى أيضا المترسب والذي نحصل عليه في الطبقة السفلى عند عملية استخراج الملح وهو غالبا ما يحتوي على شوائب، لذا يفضل عدم استعماله في الطعام. يضاف الملح إلى الحبوب الكاملة والبقول والخضروات وغيرها من الأطعمة أثناء الطهو، أكثر من استخدامه على المائدة بعد الطهو. يمكن إضافة رشة من الملح إلى الفواكه الطازجة أو المطهوة لتصبح ذات طاقة ويستخدم الملح عند اعداد المخللات وصلصة التتبيل.",
		"notes": "عدد المعادن الذي اكتشفت منذ القدم, إذا لم تجد 2010 خذ 1900",
		"questions": [
			{
				"question": "ما أهمية الملح الصخري؟",
				"answers": ["ضرورية لحفظ الطعام فقط", "ضرورية لجسم الإنسان", "مهمة كنكهة للطعام", "مفيدة في إطالة العمر"],
				"true": "ضرورية لجسم الإنسان",
				"status": "difficult",
				"id": 1126
			},
			{ "question": "البحيرات المالحة في الفقرة الأخيرة تشير إلى أنها ............", "answers": ["تبقى أماكن لترسيب الملح"], "true": "تبقى أماكن لترسيب الملح", "status": "missing", "id": 2112 },
			{
				"question": "يفهم من الفقرة( 2) أن العضو الذي ينتج حمض الهيدروكلوريك في الجسم هو .............",
				"answers": ["المعدة", "البنكرياس", "الأمعاء", "الكبد"],
				"true": "المعدة",
				"status": "missing",
				"id": 2113
			},
			{
				"question": "يستنتج من النسبة المذكورة في الفقرة الثالثة أن الأملاح الذائبة الأخرى:",
				"answers": ["غير مفيدة", "علاقة", "لا صخرية", "صخرية"],
				"true": "لا صخرية",
				"status": "difficult",
				"id": 1127
			},
			{ "question": "يفقد الجسم من كمية الملح يوميا ما نسبته:", "answers": ["25%", "75%", "50%", "100%"], "true": "25%", "status": "difficult", "id": 1128 },
			{ "question": "يفقد الملح عن طريق:", "answers": ["المعدة", "الأمعاء", "الجلد", "الكبد"], "true": "الجلد", "status": "difficult", "id": 1129 },
			{
				"question": "يستنتج من الفقرة الثالثة أن البحيرات الشاطئية:",
				"answers": ["تمد البحر بالملح الصخري", "بيئة بحرية لترسب الأملاح", "أملاحها بحرية صناعية", "تمدنا بالصخور"],
				"true": "بيئة بحرية لترسب الأملاح",
				"status": "difficult",
				"id": 1130
			},
			{
				"question": "عدد المعادن التي اكتشفت من قديم الزمان:",
				"answers": ["150 عنصر", "1800 عنصر", "200 عنصر", "2010 عنصر"],
				"true": "2010 عنصر",
				"notes": "إذا لم تجد 2010, اختر 1900",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1131
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة الثالثة أن الملح الصخري:",
				"answers": ["غير قابل للنضوب", "نادر الوجود", "غير قابل للتجدد", "يتناقص بالاستهلاك"],
				"true": "غير قابل للنضوب",
				"status": "difficult",
				"id": 1132
			},
			{ "question": "كم عدد البيئات الطبيعية التي ترسب الأملاح:", "answers": ["4", "2", "5", "3"], "true": "2", "status": "difficult", "id": 1133 },
			{
				"question": "يتميز الملح الصخري بـ:",
				"answers": ["السيولة", "قابليتة/سرعة الذوبان", "التحجر", "عدم قابليته لسرعة الذوبان"],
				"true": "قابليتة/سرعة الذوبان",
				"status": "difficult",
				"id": 1134
			},
			{ "question": "ما مكونات الملح الصخري؟", "answers": ["أربع مواد", "مادتين", "مادة", "ثلاثة مواد"], "true": "مادتين", "status": "difficult", "id": 1135 },
			{ "question": "حسب النص الملح الذي يستخرج من الماء هو ملح:", "answers": ["ناضب", "صخري", "لا صخري", "غير ذائب"], "true": "صخري", "status": "incorrect", "id": 1136 },
			{
				"question": "يفهم من الفقرة ) ١ ( أن الذهب والملح الصخري :",
				"answers": ["عرفتهما البشرية منذ القدم // عرفتهما منذ فجر التاريخ", "-", "-", "-"],
				"true": "عرفتهما البشرية منذ القدم // عرفتهما منذ فجر التاريخ",
				"status": "missing",
				"id": 1137
			},
			{
				"question": "يذكر النص أن الملح كيميائيا يسمي",
				"answers": ["كلوريد الصوديوم", "صوديوم الكلوريد", "كلورات الصوديوم", "بلورات الصوديوم"],
				"true": "كلوريد الصوديوم",
				"status": "missing",
				"id": 1138
			},
			{ "question": "العنوان الأنسب للنص :", "answers": ["الملح الضخري و أهميته للإنسان", "-", "-", "-"], "true": "الملح الضخري و أهميته للإنسان", "status": "missing", "id": 1139 },
			{
				"question": "الحمض المسؤول عن تحليل الطعام من مواد معقدة إلى بسيطة ؟",
				"answers": ["حمض االستيك", "حمض الفسفوريك", " حمض الكبريتيك", "حمض الهيدروكلوريك"],
				"true": "حمض الهيدروكلوريك",
				"status": "missing",
				"id": 1140
			},
			{ "question": "وظيفة حمض الهيدروكلوريك // وظيفة حمض الكلوريك", "answers": ["تحليل الطعام", "نقل السيال العصبي", "-", "-"], "true": "تحليل الطعام", "status": "missing", "id": 1141 },
			{ "question": "علاقة الفقرة 2 بالفقرة 1", "answers": ["تفصلها", "تقر ما ورد فيها", "تدلل على مضمونها", "تنافي محتواها"], "true": "تفصلها", "status": "missing", "id": 1791 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة حضارة أمريكا واليابان",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/365",
		"index": 197,
		"paragraph": "القطعة : 1- حضارة العصر المدهشة هي حضارة العمل والتقنية أكثر مما هي حضارة العلم والحقائق تؤكد ان الجبروت البشري الصناعي الذي شيدته الولايات المتحدة الامريكية قد حققته بالجد في العمل والمهارة في الأداء أكثر مما بنته بالعلم كما ان نتائج الاستطلاع التي تجري للشعب الأمريكي تؤكد ان الشعب الأمريكي غير مثقف فغالبية المتعلمين لا يعرفون شيئا عن البلدان الأخرى او المشاهير من الرجال او عن الاحداث الكبرى التي لا تمس حياتهم بشكل مباشر\r\n 2- بقي (يوناثت) سنوات طويله على راس هيئة الأمم المتحدة وكانت صورة تظهر كل يوم في جميع أجهزة الاعلام وكان يمارس مهامه الدولية في نيويورك ولما سئل الامريكان عنه أجاب اغلب المشاركين في أحد الاستطلاعات ان كلمة (يوناثت) اسم لأكلة شعبية او إجابات مماثلة لا تمت إلى المعنى بأي صلة وهذا واحد الاف الاستطلاعات الثقافية التي تؤكد ضحالة وتدني معلومات الشعب الأمريكي عما لا يمس حياتهم الانية بشكل مباشر\r\n 3- وليس اليابانيون الذين صنعوا هذا التفوق الصناعي المدهش وحققوا هذا الازدهار الاقتصادي الباذخ عن الأمريكيين ببعيد إذا لما يعرف عنهم اتساع الثقافة او العمق العلمي ولكنهم عرفوا بالجد والعمل والانضباط في السلوك والمهارة في الأداء والإخلاص في الجهد\r\n 4- ان الجامعات في العالم الاسلامي لا تقل عددا عن مثيلاتها في الأمم المتقدمة ومع أفواج الخريجين الذين يعيشون بمعلومات نظرية ومع تزايدهم المستمر تزداد حالة الإخفاق والفقر في معظم البلدان الإسلامية\r\n5- إنني حين أعيد التأكيد على غياب الجدية في العمل واختفاء المهارة في الأداء وندرة الإبداع وشيوع التسيب وفقدان الانضباط حين أبدي هذا التبرم فإن ذلك بدافع الغيرة على الأمة والرغبة الملحة الصادقة في أن يستعيد المسلمون دورهم الحضاري الرائد أو على الأقل أن يتخلصوا من هوان التخلف وذل الفقر.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للنص:",
				"answers": ["دور العمل والمثابرة في صناعة الحضارة", "كيفية نهضة الأمم في الشرق والمغرب", "تخلف الجامعات في العالم الإسلامي", "تطور الحضارتين الأمريكية واليابانية"],
				"true": "دور العمل والمثابرة في صناعة الحضارة",
				"status": "difficult",
				"id": 1142
			},
			{
				"question": "شخص سياسي ومشهور يعمل في نيويورك تدل على:",
				"answers": ["كان يمارس عمله في أمريكا نفسها", "ضعيف الشهرة في امريكا نفسها", "كان يحمل الجنسية الأمريكية نفسه", "مازال يمارس عمله باعتباره أمريكيا"],
				"true": "كان يمارس عمله في أمريكا نفسها",
				"status": "difficult",
				"id": 1143
			},
			{ "question": "من النص معنى كلمة الباذخ:", "answers": ["المبذر", "المعروف", "الكثير", "المدهش/الباهر/الرائع"], "true": "المدهش/الباهر/الرائع", "status": "difficult", "id": 1144 },
			{
				"question": "تقوم كلمة تدني في الفقرة (2) بالنسبة لضحالته/لضحالتها:",
				"answers": ["اظهار معنى استعمالها", "التدليل على موادها", "تفسير لمضمونها", "تأكيد معناها/المعنى"],
				"true": "تأكيد معناها/المعنى",
				"status": "difficult",
				"id": 1145
			},
			{
				"question": "الثلاث أسطر ونصف في الفقرة (1) ينطبق عليها:",
				"answers": ["تعلم يوسف صيانة السيارات بالممارسة", "لا تقل كان أبي وقل ها أنا ذا", "التعليم في الصغر كالنقش علي الحجر", "تعلم يوسف القيادة في المدرسة"],
				"true": "تعلم يوسف صيانة السيارات بالممارسة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1146
			},
			{
				"question": "من الفقرة (5) تخرج بانطباع يدل على ان الكاتب:",
				"answers": ["شعر انه كان قاسيا على أمته", "يؤكد أفكاره الاستثنائية وما لا يراه فهو صواب", "معتز بما توصل اليه من حلول مشكلات الأمة", "يحاول تجنب تهمة الميل لعوام الحضارة الغربية"],
				"true": "شعر انه كان قاسيا على أمته",
				"status": "incorrect",
				"id": 1147
			},
			{
				"question": "كلمة التبرم في الفقرة 5 تعني:",
				"answers": ["معاودة ذكر الشيء", "توضيح طبيعة المشكلة", "عدم الرضا", "كثرة الانتقاد"],
				"true": "عدم الرضا",
				"status": "incorrect",
				"id": 1148
			},
			{
				"question": "عبارة الأمريكيين غير مثقفين تدل على:",
				"answers": ["ضحالة العلم بالنسبة للأمريكان", "الشعب الأمريكي مفضلا على غيره", "التناقض بين تقدمهم وعدم ثقافتهم", "لا شيء مما سبق"],
				"true": "التناقض بين تقدمهم وعدم ثقافتهم",
				"status": "difficult",
				"id": 1149
			},
			{
				"question": "ما المقصود بالمعلومات النظرية في الفقرة (4):",
				"answers": ["اهمال الجمع بين العلم والتطبيق في الجامعات", "المعلومات التي لا تستند إلى حقائق علمية", "افتقار الجامعات إلى المعامل العلمية المتخصصة", "الأدب والتاريخ وما شابه"],
				"true": "اهمال الجمع بين العلم والتطبيق في الجامعات",
				"status": "difficult",
				"id": 1150
			},
			{
				"question": ") علاقةالفقرة) 2 بالفقرة 1",
				"answers": ["تدليل لمضمونها // تدليل لمحتواها // تدليل على مؤداها", "شرح لمضمونها", "-", "-"],
				"true": "تدليل لمضمونها // تدليل لمحتواها // تدليل على مؤداها",
				"notes": "الفقرة الأولى تقول انه الأرميكان غير مثقفين, وأتى في الفقرة 2 يذكر دليل",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1152
			},
			{ "question": "كلمة تؤكد في الفقرة الأولى تعود على :", "answers": ["الحقائق", "حضارة العلم", "حضارة العمل", "المهارة"], "true": "الحقائق", "status": "missing", "id": 1153 },
			{
				"question": "يمكن أن تصف الكاتب من الموضوع في عموم النص بأنه :",
				"answers": ["حماسي يتضمن التسليم بما يقوله", "علمه ذاتي", "انفعالي يطرح الأسئلة أكثر من الإجابات", "موضوعي محايد"],
				"true": "حماسي يتضمن التسليم بما يقوله",
				"status": "missing",
				"id": 1154
			},
			{
				"question": "الغرض من ذكر مدينة نيويورك في الفقرة الثانية للإفادة أن (يوثانت):",
				"answers": ["كان يمارس عمله في أمريكا نفسها", "ضعيف الشهرة في امريكا نفسها", "كان يحمل الجنسية الأمريكية نفسه", "مازال يمارس عمله باعتباره أمريكيا"],
				"true": "كان يمارس عمله في أمريكا نفسها",
				"status": "difficult",
				"id": 1155
			},
			{ "question": "العلاقة بين تدني وضحالتها", "answers": ["ترادف", "تضاد", "تشابه", "تناقض"], "true": "ترادف", "status": "missing && difficult", "id": 1156 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العالم الافتراضي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/366",
		"index": 198,
		"paragraph": "القطعة : 1- العالم الافتراضي أصبح موجود في حياتنا وهناك أناس كثير يستخدمونه، ويمكن تعريف العالم الافتراضي بشكل مبسط بأنة تجسيد تخيلي بوسائل تكنولوجيا متطورة للواقع الحقيقي، لكنه ليس حقيقيا؛ بحيث يعطينا مساحات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت والاحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي، كما أنه يمكن الفرد من المرور بخبرات قد لا يستطيع أن يتعلمها في الواقع الحقيقي لعدة أسباب منها: خطورة تنفيذه في الواقع أو التكلفة المالية العالية أو ضيق الوقت أو غيرها من الأسباب.\r\n2 -فيما يشبه ذلك محاكاة الطيران ان شركات الطيران تستخدمها للتدريب وان المتدرب يشعر كأنه واقعي حيث يرتدي سماعة ويظهر على الشاشة أمامه العالم من حوله وكأنه يطير فعليا ويهبط ويقلع وإذا كان في موقف خطر يشعر به كأنه حقيقة، ونفس الشيء مع الطائرات الحربية باختلاف ان الاخرى تطلق صواريخ وأشخاصها يتدربون على الدفاع. إن هذه النقلة تعتبر نقلة نوعية في عالم البرمجيات\r\n3 -الشخص الذي يجرب المحاكاة يرتدي نظارة يظهر على زجاجها (شاشة) تنثل له الصورة كأنه في الواقع ولو افترضنا انه في غاية إذا لف راسه يمين يرى الغابات والاشجار وتحاكي النظارة التصوير بسرعة حركة الشخص لكي تجعله يتخيل انه واقعي ونفس الشيء عندما يدخل قصر ويدخل عرفه فيشعر كأنها يريد أن يستلقي على الاريكة. \r\n4 - لقد صمم العالم الافتراضي لكي يعيش الإنسان في أي واقع يريده الإنسان ويندمج مع هذا العالم وينسجم معه وينغمس فيه وهناك 3 عوامل للانغماس. \r\n5 - يجب على الإنسان أن يتعامل مع العالم الافتراضي بحذر لان بعض الناس والأطفال قد يستخدمونه أو يلجؤوا اليه للهرب من الواقع ومشكلات حياتهم وهذا يسبب ضرر للإنسان.",
		"questions": [
			{ "question": "تتسم إيجابيات العالم الافتراضي بأنها:", "answers": ["معرفية", "صورية", "بدائية", "أدبية"], "true": "معرفية", "status": "incorrect", "id": 1157 },
			{ "question": "عدد العوامل المؤثرة للانغماس هي؟", "answers": ["8 عوامل", "4 عوامل", "٦ عوامل", "3 عوامل"], "true": "3 عوامل", "status": "difficult", "id": 1158 },
			{ "question": "الفقرة (٢) للفقرة (١) هي:", "answers": ["مخالفة لها", "تعليل لها", "تمثيل لها", "تفسير لها"], "true": "تمثيل لها", "status": "difficult", "id": 1159 },
			{
				"question": "ان العالم الافتراضي والمحاكاة يعملان بطريقة تجعل الشخص:",
				"answers": ["يدرك طريقة عملها", "غير واع بعدم واقعيتها", "يتألم وينزعج", "يدرك طريقة عملها"],
				"true": "غير واع بعدم واقعيتها",
				"status": "difficult",
				"id": 1160
			},
			{
				"question": "إن النظارة التي يرتديها الشخص في المحاكاة تعمل على:",
				"answers": ["تنقل الصورة للحاسب", "نقل الصورة التي يرسلها الحاسب/نقل الصورة من الحاسب", "نقل الصورة من حاسب لأخر", "تنقل الذبذبات من الحاسب"],
				"true": "نقل الصورة التي يرسلها الحاسب/نقل الصورة من الحاسب",
				"status": "incorrect",
				"id": 1161
			},
			{ "question": "ما معنى النقلة النوعية؟", "answers": ["تغير الشكل", "تغير طفيف", "تغير جذري // تطور", "تغير في الأسلوب"], "true": "تغير جذري // تطور", "status": "incorrect", "id": 1162 },
			{
				"question": "ما شعورنا تجاه المحاكاة؟",
				"answers": ["أنها حقيقة وعدم تخيلها", "أنها خيال", "أنها مزيفة", "أنها شيء مضر"],
				"true": "أنها حقيقة وعدم تخيلها",
				"status": "difficult",
				"id": 1163
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (5) ان الناس يرونه:",
				"answers": ["ليس لديهم رأي تجاهه", "مفيد دائما", "ضار دائما", "يمكن ان يفيد ويمكن أن يضر"],
				"true": "يمكن ان يفيد ويمكن أن يضر",
				"status": "difficult",
				"id": 1164
			},
			{ "question": "مستخدم النظارة عندما يتجول داخل القصر يحتاج الى:", "answers": ["التطفل", "الانزعاج", "الاسترخاء", "التجوال"], "true": "الاسترخاء", "status": "difficult", "id": 1165 },
			{ "question": "يفهم من الفقرة (5) أن أكثر الناس عرضة للخطر هم:", "answers": ["كبار السن", "الأجنة", "الشباب", "الأطفال"], "true": "الأطفال", "status": "difficult", "id": 1166 },
			{ "question": "يفهم من الفقرة ) ١ ( أن العالم الإفتراضي ؟", "answers": ["تصوير للواقع", "-", "-", "-"], "true": "تصوير للواقع", "status": "missing", "id": 1168 },
			{ "question": "بماذا تصف مستخدمي العالم الافتراضي ؟", "answers": ["يحسبون انهم في واقع", "-", "-", "-"], "true": "يحسبون انهم في واقع", "status": "missing", "id": 1169 },
			{ "question": "العلاقة بين الإنسان والعالم الإفتراضي :", "answers": ["تفاعلية", "-", "-", "-"], "true": "تفاعلية", "status": "missing", "id": 1170 },
			{ "question": "يستنتج أن المحاكاة في الطيران تعني", "answers": ["تدريب للطيارين", "-", "-", "-"], "true": "تدريب للطيارين", "status": "missing", "id": 1171 },
			{
				"question": "تشير الفقرة (3) إلى أن الإنسان الذي يتعرض لمؤثرات العوالم الافتراضية يمكن أن:///بماذا تصف مستخدمي (العالم الافتراضي )",
				"answers": ["يحس وكأنه يعيش الواقع", "يشعرون بعدم صدق مما يراه", "يحس بخوف مما يراه", "يشعربعدم الارتياح"],
				"true": "يحس وكأنه يعيش الواقع",
				"status": "missing",
				"id": 2111
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة عجائب الطيور",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/368",
		"index": 199,
		"paragraph": "القطعة : 1- تتنوع أشكال الحيوانات في عالمنا من الثدييات والطيور والأسماك والزواحف وتتعرض كثير من هذه الأنواع للانقراض غير أن الطيور والحشرات ساعده صعر حجمها على الانتشار في البيئات المختلفة حول الأرض ووهب الله لكل حيوان صفات تتميز عن غيره ومن ضمنها الطيور التي تختلف عن بعضها في طباعتها وسلوكها ومميزاتها الجسمية.\r\n 2- أحد هذه الطيور يسمى طائر القيثارة يكسوه ريش جميل ويمتلك في ذيله ريشا يختلف عن سائر جسمه وأكثر ما يتميز به هذا الطائر هو قدرته الفائقة على التقليد حتى أنه يتفوق على الببغاء تفوقا مطلقا. وهو من الطيور المغردة ويصدر لحنا خاصا للمغازلة في التكاثر.\r\n 3- ونجد طائرا آخر عجيب وهو طائر الزبيران النشيط الذي اعتاد على الحياة في المناطق التي يشغلها الإنسان ويتودد إليهم بنشر أجنحته كي يثني الناس عليه ولدينا أيضا طائر الربيع بريشه الملون الذي يتميز عن باقي الطيور.",
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان للقطعة:",
				"answers": ["الطيور واختلافها عن الحيوانات", "الطيور وعلاقتها بالإنسان", "الطيور وحياتها وحياة صغاره", "الطيور وعجائب خلقها وسلوكها"],
				"true": "الطيور وعجائب خلقها وسلوكها",
				"status": "difficult",
				"id": 1172
			},
			{ "question": "في الفقرة (2) معنى كلمة سائر:", "answers": ["خصوصي", "عمومي", "مماثل", "بقية"], "true": "بقية", "status": "incorrect", "id": 1173 },
			{
				"question": "التطفل يعني:",
				"answers": ["احتكار ملكيات الآخرين دون أذن", "يعتمد على الغير في الاطعام", "دخول ملكيات الغير بلا إذن // دخول املاك الآخرين بلا اذن", "ترك رعاية الأبناء للغير"],
				"true": "دخول ملكيات الغير بلا إذن // دخول املاك الآخرين بلا اذن",
				"status": "difficult",
				"id": 1174
			},
			{
				"question": "نستنتج من الفقرة (3) أن طائر الربيع اكتسب اسمه بسبب:",
				"answers": ["لأنه يظهر بالربيع فقط", "لوصوله مبكرا قبل بقية الطيور", "لاستعراضه", "تلون ريشه // جمال شكله"],
				"true": "تلون ريشه // جمال شكله",
				"status": "difficult",
				"id": 1175
			},
			{ "question": "علاقة الجملة في الفقرة (2) وقد أوضح متحدث بما قبلها في الفقرة (1):", "answers": ["تفصيل", "تمثيل", "تعارض", "توضيح"], "true": "تمثيل", "status": "incorrect", "id": 1176 },
			{
				"question": "من الفقرة (2) نستنتج أن مبعث العجب لطائر القيثارة يكمن في:",
				"answers": ["الريش الملون", "المحاكاة الفائقة", "الاستعراض بالريش", "التودد للناس"],
				"true": "المحاكاة الفائقة",
				"status": "difficult",
				"id": 1177
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (1) أن الطيور والحشرات:",
				"answers": ["أقل من الحيوانات الكبيرة", "لا تقارن مع الحيوانات الكبيرة", "تماثل الحيوانات الكبيرة", "أكثر من الحيوانات الكبيرة"],
				"true": "أكثر من الحيوانات الكبيرة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1178
			},
			{ "question": "ما تعرفه عن عجائب الحيوانات:", "answers": ["غير كاف", "كثير", "قليل", "عظيم"], "true": "قليل", "status": "difficult", "id": 1179 },
			{
				"question": "طائر الفينش يهتم بصغار غيره ويطعمهم بسبب:",
				"answers": ["يستطيع التمييز بينها وبين صغاره", "ترك رعاية الأطفال للغير", "عدم قدرته على التمييز", "متطفل"],
				"true": "عدم قدرته على التمييز",
				"status": "difficult",
				"id": 1180
			},
			{ "question": "نستنج من الفقرة (2) أن تفوق طائر القيثارة على الببغاء بنسبة:", "answers": ["90%", "60%", "80%", "70%"], "true": "90%", "status": "difficult", "id": 1181 },
			{ "question": "معنى يتودد:", "answers": ["يتباهى", "يستمع", "يستعرض", "يتحبب"], "true": "يتحبب", "status": "difficult", "id": 1182 },
			{
				"question": "في الفقرة ) 2 ( سمي الطائران بطيور الربيع و يرجع سبب التسمية إلى :",
				"answers": ["تعدد ألوان ريشهما", "-", "-", "-"],
				"true": "تعدد ألوان ريشهما",
				"status": "missing",
				"id": 1184
			},
			{
				"question": "عجائب الطيور :",
				"answers": ["توازي عجائب الحيوان", "أقل من عجائب الحيوانات", " أقل أو توازي عجائب الزواحف", "أكثر من ذلك وأوضح"],
				"true": "أكثر من ذلك وأوضح",
				"status": "missing",
				"id": 1185
			},
			{ "question": "في جملة ) حيث يتطفل على عش هذا الطائر ( يشير إلى الطائر :", "answers": ["الفينش", "-", "-", "-"], "true": "الفينش", "status": "missing", "id": 1186 },
			{ "question": "لماذا يقوم طائر القيثارة باستعراض ريشه؟", "answers": ["للهو", "شد الانتباه", "للحصول على الطعام", "للتودد"], "true": "شد الانتباه", "status": "incorrect", "id": 1187 },
			{
				"question": "نستنتج من الفقرة 5 أن طائر القيثارة يغرد بهدف :",
				"answers": ["جذب شريك الحياة // شد الانتباه // جذب الانتباه", "التودد إلى الناس", "التعبير عن السعادة", "^"],
				"true": "جذب شريك الحياة // شد الانتباه // جذب الانتباه",
				"status": "missing",
				"id": 1188
			},
			{
				"question": "لماذا يقوم طائر الزيبرا باستعراض ريشه حسب ما جاء في الفقرة",
				"answers": ["التودد إلى الناس", "التعبير عن السعادة", "شد الانتباه", "-"],
				"true": "التودد إلى الناس",
				"status": "missing",
				"id": 1189
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة القراءة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/372",
		"index": 200,
		"paragraph": "القطعة : 1- الكثير من الشباب لا يهتمون بالقراءة والاطلاع، وهذا في غياب دور الأسرة عن توعيتهم في أهمية تنمية حب القراءة والاطلاع، فكيف نقنع شبابنا بأهمية القراءة والاطلاع؟ حيث أن شباب اليوم غير مهتم بالقراءة، ويكتفون فقط بما يدرسون في المدارس والجامعات والمعاهد ويرى بعضهم أن أهم شيء هو الشهادات التي يحملونها، ولا يكترثون بالقراءة والاطلاع، وزيادة معلوماتهم وتنميه ثقافاتهم. \r\n2- هنا نتساءل هل الوعي الأسري له دور في تنمية حب القراءة عند الشباب؟ فمن المؤكد أن الإجابة (نعم)، ولكن هذا الوعي غير موجود إلا نادرًا، فالآن كثيرًا ما نجد بالمنازل مكتبات مليئة بالكتب؛ ولكنها وُضِعَت فقط للزينة، ولا نجد أي اهتمام بما وُضِع فيها من نوع الكتب أو محتواها\r\n 3- فالعديد من الشباب يكتفي بتحصيله الدراسي على كراسي الدراسة، وهذا خطأ جسيم؛ لأن ما يُحَصله الطلاب في المدارس والجامعات والمعاهد ليس كفيلاً بتثقيفهم على الوجه المطلوب فللقراءة دور مهم في كشف ما تنتمي له روحك، وما ينتمي له فكرك، وتعطيك مفتاحًا يجعلك قادرًا على فهم نفسك، والتعامل معها أولاً، ثم التعامل مع الحياة المحيطة بك بكل ما فيها، وذلك ما لا تستطيع الدراسة وحدها أن تقدمه للطالب؛ لأنها تنحصر في أشكال محدودة من المعلومات.\r\n 4- ونلاحظ في الآونة الأخيرة أن الأشخاص غير الموجودين على كراسي الدراسة، ويمارسون القراءة والاطلاع بشكل مستمر هم الأغلبية في نسبة المطلعين، وذلك دليل على أن هؤلاء الأشخاص على وعي كبير من غيرهم بأهمية القراءة والاطلاع، وما لها من مميزات؛ حيث أنها تُخرِجُهم من رتابة الحياة اليومية، وتأخذهم إلى جو هادئ يختلف عن هذا الموجود في الواقع، فهؤلاء الأشخاص يوقنون ويُقَدِّرون معنى القراءة وما تكنه تلك الكلمة من أسرار.\r\n 5- لذلك يجب أن نسعى إلى أن نجعل للقراءة والاطلاع تأثير على الحياة وسلوك الشباب، ويجب أن يَبرُز دور الأسرة في تنمية ذلك؛ فبالقراءة والاطلاع سوف ننهض، ونصبح أمه قادرة على فهم مشكلاتها، وما تحتاجه من حلول لمعالجة تلك المشكلات بحكمة وذكاء؛ آملين أن يخرج من هذه الأمه أمثال الإدريسي، والبغدادي، وابن الهيثم، وغيرهم من الذين أدركوا أن الحكمة هي المعرفة القائمة على التأمل.",
		"questions": [
			{
				"question": "وصول الإنسان إلى درجات عالية في مواده الدراسية يعتبر دليل على:",
				"answers": ["ازدراء الأعمال", "علو الهمة", "بلوغ الهمة", "الانطلاق نحو المعرفة / الإنطلاق للقمة وبلوغ القمة"],
				"true": "الانطلاق نحو المعرفة / الإنطلاق للقمة وبلوغ القمة",
				"notes": "بعد أخذ الشهادة يجب زيادة المعرفة",
				"status": "difficult",
				"id": 1190
			},
			{ "question": "نجد أن الكاتب يتحدث بطريقة:", "answers": ["تحفيزية", "مجتهدة", "تشاؤمية", "تفاؤلية"], "true": "تشاؤمية", "status": "incorrect", "id": 1191 },
			{ "question": "القراءة تحتاج إلى:", "answers": ["الاقتناع بضرورياتها", "غير ذلك", "صفاء الذهن", "تنظيم الاعمال"], "true": "الاقتناع بضرورياتها", "status": "difficult", "id": 1192 },
			{
				"question": "النص موجه إلى:",
				"answers": ["المتعلمين غير المثقفين", "بعض القراء", "المتعلمين المثقفين", "عموم القراء"],
				"true": "عموم القراء",
				"notes": "في نص المكتبات: المتعلمين والمثقفين...",
				"status": "incorrect",
				"id": 1193
			},
			{
				"question": "أي مما يلي ليس من أسباب انشغال الناس عن القراءة؟",
				"answers": ["الانشغال بالتكنولوجيا وتطوير التقنية", "حصولهم على الدراسة", "الشهادات", "عدم تنظيم الوقت"],
				"true": "الانشغال بالتكنولوجيا وتطوير التقنية",
				"status": "difficult",
				"id": 1194
			},
			{ "question": "المقصود بكلمة حسبه:", "answers": ["يساعده", "يعيقه", "مكافأته", "يهمه"], "true": "كافيه", "status": "incorrect", "id": 1195 },
			{
				"question": "ما السبب في بعد الناس عن القراءة:",
				"answers": ["كثرة مواقع الثقافة", "كثرة دور النشر", "عدم معرفتهم بضرورية القراءة", "زيادة الكتب المطبوعة"],
				"true": "عدم معرفتهم بضرورية القراءة",
				"status": "difficult",
				"id": 1196
			},
			{
				"question": "نسبة الذين ليسوا على مقاعد الدراسة ممن يقرؤون بانتظام:",
				"answers": ["60%", "80%", "20%", "40%"],
				"true": "20%",
				"notes": "الأغلبية = 80%, مطلقًا = 90%. الي فالنص الأغلبية نطرح",
				"status": "incorrect",
				"id": 1197
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للفقرة 3/أنسب عنوان للفقرة الثالثة:",
				"answers": ["غير عاداتك", "صرخة غيور", "داء ودواء", "الوقت من ذهب"],
				"true": "غير عاداتك",
				"status": "difficult",
				"id": 1198
			},
			{
				"question": "المقصود بالظاهرة:",
				"answers": ["إحجام الناس عن القراءة", "اقبال الناس على القراءة", "التردد على المكتبات", "غياب دور الأسرة"],
				"true": "إحجام الناس عن القراءة",
				"status": "difficult",
				"id": 1199
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين العمل والقراءة:", "answers": ["جزئية", "متوازية", "طردية", "عكسية"], "true": "طردية", "status": "difficult", "id": 1200 },
			{ "question": "معنى كلمة (الإجازات):", "answers": ["العطل", "الرواتب", "الاختبارات", "الشهادات"], "true": "الشهادات", "status": "difficult", "id": 1201 },
			{ "question": "العلاقة بين إتقان المنتج والعمل الشاق في الفقرة 1:", "answers": ["طردية", "-", "-", "-"], "true": "طردية", "status": "missing", "id": 1202 },
			{ "question": "المقصود ب يألفهُ :", "answers": ["إلمامه به", "-", "-", "-"], "true": "إلمامه به", "status": "missing", "id": 1203 },
			{ "question": "القراءة الثانية الدراسية سرعتها :", "answers": ["متردج من البطيء إلى السريع", "-", "-", "-"], "true": "متردج من البطيء إلى السريع", "status": "missing", "id": 1204 },
			{ "question": ") المقصود ب يطوي في الفقرة ) 3", "answers": ["يتضمن", "-", "-", "-"], "true": "يتضمن", "status": "missing", "id": 1205 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرياح",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/374",
		"index": 201,
		"paragraph": "القطعة : 1 - الرياح هي تيارات هوائية تتحرك مندفعة من جهة إلى أخرى فوق سطح الكرة الأرضية وتوجد مناطق ذات ضغط مرتفع ومناطق ذات ضغط منخفض، فالهواء الموجود فوق مناطق الضغط المرتفع يكون ثقيل الوزن بينما الهواء الموجود فوق مناطق الضغط المنخفض يكون خفيف الوزن\r\n 2 - لذلك يتحرك الهواء الثقيل الوزن من منطقة الضغط المرتفع نحو منطقة الضغط المنخفض ليملأها حتى يتساوى الضغط في المنطقتين ولو كان الضغط الجوي مساوي على جميع جهات الكرة الأرضية لما تحرك الهواء ولبقي ساكنا في مكانه ويمكن تشبيه حركات الرياح من مناطق الضغط المرتفع إلى مناطق الضغط المنخفض بانسياب الماء تلقائيا من المرتفعات إلى المنخفضات لكي يحصل التوازن في المستوى وتأتي رياح من الشمال تسمى الشمالية ورياح من الجنوب تسمى الجنوبية وتنقسم إلى موسمية وغير موسمية\r\n 3 - توجد عدة عوامل تتحكم في تشكيل سطح الأرض وخاصة في المناطق الصحراوية وتعتبر الرياح من أهم العوامل التي تؤثر على تغير (تشكل) سطح الأرض حيث يقوم الهواء بحمل حبات الرمال التي تكون بمثابة المعاول - جمع معول - فتعمل على تشكيل الصخور عندما تصطدم بها وكلما ازدادت سرعة الرياح زادت قدرتها على النحت كما تحمل الرياح الرواسب وتنقلها من مكان لآخر على سطح الأرض",
		"questions": [
			{
				"question": "تتحدث الفقرة (3) عن المجاورة بين ضغطين من جهة، إلى ماذا تشير كلمة المجاورة؟",
				"answers": ["التناوب", "البطء", "السبب", "السرعة"],
				"notes": "عند وجود ضغطين متجاورين أي مختلفين (مرتفع مجاور لمنخفض) هو 'السبب' لحدوث الرياح أو الهواء",
				"true": "السبب",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1206
			},
			{ "question": "علاقة الفقرة الثانية بالأولى:", "answers": ["تمثيل", "تدل على مضمونها", "تقررها", "تفصيل لما ورد فيها"], "true": "تفصيل لما ورد فيها", "status": "difficult", "id": 1207 },
			{ "question": "تتحدث الفقرة الأولى عن الرياح من حيث:", "answers": ["تقررها", "حركتها", "مكانها", "ماهيتها"], "true": "حركتها", "status": "difficult && closed", "id": 1208 },
			{
				"question": "حركة الرياح ذات الضغط العالي بالنسبة لذات الضغط المنخفض:",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "تتحرك ناحيتها", "مجاراتها", "تعديها"],
				"true": "تتحرك ناحيتها",
				"status": "normal",
				"id": 1209
			},
			{ "question": "العلاقة بين الضغط الجوي ووزن الرياح؟", "answers": ["تضاد", "طردية", "قوة", "عكسية"], "true": "طردية", "status": "difficult", "id": 1210 },
			{ "question": "أن الرياح تكون ساكنة إذا كان الضغط:", "answers": ["مماثل", "معاكسا", "متقابلا", "مختلف"], "true": "مماثل", "status": "normal", "id": 1211 },
			{
				"question": "الفقرة الثانية تتحدث عن الرياح بالنسبة لـ:",
				"answers": ["خصائصها", "مكان انتقالها", "الضغط الجوي", "طريقة انتقالها // كيفية انتقالها"],
				"true": "طريقة انتقالها // كيفية انتقالها",
				"status": "difficult",
				"id": 1212
			},
			{
				"question": "ماذا يقصد بسطح الأرض؟ // ماذا يقصد بالتضاريس؟",
				"answers": ["الجبال العريضة", "المسطحات المائية", "المسطحات اليابسة", "الصخور المتناثرة"],
				"true": "المسطحات اليابسة",
				"status": "difficult",
				"id": 1213
			},
			{ "question": "علاقة الهواء الثقيل بالهواء الخفيف:", "answers": ["يتحرك باتجاهه", "يبتعد عنه", "يتحرك عكسه", "تضاد"], "true": "يتحرك باتجاهه", "status": "difficult", "id": 1214 },
			{ "question": "علاقة فالهواء الموجود بما قبلها:", "answers": ["تفصلها", "تنفيها", "تعيدها", "تترجمها"], "true": "تفصلها", "status": "missing", "id": 1215 },
			{ "question": "علاقة بطء الرياح بمقدار تأثيرها :", "answers": ["عكسية", "-", "-", "-"], "true": "عكسية", "status": "missing", "id": 1217 },
			{
				"question": ": ) مضمون الفقرة ) 3",
				"answers": ["تأثير الرياح على شكل الأرض // أثر الرياح في الأرض", "تأثير الرياح على المناطق الصحراوية", "-", "-"],
				"true": "تأثير الرياح على شكل الأرض // أثر الرياح في الأرض",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1218
			},
			{ "question": "كم عامل مؤثر في نحت الصخور؟", "answers": ["2", "-", "-", "-"], "true": "2", "notes": "الهواء/الرياح وحبيبات الرمل", "status": "missing", "id": 1219 },
			{ "question": "علاقة زيادة سرعة الرياح ومقدار تأثيرها", "answers": ["طردية", "-", "-", "-"], "true": "طردية", "status": "missing", "id": 1220 },
			{
				"question": "وفقا للفقرة 3 فإن العلاقة بين الضغط المرتفع والهواء",
				"answers": ["سببية", "تعارض", "تقابل", "نتيجة"],
				"true": "سببية",
				"notes": "الضغط المرتفع هو الي خلق الهواء في المكان",
				"status": "missing",
				"id": 1794
			},
			{
				"question": "وقفا للفقرة 3 فإن العوامل التي تسبب نحت الصخور ... و ...",
				"answers": ["الرياح - حبيبات الرمل", "الهواء - النسيم", "الجبال - الهضاب", "المباني - الأشجار"],
				"true": "الرياح - حبيبات الرمل",
				"status": "missing",
				"id": 1795
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الكوليسترول",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/387",
		"index": 202,
		"paragraph": "القطعة : 1- في العام 1784م تم التعرف على الكوليسترول ودوره في تكوين الحصوات المرارية، وفي العام 1947م تم اتهامه والدهون الأخرى ـ عندما ترتفع مستوياتها عن المعتاد ـ في حدوث النوبات القلبية وأمراض تصلب الشرايين. إن النمط الغذائي وفروقه بين الشعوب هو العامل الأهم في تلك العلاقة مع الكوليسترول، فالشعوب الأوربية والأمريكية تستهلك أغذية دهنية تحتوي على حوالي 42٪ من مجموع السعرات الحرارية المطلوبة للجسم، لذا تزداد عندهم مشكلات زيادة الكوليسترول، بينما أغذية شعوب جنوب شرق آسيا ودولة جنوب إفريقيا على سبيل التمثيل -عدا سكانها البيض الذين عاداتهم الغذائية مشابهة لنُظرائهم في الغرب- تكثر فيها المصادر النباتية، ولا تشكل الدهون الحيوانية فيها سوى 17-20٪ من إجمالي السعرات الحرارية. وفي السنين الأخيرة وبسبب الارتفاع النسبي في معدلات الدخول وزيادة الوعي الغذائي، وتغير أنماطه أصبحت الطاقة الحرارية المُحصلة من اللحوم والدهون الحيوانية تزيد على 35٪ في المدن الكبرى، وحوالي 25٪ في الريف، لذا كان السبب الغذائي وارتفاع معدلات البدانة وراء زيادة أمراض تصلب شرايين القلب والدماغ والنوبات القلبية والسكتات الدماغية بصورة كبيرة.\r\n2- الكوليسترول ليس لديه القدرة على الذوبان في الماء/مصل الدم، ولكي يذوب يتحد ببعض البروتينات التي يصنعها الكبد لتكوين جزئيات كبيرة تعرف بالدهنيات البروتينية وهذه البروتينات الدهنية الحاملة للكوليسترول منها البروتين الدهني منخفض الكثافة، ويعرف بـ النوع الرديء (لأن ارتفاع مستوياتها وترسباتها في جدران الشرايين وبخاصة شرايين القلب تعتبر سببًا رئيسيًا للإصابة بتصلب الشرايين والنوبات القلبية)، وكذلك البروتين الدهني عالي الكثافة، ويعرف بـ النوع الجيد (من المحتمل أن له صفة وقائية ضد أمراض تصلب الشرايين، إذ تعمل على تخليص الأنسجة من رواسب الكوليسترول وعلى زيادة إفرازه في سائل الصفراء) . \r\n3- إن الزبد والسمن البلدي، وبعض أنواع السمن الصناعي، وصفار البيض واللحوم الدهنية -كلحم الضأن- والكبد والمخ والكلاوي والربيان والتونة والكافيار والنخاع والساردين، والشكولاتة وزيت جوز الهند... أطعمة غنية بالدهون المشبعة يؤدي زيادة استهلاكها ولمدد طويلة إلي زيادة مستقبلات البروتين الدهني المنخفض الكثافة ؛ مما يسمح لكوليسترول البروتين الدهني المنخفض الكثافة أن يعلق بالخلية لتستعمله، ومن ثم يتراكم كوليسترول البروتين الدهني المنخفض الكثافة، ويرتفع عن مستواه الطبيعي، فتترسب أملاحه على الجدران الداخلية المبطنة للشرايين القلبية والدماغية مما يؤدي لصلابتها وتصلبها وخشونتها وضيقها وعجزها عن القيام بدورها .",
		"questions": [
			{
				"question": "من عوامل زيادة الكوليسترول في الدم:",
				"answers": ["المشروبات الغازية", "الأكل والبدانة", "لا شيء مما سبق", "الامتناع عن الدهون"],
				"true": "الأكل والبدانة",
				"status": "difficult",
				"id": 1221
			},
			{
				"question": "الكوليسترول يساعد الجسم عندما يتحد مع:",
				"answers": ["البروتين الدهني", "البروتين غير الدهني", "البروتين الدهني العالي الكثافة", "البروتين الدهني المنخفض الكثافة"],
				"true": "البروتين الدهني العالي الكثافة",
				"status": "difficult",
				"id": 1222
			},
			{ "question": "معدل زيادة الطاقة الحرارية في المدن والأرياف", "answers": ["50%", "30%", "40%", "35%"], "true": "30%", "status": "difficult", "id": 1223 },
			{
				"question": "تم اكتشاف العلاقة بين ارتفاع الكوليسترول والأمراض القلبية في القرن:",
				"answers": ["العشرين", "التاسع عشر", "الثامن عشر", "السابع عشر"],
				"true": "العشرين",
				"status": "incorrect",
				"id": 1224
			},
			{
				"question": "في الفقرة الأخيرة وردت عبارة فتترسب أملاحه  ويعود فيها الضمير على:",
				"answers": ["البروتين الدهني", "الكوليسترول", "البروتين", "كوليسترول البروتين"],
				"true": "كوليسترول البروتين",
				"notes": "أجابة (البروتين الدهني) خاطئة لأنها يجب ذكر أول الأسماء. فمثلًا عند ذكر أسم شخص ما اسمه (أحمد يوسف الدوسري) يكون الصحيح قول أحمد يوسف, وليس يوسف الدوسري",
				"status": "difficult",
				"id": 1225
			},
			{
				"question": "أشارت القطعة إلى أن زيادة الطاقة المحصلة من اللحوم والدهون بسبب:",
				"answers": ["تبدل أساليب التغذية وزيادة الدخل", "زيادة معدلات الدخل", "زيادة الوعي الغذائي", "زيادة معدلات الدخل وزيادة الوعي الغذائي"],
				"true": "تبدل أساليب التغذية وزيادة الدخل",
				"status": "incorrect",
				"id": 1226
			},
			{
				"question": "استهلاك الأطعمة ذات الدهون المشبعة يؤدي إلى:",
				"answers": [
					"النهم الشديد لأكل صفار البيض واللحوم",
					"ارتفاع فاعلية البروتين الدهني العالي الكثافة",
					"ارتفاع فاعلية البروتين الدهني المنخفض الكثافة",
					"عدم تقبل الأطعمة البحرية كالتونة والكافيار"
				],
				"true": "ارتفاع فاعلية البروتين الدهني المنخفض الكثافة",
				"status": "difficult",
				"id": 1227
			},
			{
				"question": "نستفيد من الفقرة (١) أنه يجب:",
				"answers": ["الإكثار من الدهون لأهميتها الغذائية", "الامتناع عن الدهون لضررها الأكيد", "التقليل من الدهون عند ارتفاع مستوياتها", "تعاطي الأدوية التي تخفض الكوليسترول"],
				"true": "التقليل من الدهون عند ارتفاع مستوياتها",
				"status": "difficult",
				"id": 1228
			},
			{ "question": "العلاقة بين مدة استهلاك الأغذية وزيادة مستقبلات البروتين", "answers": ["شمولية", "عكسية", "طردية", "تكاملية"], "true": "طردية", "status": "difficult", "id": 1229 },
			{
				"question": "أشارت الفقرة (2) أن البروتين الدهني ذو الكثافة المنخفضة:",
				"answers": ["مضر لأنه يترسب في الكبد والقلب", "مفيد للجسم لعدم قدرته على الترسيب", "مفيد للشرايين لأن ترسبه محدود", "مضر لترسبه على جدار الشرايين"],
				"true": "مضر لترسبه على جدار الشرايين",
				"status": "difficult",
				"id": 1230
			},
			{
				"question": "من الفقرة 1 زيادة الطاقة من اللحوم والدهون بسبب",
				"answers": ["تبدل أساليب التغذية وزيادة الدخل", "-", "-", "-"],
				"true": "تبدل أساليب التغذية وزيادة الدخل",
				"status": "missing",
				"id": 1231
			},
			{ "question": "من الفقرة 2 الكوليسترول يفيد في", "answers": ["الحفاظ على الذاكرة", "-", "-", "-"], "true": "الحفاظ على الذاكرة", "status": "missing", "id": 1232 },
			{
				"question": "أفضل عنوان للفقرة 2",
				"answers": ["فوائد وأهمية الكوليسترول // الكوليسترول وفوائده", "الكوليسترول والدماغ", "الكوليسترول والمناعة", "-"],
				"true": "فوائد وأهمية الكوليسترول // الكوليسترول وفوائده",
				"status": "missing",
				"id": 1233
			},
			{ "question": "يتبين من الفقرة 1 أن الكورتيزون", "answers": ["هرمون", "-", "-", "-"], "true": "هرمون", "status": "missing", "id": 1234 },
			{
				"question": "الأكل من أسباب أمراض الكوليسترول وهو // يعتبر المصدر الغذائي سبب مرض الكوليسترول وهو حسب ما ورد في الفقرة 4",
				"answers": ["تأثيره عالي // أهمية تأثيره // أكثر تأثيرًا", "-", "-", "-"],
				"true": "تأثيره عالي // أهمية تأثيره // أكثر تأثيرًا",
				"status": "missing",
				"id": 1235
			},
			{
				"question": "أمراض الغدة الدرقية والكبد والمرارة هي أمراض",
				"answers": ["غير رئيسية", "غير شائعة", "رئيسية", "رئيسية"],
				"true": "غير رئيسية",
				"notes": "الكوليسترول مصدره الرئيسي الطعام, أما مصدره الغير رئيسي هو الأمراض المذكورة في السؤال",
				"status": "missing",
				"id": 1236
			},
			{
				"question": "يفهم أن الأكل // يفهم من النص أن الأكل // المصدر الغذائي يعتبر",
				"answers": ["أحد مصادر الكوليسترول // مصدر للكوليسترول", "سبب للكوليسترول", "-", "-"],
				"true": "أحد مصادر الكوليسترول // مصدر للكوليسترول",
				"status": "missing",
				"id": 1237
			},
			{
				"question": "يفهم أن الكوليسترول :",
				"answers": ["يزيد بزيادة التفكير", "يقوم بعملية التذكير // يساعد في عملية التذكر", "?", "?"],
				"true": "يقوم بعملية التذكير // يساعد في عملية التذكر",
				"status": "missing",
				"id": 1238
			},
			{
				"question": "نستنتج من الفقرة 5 أن أمراض الكوليسترول يجب علاجه وهو // نستنتج أن أمراض الكوليسترول",
				"answers": ["من الممكن أن تكون لدى الأطفال // يمكن أن تكون لدى الأطفال", "-", "-", "-"],
				"true": "من الممكن أن تكون لدى الأطفال // يمكن أن تكون لدى الأطفال",
				"status": "missing",
				"id": 1239
			},
			{ "question": "يبدأ العلاج عند :", "answers": ["اكتشاف الاصابة // اكتشاف المرض", "-", "-", "-"], "true": "اكتشاف الاصابة // اكتشاف المرض", "status": "missing", "id": 1240 },
			{ "question": "توصي الفقرة 4 أن علاج الكوليسترول المرتفع عند", "answers": ["اكتشافه", "الزيادة في الوزن", "-", "-"], "true": "اكتشافه", "status": "missing", "id": 1798 },
			{
				"question": "نستنتج من الفقرة 5 أن دواء الكوليسترول",
				"answers": ["يجب أخذه عند الحاجة", "يجب ممارسة التمارين بعد أخذه", "-", "-"],
				"true": "يجب أخذه عند الحاجة",
				"status": "missing",
				"id": 1799
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة 5 أن الكوليسترول يزداد ب // يزداد الكوليسترول ب",
				"answers": ["تناول الأطعمة الغنية بالدهون // تناول الأطعمة الغنية من البروتينات", "-", "-", "-"],
				"true": "تناول الأطعمة الغنية بالدهون // تناول الأطعمة الغنية من البروتينات",
				"status": "missing",
				"id": 1800
			},
			{
				"question": "ينصح الأطباء في شأن الأدوية :",
				"answers": ["النظر في عواقبها // التعرف على عواقبها // النظر في آثارها الجانبية", "دراسة مكوانتها", "-", "-"],
				"true": "النظر في عواقبها // التعرف على عواقبها // النظر في آثارها الجانبية",
				"notes": "الأدوية تزيد سيولة الدم مما يؤدي إلى النزيف من أي جرح بسيط",
				"status": "missing",
				"id": 1241
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الطنبوري",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/389",
		"index": 203,
		"paragraph": "القطعة : 1- كان في بغداد رجل اسمه أبو القاسم الطنبوري، وكان له مداس وهو يُلبَس سبع سنين، وكان كلما انقطع منه موضع جعل مكانه رقعه إلى إن صار في غاية الثقل ؛ وصار الناس يضرون به المثل، فاتُفِقَ أنه دخل يومًا سوق لزجاج، فقال له سمسار : يا أبا القاسم قد قَدِم إلينا اليوم تاجر من حلب، ومعه حمل زجاج مذهب قد كسد، فاشترِهِ منه وأنا أبيعه لك بعد هذه المدة ؛ فتكسب به المثل مثلين، فمضى واشتراه بستين دينارًا، \r\n2- ثم أنه دخل إلى سوق العطارين، فصادفه رجل آخر وقال له : يا أبا القاسم قد قدم إلينا اليوم من نصيبين تاجر ومعه ماء الورد ولعجلة سفره يمكن أن تشتريه منه رخيصًا، وأنا أبيعه لك فيما بعد في أقرب مدة ؛ فتكسب فيه المثل مثلين، فمضى أبو القاسم واشتراه بستين دينارًا أخرى، وملأ به الزجاج المذهب، وحمله وجاء به فوضعه على رف من رفوف بيته في الصدر، ثم أن أبا القاسم دخل الحمام يغتسل، فقال له بعض أصدقائه : يا أبا القاسم أشتهي أن تغير مداسك هذا فإنه في غايه الشناعة، وأنت ذو مال بحمد الله، فقال له أبو القاسم : الحق معك فالسمع والطاعة، \r\n3- ثم أنه خرج من الحمام ولبس ثيابه فرأى بجانب مداسه مداس آخر جديد فظن أن الرجل من كرمه اشتراه له، فلبسه ومضى إلى بيته وكان ذلك المداس الجديد للقاضي ؛ فقد جاء في ذلك اليوم إلى الحمام، ووضع مداسه هناك ودخل يستحم، ولما خرج فتش عن مداسه فلم يجده، فقال : أمن لبس حذائي لم يترك عوضًا عنه شيئًا، ففتشوا فلم يجدو سوى مداس أبا القاسم فعرفوه ؛ لأنه كان يُضرب به المثل، فأرسل القاضي خدمه فكبسوا بيته، فوجدوا مداس القاضي عنده، فأحضره القاضي وضربه تأديبًا له وحبسه مدة وغرمه بعض المال وأطلقه، فخرج أبو القاسم من الحبس، وأخد حذائه وهو غضبان، ومضى إلى دجلة، وألقاه فيها، فغاص في الماء، فأتى بعد ذلك صياد، ورمى شبكته، فطلع فيها، فلما رآه الصياد عرفه، وظن أنه وقع منه في دجله، فحمله وأتى به إلى بيت أبي القاسم فلم يجده، فنظر فرأى نافذة إلى صدر البيت، فرماه منها إلى البيت، فسقط على الرف الذي فيه الزجاج، فوقع وتكسر الزجاج وتندد ماء الورد، فجاء أبو القاسم ونظر إلى ذلك، فعرف الأمر، وصاح يبكي وقال : وفقراه افقرني هذا المداس الملعون، ثم إنه قام ؛ ليحفر له في الليل حفرة، ويدفنه فيها، ويرتاح منه ؛ فسمع الجيران حسن الحفر ؛ فظنوا أن أحدًا ينقب عليهم ؛ فرفعوا الأمر إلى الحاكم ؛ فأرسل إليه، وأحضره، وقال له : كيف تستحل أن تنقب على جيرانك حائطهم؟ وحبسه، ولم يطلقه حتى غَرِمَ بعض المال، ثم خرج من السجن ومضى وهو حردان من المداس، وحمله إلى كنيف الخان، ورماه فيه ؛ فسد قصبة الكنيف ؛ ففاض وضجر الناس من الرائحة الكريهة، وبحثوا عن السبب ؛ فوجدوا مداسًا، فتأملوه، فإذا هو مداس أبي القاسم، فحملوه إلى الوالي، وأخبروه بما وقع ؛ فأحضره الوالي، ووبخه وحبسه، وقال له : عليك تصليح الكنيف، فغَرِمَ جُملةَ مال، وأخذ منه الوالي مقدار ما غرم ؛ تأديبًا له، وأطلقه، فخرج أبو القاسم والمداس معه، وقال - وهو مغتاظ منه - : والله ما عدت أفارق هذا المداس، ثم إنه غسله وجعله على سطح بيته حتى يجف، فرآه كلب، فظنه رمة فحمله، وعبر به إلى سطح آخر، فسقط من الكلب على رأس رجل، فآلمه وجرحه جرحًا بليغًا ! فنظروا وفتشوا لمن المداس؟ فعرفوا أنه لأبي القاسم، فرفعوا الأمر إلى الحاكم، فألزمه بالعوض، والقيام بلوازم المجروح مدة مرضه! فنفذ عند ذلك جميع ما كان له، ولم يبق عنده شيء، ثم إن أبا القاسم أخذ المداس، ومضى به إلى القاضي، وقال له أريد من مولانا القاضي أن يكتب بين ويبن هذا المداس مباراة شرعية على أنه ليس مني ولست منه! وأن كلًا منا بريء من صاحبه، وأنه مهما يفعله هذا المداس لا أؤخذ به أنا! وأخبره بجميع ما جرى عليه منه؛ فضحك القاضي منه ووصله ومضى.",
		"questions": [
			{ "question": "أنسب عنوان للقطعة:", "answers": ["حذاء الطنبوري", "سوء حظ أبو القاسم", "شهرة أبو القاسم", "بخل الطنبوري"], "true": "حذاء الطنبوري", "status": "incorrect", "id": 1242 },
			{ "question": "مكث الحذاء عند أبو القاسم مدة:", "answers": ["ربع قرن", "ثلاثة أرباع العقد", "نصف عقد", "ثلاثة عقود"], "true": "ثلاثة أرباع العقد", "status": "incorrect", "id": 1243 },
			{ "question": "من أحضر أبو القاسم للقاضي في المرة الأولى؟", "answers": ["عامة الناس", "الخدم", "جاء من تلقاء نفسه", "الشرطة"], "true": "الخدم", "status": "difficult", "id": 1244 },
			{
				"question": "لم يأخذ الطنبوري الحذاء إلا بسبب؟",
				"answers": ["سوء ظنه بصديقه", "مكر صديقه", "حسن ظنه بصديقه", "خوفه من صديقه"],
				"true": "حسن ظنه بصديقه",
				"status": "incorrect",
				"id": 1245
			},
			{ "question": "في آخر القطعة ما معنى كلمة جزله ووصله؟", "answers": ["عالجه", "أعطاه وأهداه", "وصله", "شكره"], "true": "أعطاه وأهداه", "status": "difficult", "id": 1246 },
			{
				"question": "ما معنى كلمة حردان؟",
				"answers": ["شاكر", "مجنون", "مسرور", "مستاء"],
				"true": "مستاء",
				"notes": "مُسْتَاءٌ مِنْ عَمَلِهِ : مُتَضَايِقٌ، حَانِقٌ",
				"status": "difficult",
				"id": 1247
			},
			{
				"question": "في الفقرة (4)(خرج من السجن ومضى وهو حردان من المداس) معنى كلمة «حردان» ............",
				"answers": ["مسرور", "شاكرا", "مجنون", "ناقم"],
				"true": "ناقم",
				"status": "missing",
				"id": 1937
			},
			{ "question": "ما حدث للطنبوري كان بسبب:", "answers": ["حمقه", "حذاؤه", "ماله", "جهله"], "true": "حذاؤه", "status": "difficult", "id": 1248 },
			{
				"question": "من خلال الفقرة (3) كيف تصف حدث إرجاع الصياد للحذاء؟",
				"answers": ["وفي", "خداع", "ساذج", "حسن تصرف"],
				"true": "وفي",
				"notes": "الاجابة وفي في نموذج الطنبوري الجديد وساذج في نموذج الطنبوري القديم",
				"status": "incorrect",
				"id": 1249
			},
			{ "question": "من خلال الفقرة الأولى نستنتج أن الطنبوري يتسم بـ:", "answers": ["الشح", "انشغاله", "تواضعه", "حسن خلقه"], "true": "الشح", "status": "difficult", "id": 1250 },
			{
				"question": "من الفقرة (2) فعرفوه لأنه كان يضرب به المثل، من الذي عرفه؟",
				"answers": ["رجال الشرطة", "أصدقاؤه", "الخدم", "عامة الناس"],
				"true": "الخدم",
				"status": "difficult",
				"id": 1251
			},
			{
				"question": "القاضي كان يستحم في نفس اليوم الذي كان فيه ابو القاسم وهذا دلالة على",
				"answers": ["سوء حظ أبو قاسم", "-", "-", "-"],
				"true": "سوء حظ أبو قاسم",
				"status": "missing",
				"id": 1252
			},
			{ "question": "يدل وضع ابي القاسم في صدر البيت على أنه", "answers": ["تاجر", "فقير", "فلاح", "نجار"], "true": "تاجر", "status": "missing && incorrect", "id": 1253 },
			{
				"question": "الطنبوري أخذ حذاءا ليس ملكا له بسبب .........",
				"answers": ["مكر صديقه", "خوفه من صديقه", "سوء ظنه بصديقه", "حسن ظنه بصديقه"],
				"true": "حسن ظنه بصديقه",
				"status": "missing",
				"id": 1939
			},
			{
				"question": "لماذا أخذ أبو القاسم الحذاء بالغلط وفقاً لما جاء في الفقرة (3) ؟",
				"answers": ["مكر صديقه", "خوفه من صديقه", "سوء ظنه بصديقه", "حسن ظنه بصديقه"],
				"true": "حسن ظنه بصديقه",
				"status": "missing",
				"id": 1940
			},
			{
				"question": "يفهم من خاتمة الفقرة (5) أن جميع ما حدث لأبي القاسم من نكبات كان بسبب .........",
				"answers": ["بخله", "حسن حظه", "حذاءه", "وفاءه"],
				"true": "حذاءه",
				"status": "missing",
				"id": 1941
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزهراوي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/409",
		"index": 204,
		"paragraph": "القطعة : 1- ابو القاسم خلف بن عباس الزهراوي (325-404) هو طبيب عربي مسلم عاش في الأندلس يعد من أعظم الجراحين الذين ظهروا في العالم الإسلامي، ووصفه الكثيرون بأبي الجراحة الحديثة، أعظم إنجازاته في الطب هي كتاب التصريف لمن عجز عن التأليف الذي يعد موسوعة طبية من ثلاثين مجلدا، كان لمساهماته الطبية سواء في مجال التقنيات الطبية المستخدمة أو الأجهزة التي صنعها تأثيرها الكبير في الشرق والغرب، حتى ان بعض اختراعاته لا تزال مستخدمة الى اليوم.\r\n2- كان طبيبا شاملا تنوعت خبراته في مجال الطب كافة واجادها بشكل ملفت، فبالإضافة الى الطب الباطني والجراحة، عالج الأسنان وخبر الأورام السرطانية وكتب عنها حقائق لا تزال تستخدم الى يومنا هذا، والناظر اليها لا يملك إلا ان يقف اجلالا واكبارا لهذا العالم الذي وهبه الله تلك البصيرة النافذة التي استطاع بواسطتها التوصل الى استنتاجات تعتبر غاية في التقدم، بالنسبة لشخص عاش في القرن العاشر الميلادي.\r\n3- مارس الزهراوي ما يعرف في الطب اليوم بالملاحظة السريرية فكان يتفقد مرضاه بانتظام ويدون ملاحظاته ويدرس مراحل تطور مرضهم للتوصل للعلاج الناجح، ومن الملاحظ على كتابته في هذا المجال قوة ملاحظته ومنهجه العلمي الدقيق وتاريخه لكل تفصيل من التفاصيل ثم انه قد اقتنع بأهمية مزاولة الطبيب لفن الجراحة بدلا من ان يوكل ذلك. -كما كان في العادة- للحجامين أو الحلاقين، فمارس الجراحة وحذق فيها وأبدع، حتى صار علما من أعلام طب الجراحة، لدرجة انه لا يكاد يذكر اسمه الا وكان مقترنا مع الطب الجراحي الجراحة حتى القرن السادس عشر، وباتت أفكاره حدثا\r\n ٤- حل كتاب الزهراوي في الجراحة. التصريف لمن عجز عن التأليف'' محل كتابات القدماء وظل العمدة في فن الجراحة فن الآلات قدرة جديدة لشفاء المرضى أذهلت الناس في عصره وبعد عصره، وقد اشتمل هذا البحث صورة توضيحية تحوليا في طرق العلاجات الطبية حيث هيأ للجراحة \r\nوكانت بالغة الأهمية على الأخص لهؤلاء الذين أصلحوا في الجراحة (أكثر من 200 آلة جراحية) كان لها الأثر الأكبر في من اتى بعده من الجراحين الغربيين، لغة العلم في القرون ساعدت آلاته على وضع حجر الأساس للجراحة في أوروبا، وقد ترجم كتاب التصنيف الى اللاتينية التي كانت لغة العلم في القرون الوسطى.",
		"questions": [
			{
				"question": "لأن الجراحة تشملهم ما الغرض من كلمة (لأن) بالنسبة للجملة التي قبلها:",
				"answers": ["تعليل", "استدراك", "حماس", "تقابل"],
				"true": "تعليل",
				"status": "difficult",
				"id": 1254
			},
			{ "question": "ما معنى (الناجع)؟", "answers": ["النافع", "المستمر", "المنتهي", "السريع"], "true": "النافع", "status": "difficult", "id": 1255 },
			{
				"question": "الضمير في عبارة والناظر إليها الواردة بالفقرة (2) تعود على:",
				"answers": ["الأوبئة", "السرطان", "الجراحة", "الحقائق"],
				"true": "الحقائق",
				"status": "difficult",
				"id": 1256
			},
			{ "question": "كم عدد أنواع الطب التي مارسه؟", "answers": ["5", "6", "4", "3"], "true": "4", "status": "difficult", "id": 1257 },
			{ "question": "وفقا للفقرة (4) فقد ترجمت كتب الزهراوي إلى اللغة:", "answers": ["الهندية", "الفارسية", "اللاتينية", "الروسية"], "true": "اللاتينية", "status": "difficult", "id": 1258 },
			{
				"question": "يستنتج من سيرة الزهراوي أن على الطبيب قبل أن يمارس الجراحة:",
				"answers": ["يقوم بدراسة فروع الطب الأخرى", "يدرس تشريح الدماغ", "يدرس العلوم العامة", "يدرس طب الأعشاب"],
				"true": "يقوم بدراسة فروع الطب الأخرى",
				"status": "difficult",
				"id": 1259
			},
			{
				"question": "توفي الزهراوي في:",
				"answers": ["مطلع القرن الخامس الهجري", "منتصف القرن الرابع الهجري", "مطلع القرن الرابع الهجري", "منتصف القرن الخامس الهجري"],
				"true": "مطلع القرن الخامس الهجري",
				"status": "difficult && contradictive",
				"id": 1260
			},
			{
				"question": "عاش الزهراوي أغلب عمره في:",
				"answers": ["النصف الأول من القرن الرابع الهجري", "النصف الأول من القرن الثالث الهجري", "النصف الثاني من القرن الرابع الهجري", "النصف الثاني من القرن الثالث الهجري"],
				"true": "النصف الثاني من القرن الرابع الهجري",
				"status": "incorrect",
				"id": 1261
			},
			{ "question": "تحدثت الفقرة (3) عن:", "answers": ["العلاج بالأعشاب", "الطب السريري", "العلاج بالكي", "العلاج بالجراحة"], "true": "الطب السريري", "status": "incorrect", "id": 1262 },
			{
				"question": "لماذا خصص الزهراوي طب الجراحة بآخر قسم من الكتاب؟",
				"answers": ["لأنه لا تكون الجراحة إلا بعد معرفة علوم الطب الأخرى", "-", "-", "-"],
				"true": "لأنه لا تكون الجراحة إلا بعد معرفة علوم الطب الأخرى",
				"status": "missing",
				"id": 1263
			},
			{
				"question": ") على ماذا يدل معنى الطب السريري من الفقرة 3",
				"answers": ["يدل ذلك على أن الطب السريري لم يكن شائعا في عصر الزهراوي", "على قلة الانتشار", "كثرة استخدامه", "لم يكن شائعا"],
				"true": "يدل ذلك على أن الطب السريري لم يكن شائعا في عصر الزهراوي",
				"status": "missing",
				"id": 1264
			},
			{
				"question": "الفقرة 3 تدل على",
				"answers": ["الطب السريري لم يكن شائعا في عصره", "الزهراوي أول من مارس الطب السريري", "-", "-"],
				"true": "الطب السريري لم يكن شائعا في عصره",
				"status": "missing",
				"id": 1265
			},
			{
				"question": "علاقة جملة  وكانت بالغة الأهمية على الأخص بالنسبة لأولئك الذين أصلحوا فن الجراحة  بما قبلها ..........",
				"answers": ["تخصيص", "تعميم", "توضيح", "تشيبه"],
				"true": "تخصيص",
				"status": "missing",
				"id": 1266
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحضارة الإسلامية في الأندلس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/413",
		"index": 205,
		"paragraph": "القطعة : 1- مع منتصف القرن التاسع الميلادي حين كانت الأنظار تشرئب لرؤية الأنوار العربية في الأندلس، كانت أعظم أحلام البسطاء في أوروبا أن يتلقى أبناؤهم تعليمهم في جامعة قرطبة على أيدي المسلمين الذين أشعلوا سراج الحضارة وأضاءوا بعلومهم ومؤلفاتهم ظلام أوروبا الدامس، وكان الشباب والطلاب والمثقفون في أوروبا يلتهمون اللغة العربية التهاما، لا لأنها لغة المنتصر الظافر الذي أحكم بقبضة سيفه سلطان التعليم بلغته، وحصره على لغة قومه وثقافتهم؛ بل لأنها لغة الحضارة القائمة فما من سبيل إلى اللحاق بركبها غير التمكن منها.\r\n2- حينئذ كان الأب بول ألفاريز أحد قساوسة ذلك العصر، ينظر إلى شباب أوروبا الذي يتسرب من ثقافته بنظرة حسيرة، واضعا رأسه بين كفيه مثل غيره من المتعصبين لقومياتهم الذين لا يريدون أن يلتفتوا إلى طبيعة التاريخ ومسيرة الحضارة، فكتب ذلك الأب  إن المسيحيين يحبون قراءة قصائد العرب ورواياتهم، ويدرسون علماء الدين والفلاسفة العرب، لا بقصد مجادلتهم وإنما لاكتساب لغة عربية صحيحة ورشيقة، وأين هو الشخص العادي الذي يقرأ دراسات الكتاب المقدس ويدرسونها بحماس، يجمعون مكتبات هائلة بتكلفة ضخمة ويحتقرون الآداب المسيحية كونها غير جديرة بالاهتمام، لقد نسوا لغتهم هم ، حتى أنه مقابل كل من يستطيع كتابة خطاب باللاتينية لصديق، يوجد ألف يستطيعون التعبير عن أنفسهم بلغة عربية أنيقة. فهل يحق لنا اليوم ونحن في مطلع القرن الواحد والعشرين أن نتقمص شخصية الأب ألفاريز، ونقول لشبابنا اليوم في عالمنا العربي: يا للخسارة؟\r\n3- صحيح أن من حق أنفسنا علينا، ومن حق الحضارة القائمة اليوم أن نلجأ إلى لغتها ننهل منها ما يخدم مستقبلنا، كما فعل شباب أوروبا من قبل، فكانت اللغة العربية وحضارتها القائمة وقوداً لنار حضارتها الغربية التي اشتعلت فيما بعد، فأضاءت الدنيا وعمت جنبات المعمورة.",
		"questions": [
			{
				"question": "الفقرة الأخيرة:",
				"answers": ["تجديد أسباب المشكلة", "إيجاد حلول", "تلخيص الفقرتين السابقتين", "تدعو إلى التأمل إلى ما نحن فيه"],
				"true": "تدعو إلى التأمل إلى ما نحن فيه",
				"status": "difficult",
				"id": 1267
			},
			{
				"question": "الفقرة الأخيرة تدل على ...........",
				"answers": ["حلول لضعف لغتنا", "أسباب المشكلة", "تلخيص للفقرتين السابقتين", "الدعوة للتأمل في حالنا اليوم"],
				"true": "الدعوة للتأمل في حالنا اليوم",
				"status": "missing",
				"id": 2092
			},
			{
				"question": "الضمير في كلمة  فأضاءت يعود إلى:",
				"answers": ["الحضارة الأوروبية", "الحضارة الجديدة", "الحضارة العربية", "الحضارة القديمة"],
				"true": "الحضارة الأوروبية",
				"status": "incorrect",
				"id": 1268
			},
			{ "question": "الفقرة الأخيرة يتضح أن اعتماد الحضارة على:", "answers": ["الحماسة", "القوة", "الابتكار", "العلم"], "true": "العلم", "status": "difficult", "id": 1269 },
			{ "question": "التقدم العلمي كان بيد المسلمين لمدة:", "answers": ["15 قرن", "9 قرون", "11 قرن", "21 قرن"], "true": "11 قرن", "status": "difficult", "id": 1270 },
			{
				"question": "المثل المشابه لـ (يلتهمون اللغة العربية التهاما) هو:",
				"answers": ["بتجربة المجرب تضيع الأيام", "إنما العلم بالتعلم", "أحرص من النملة", "من جد وجد"],
				"true": "أحرص من النملة",
				"status": "difficult",
				"id": 1271
			},
			{ "question": "معنى تشرئب من الفقرة الأولى:", "answers": ["تشرب", "تتراءى", "تتطلع", "تستطلع"], "true": "تتطلع", "status": "incorrect", "id": 1272 },
			{ "question": "كان القس يحارب العربية لأنه:", "answers": ["يعارضها", "لا شيء مما سبق", "غير محب للتطور", "خائف على حضارته"], "true": "خائف على حضارته", "status": "incorrect", "id": 1273 },
			{ "question": "عبارة (واضعا رأسه بين كفيه) تفيد:", "answers": ["التفاؤل", "التحسر", "التوبيخ", "الحزن"], "true": "الحزن", "status": "difficult", "id": 1274 },
			{
				"question": "الضمير في كلمة  القائمة في جملة فكانت اللغة العربية وحضارتها القائمة يعود على:",
				"answers": ["حضارة اللغة اللاتينية", "الحضارة الغربية", "الحضارة الإسلامية", "الحضارة الأوروبية"],
				"true": "الحضارة الإسلامية",
				"status": "difficult",
				"id": 1275
			},
			{
				"question": "العنوان الأنسب للقطعة:",
				"answers": ["الشباب الأوروبي", "الحضارة العربية في الاندلس", "المسلمون في الاندلس", "حالنا بين الأمس واليوم"],
				"true": "حالنا بين الأمس واليوم",
				"status": "incorrect",
				"id": 1276
			},
			{
				"question": "الفائدة من الاستفهام نهاية الفقرة الثالثة؟ // الكاتب في أول جملة من الفقرة ( 3) استخدم الاستفهام ليدل على :",
				"answers": ["تحسر", "تقرير", "توبيخ", "تفائل"],
				"true": "تحسر",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1277
			},
			{
				"question": "الضمير في كلمة (وحضارتها القائمة ) يعود على :",
				"answers": ["الحضارة العربية", "الحضارة الاسلامية", "الحضارة اللغوية", "حضارة الشرقية"],
				"true": "الحضارة الاسلامية",
				"notes": "... فكانت اللغة العربية وحضارتها القائمة",
				"status": "missing && super difficult",
				"id": 1278
			},
			{ "question": "(حضارتها القائمة) أي ........", "answers": ["المعروفة", "الفاعلة", "الموجودة", "الماضية"], "true": "الموجودة", "status": "missing", "id": 1279 },
			{ "question": "من الفقرة الأخيرة يتضح اعتماد الحضار على", "answers": ["العلم", "-", "-", "-"], "true": "العلم", "status": "missing", "id": 1280 },
			{ "question": "من خلال الفقرة (1) الحضارة الاسلامية كانت سائدة من :", "answers": ["9 قرون", "13 قرن", "11 قرن"], "true": "11 قرن", "status": "missing", "id": 1281 },
			{ "question": "اعتماد الحضارة يكون قائم على :", "answers": ["القوة", "الحماسة", "العلم", "الابتكار"], "true": "العلم", "status": "missing", "id": 2091 },
			{
				"question": "كانت اللغة الاجنبية غير جديرة بالاهتمام بالنسبة للشباب الأوروبي ...........",
				"answers": ["لصعوبة التحدث بها", "لانه لم يجد فيها ما يرتقي بعلمه و يشبع ذاته", "لانها لغة ركيكة", "لأنها كانت لغة العلم"],
				"true": "لانه لم يجد فيها ما يرتقي بعلمه و يشبع ذاته",
				"status": "missing",
				"id": 2093
			},
			{
				"question": "في الفقرة (3) دعوة الى ............",
				"answers": ["الجهاد", "التفاؤل", "اليأس", "التشاؤم"],
				"true": "التفاؤل",
				"notes": "نقدر ناخذ العلم الي عندهم ونرتقي",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2094
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الخدم",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/327",
		"index": 206,
		"paragraph": "القطعة : 1- اقتضت مشيئة الله وحكمته أن يجعل بعض عباده أغنياء وبعضهم فقراء وسخر كلا من الطائفتين للأخرى. والخدم نعمه من الله تعالي على المخدومين لتسهيل أمور دنياهم، فيتحملون عنهم أعباء الاعمال وهمومها ليوفروا على مخدوميهم الراحة والسعادة والتخفيف من المتاعب والمشاق، والناس بالناس حاضرة وبادية - كلهم لبعض خدم. ولذا نهج الإسلام منهاجا يضمن حقوق الخدم ماليا وأدبيا كإطعامهم واحترامهم وإكرامهم.\r\n 2- وعن أبي بكر الصديق - رضي الله عنه - قال: قال رسول الله - صلى الله عليه وسلم -: (لا يدخل الجنة خب ولا بخيل، ولا سيئ الملكة). ومعناه الذي دل عليه ثبتت به الاخبار من جهة حسن المعاملة للمماليك. ثبت هذا أيضا في أحاديث صحيحة منها ما رواه أبو داود بأسناد صحيح من حديث عبدالله بن عمر - رضي الله عنهما -: (أن رجلاً قال: يا رسول الله كم أعفو عن الخادم؟ فأعرض عنه، ثم قال: كم أعفو عن الخادم؟ فاعرض عنه، فقال في الثالثة: اعف عنه سبعين مره، هذا مبالغة في الاحسان إليهم، وأنهم وإن أساءوا فإذا أساءوا وعاقب فلا يزيد في العقاب.\r\n 3- وتتجلى عظمة الحضارة الإسلامية في معاملة الخدم والعمال حين نرى امتداد رحمته بخدمه لتشمل غير المؤمنين به أصلاً، وهذه - بعد - بعض حقوق الخدم والعمال التي أصلها الإسلام الحنيف، والتي طبقها رسول الإسلام الكريم بالقول والعمل، في زمن لم يكن يعرف غير الظلم والقهر والاستبداد، لتعبر بصدق عما وصلت إليه حضارة الإسلام والمسلمين من سمو وعظمة وإنسانية.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من الفقرة الثالثة (الرابعة؟):",
				"answers": ["قيام الخادم بواجبه دون المخدوم", "لا أحد منهم يقوم بواجبه", "قيام كل من الخادم والمخدوم بواجباتهم", "قيام المخدوم بواجبه دون الخادم"],
				"true": "قيام كل من الخادم والمخدوم بواجباتهم",
				"status": "difficult",
				"id": 1282
			},
			{
				"question": "ظهر تميز الدين الإسلامي في المعاملة الإنسانية في الفقرة (2) من خلال:",
				"answers": ["حسن معاملة الخدم المسلمين فقط", "سمو معاملة الخدم للمخدومين", "حسن معاملة الخادمات المسلمات فقط", "سمو معاملة المخدومين للخدم"],
				"true": "سمو معاملة المخدومين للخدم",
				"status": "difficult",
				"id": 1283
			},
			{
				"question": "من الفقرة الأخيرة (على الخادم أن لا يكون عاملا محاق لصاحبه) معنى كلمة محاقا؟",
				"answers": ["سببا لموته", "سببا للانتقاص منه", "سبب لخسارته", "سببا لفلاحة"],
				"true": "سبب لخسارته",
				"status": "incorrect",
				"id": 1284
			},
			{
				"question": "من الفقرة (3) مراعاة الكتاب والمرشدين لقضية سوء معاملة الخدم والأجراء والتحدث عنهم بسبب:",
				"answers": ["عدم أهميتها", "لكثرة المخدومين", "تفاقم أمرها", "لكثرة الخدم"],
				"true": "تفاقم أمرها",
				"status": "difficult",
				"id": 1285
			},
			{
				"question": "ماذا نفهم من قول الرسول صلى الله عليه وسلم في الحديث الشريف (اعف عنه سبعين مرة )؟",
				"answers": ["العفو من مضاعفات السبعين", "التغاضي دائما عن أخطاء الخدم", "العفو غير محدود", "بعد السبعين يكون العفو اختياريا"],
				"true": "العفو غير محدود",
				"status": "difficult",
				"id": 1286
			},
			{
				"question": "ماذا يفهم من (الناس للناس)؟",
				"answers": ["عمق العلاقة بين البدو والحضر", "الناس لا يعيشون إلا بالناس", "يمكن استبدال الناس بالناس", "يعيش الناس منعزلين"],
				"true": "الناس لا يعيشون إلا بالناس",
				"status": "difficult",
				"id": 1287
			},
			{
				"question": "مخطئون تعني (تعود على):",
				"answers": ["عامة الناس", "الخدم والمخدومين", "من يحتاجون إلى الخدم", "الخدم"],
				"true": "من يحتاجون إلى الخدم",
				"status": "incorrect",
				"id": 1288
			},
			{
				"question": "إذا عمل الخادم فوق طاقته ما الواجب على المخدوم؟",
				"answers": ["مساعدته على حمله", "استبداله بغيره", "خفض أجره", "زيادة العبء عليه"],
				"true": "مساعدته على حمله",
				"status": "difficult",
				"id": 1289
			},
			{
				"question": "لا يشمل النص النساء الخادمات وذلك لأن:",
				"answers": ["لأن النساء لا يعملن خادمات", "لا شيء مما سبق", "كلمة الخدم تشمل الجنسين", "عدم اهتمام الإسلام بالخادمات"],
				"true": "كلمة الخدم تشمل الجنسين",
				"status": "difficult",
				"id": 1290
			},
			{
				"question": "قسم الكاتب الناس من حيث تعاملهم مع النعم والابتلاء إلى كم قسم؟",
				"answers": ["قسمان", "ثلاثة أقسام", "قسم واحد", "٤ أقسام"],
				"true": "٤ أقسام",
				"status": "incorrect",
				"id": 1291
			},
			{
				"question": "من خلال النص لو كان الناس سواسية لـ:",
				"answers": ["تحسنت الحياة البشرية", "تعطلت الحياة البشرية", "يقل التباغض والحقد بين الناس", "زال الحقد والحسد"],
				"true": "تعطلت الحياة البشرية",
				"status": "difficult",
				"id": 1292
			},
			{
				"question": "عبارة (التغاضي عن أخطائهم) وعبارة (التجاوز عن زلاتهم) هي:",
				"answers": ["تفسير", "تعليل", "توضيح", "تكرار/تأكيد المعنى"],
				"true": "تكرار/تأكيد المعنى",
				"status": "difficult",
				"id": 1293
			},
			{
				"question": "جملة الناس للناس من بدو وحاضرة بعض لبعض - وإن لم يشعروا خدم في الفقرة ) ١١ ( يفهم منها أن",
				"answers": ["الناس لا يعيشون إلا بالناس", "-", "-", "-"],
				"true": "الناس لا يعيشون إلا بالناس",
				"status": "missing",
				"id": 1294
			},
			{ "question": "تكلم الكاتب في الفقرة الأخيرة", "answers": ["واجبات الخدم والمخدوم", "-", "-", "-"], "true": "واجبات الخدم والمخدوم", "status": "missing", "id": 1295 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الاستثمار",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/294",
		"index": 207,
		"paragraph": "القطعة : 1- تسعى الدول دائما إلى اجتذاب رؤوس الأموال والمستثمرين وتوفر لهم مجالات المنافسة وتعفيهم من بعض الضرائب وتوفر لهم البنية التحتية والموارد والتسهيلات اللازمة التي تعمل على جذب المستثمرين.\r\n2- ينقسم الاستثمار إلى قسمين وهما الاستثمار المباشر ويعمل على وجود رؤوس الأموال ويديره المستثمر من داخل الدولة وتستطيع الدولة التحكم فيه ومن أمثلته: الرخصة وغيرها، وأما القسم الآخر وهو الاستثمار غير المباشر ويعمل على جلب رؤوس الأموال، وأصبحت دول الخليج والمملكة متفوقة على دول كثيرة من الدول النامية، وتستخدم المملكة النوع الأول لأنها تملك رؤوس الأموال، ولأنه أفضل لها، أما في بعض الدول العربية تشوهت فيها صورة الاستثمار وأصبح غير مزدهر ويغزو الكاتب إلى أن الأسباب ليست من المستثمرين وإنما هي أسباب أخرى منها سوء الإدارة وغيره.\r\n3- هناك بعض الدول النامية تعمل على اجتذاب الرأسماليين وتلهف وراء المستثمرين وتنتهج هذه الأليات مما أدى إلى تقدمها وازدهارها وكانت هي مالكة لهذا الاستثمار بعكس دول أخرى أصبح فيها الاستثمار لصالح غيرها، والبا بسبب استخدامها للاستثمار غير المباشر، ويرى الكاتب أنه يجب أن توفر جامعات في المملكة لتدريس الاقتصاد لما فيها من فائدة كبيرة في مجال الاستثمار، وما يعود على المملكة بالنفع من وراء ذلك، ويرى أيضا أن الاستثمار في المملكة أخذ بالتناقص بسبب الإدارة والتنظيم.",
		"questions": [
			{
				"question": "من  الفقرة (1) استخدمت كلمة منافسة للدلالة على مناخ اقتصادي:",
				"answers": [
					"يتميز بمستوى معيشي يقصده الأجنبي للسياحة",
					"يفضله المستثمرون كنظام يؤمن وسائل الترفيه",
					"يؤمن الإعفاءات الضريبية  وفرص الإنتاج بأسعار مناسبة للسوق",
					"يستطيع تحمل الخسارة في المبيع دون سعر التكلفة"
				],
				"true": "يؤمن الإعفاءات الضريبية  وفرص الإنتاج بأسعار مناسبة للسوق",
				"status": "difficult",
				"id": 1296
			},
			{
				"question": "تشير الفقرة (2) إلى تفسير خبراء الاقتصاد لما حل ببلدان الشرق الأقصى من تدهور اقتصادي في الأونه الأخيرة فأي الجمل يعبر عن رأي هؤلاء الخبراء؟",
				"answers": [
					"أن الاستثمارات الوطنية غير المكافئة هي المسؤولة",
					"أن بلدان الشرق الأقصى لم تستخدم إلا الاستثمارات الوطنية",
					"أن بلدان الشرق الأقصى لم تستخدم إلا الاستثمارات الأجنبية",
					"أن عوامل أخرى غير الاستثمارات الأجنبية هي المسؤولة"
				],
				"true": "أن عوامل أخرى غير الاستثمارات الأجنبية هي المسؤولة",
				"status": "difficult",
				"id": 1297
			},
			{
				"question": "من أهم الأشياء التي تشير إليها كلمة الأليات المطلوبة لتنشيط الاقتصاد في الفقرة (2):",
				"answers": ["شق الطرقات", "تيسير العروض المالية", "اجتذاب الرأسماليين", "الإنفاق على الخدمات"],
				"true": "اجتذاب الرأسماليين",
				"status": "difficult",
				"id": 1298
			},
			{
				"question": "إن استهداف إغراء المستثمرين بالمجيء إلى بلد كما ذكر في الفقرة (1) يتركز على:",
				"answers": ["المصلحة المشتركة بين البلد المضيف والمستثمر", "مصلحة المستثمر في الكسب المالي", "دوافع غير واضحة من وراء هذا الإغراء", "مصالح سياسية قد لا تظهر في بداية الأمر"],
				"true": "المصلحة المشتركة بين البلد المضيف والمستثمر",
				"status": "difficult",
				"id": 1299
			},
			{
				"question": "ما جاء في النصف الثاني من الفقرة الأولي: سيقدم بالنسبة للفكرة توفير مناخ اقتصادي قادر على المنافسة:",
				"answers": ["يعززها بأمثلة", "يبعد الاهتمام بها بالإغراءات", "يستبعدها منطقيا", "يناقضها في الفكرة"],
				"true": "يعززها بأمثلة",
				"status": "difficult",
				"id": 1300
			},
			{
				"question": "يتبين من الفقرة (3) أن نظام الشراكة أو الرخصة هو من النوع الذي",
				"answers": [
					"يجلب رؤوس أموال طائلة ترفع مستوى المعيشة بسهولة",
					"يمهل برامج التدريب التقني وحسن الإدارة",
					"يهدد بخطر المضاربة على قيمة النقد المحلية",
					"يجلب رأس المال مع التقنية والأساليب الإدارية المتطورة"
				],
				"true": "يجلب رأس المال مع التقنية والأساليب الإدارية المتطورة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1301
			},
			{
				"question": "التعبير  تلهث خلف الاستثمار الأجنبي  في الفقرة (4) يوحى في مجال الاستثمار الأجنبي:",
				"answers": ["بالجهد الذي يبذل في سبيل الحصول عليه", "تحاول الدول الاستفادة من المستثمر", "الدول لا تعبأ بالاستثمار", "التضحية بكرامة الدول الصغيرة لتفوز به"],
				"true": "بالجهد الذي يبذل في سبيل الحصول عليه",
				"status": "difficult",
				"id": 1302
			},
			{
				"question": "الفقرة (3) تناقش نوعين من الاستثمار الأجنبي يستخدمان عادة لتفعيل الدورة الاقتصادية: الاستثمار المباشر واستثمار المحفظة ويبدو أن الفقرة تميل إلى:",
				"answers": ["الاستثمار بالسوق المالية المحلية", "تجاهل هذا الأمر", "الاستثمار المباشر", "الوقوف منها موقفا حياديا"],
				"true": "الاستثمار المباشر",
				"status": "difficult",
				"id": 1303
			},
			{
				"question": "يمكن من مجمل الفقرة (4) القول بأنها:",
				"answers": [
					"تكتفي بما هو حاصل في العالم وتدعو إلى أخذ العبرة",
					"تدعو إلى دخول السباق في وسائل الدول للحصول على استثمارات أجنبية",
					"تدعو للتخطيط لتنمية فرص الاستثمار بالاستعانة بالخبراء في  الجامعات",
					"تنبيه إلى فشل كبير لدى الدول في سياقها للحصول على استثمارات  أجنبية"
				],
				"true": "تدعو للتخطيط لتنمية فرص الاستثمار بالاستعانة بالخبراء في  الجامعات",
				"status": "difficult",
				"id": 1304
			},
			{
				"question": "بعد قراءة الفقرة (2) أستنتج أن الازدهار الاقتصادي في بلدان الشرق الأقصى بعد السماح بالاستثمار الأجنبي عرف أطوار تتسم:",
				"answers": ["برود يتبعه إغراء للاستثمار", "بازدهار يتبعه انهيار يشوه الصورة", "بازدهار مستغن عن الاستثمار الأجنبي", "بانهيار أولي يتبعه ازدهار كبير"],
				"true": "بازدهار يتبعه انهيار يشوه الصورة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1305
			},
			{
				"question": "كيف يتم جذب المستثمر الأجنبي؟",
				"answers": ["توفير البنية والتسهيلات اللازمة", "رفع أجور العمال", "القضاء على البيروقراطية", "إعفاء من الضرائب التي على أهل البلد"],
				"true": "توفير البنية والتسهيلات اللازمة",
				"status": "difficult",
				"id": 1306
			},
			{
				"question": "أسلوب الكاتب في القطعة",
				"answers": ["العالم الحيادي الذي يحقق بدقة وتحفظ", "الكاتب الأومي الذي يعبر عن الأحاسيس", "الاقتصادي الذي يشرح وينبه ويدق ناقوس الخطر", "المخبر الصحفي الذي ينقل الخبر كما هو"],
				"true": "الاقتصادي الذي يشرح وينبه ويدق ناقوس الخطر",
				"status": "difficult",
				"id": 1307
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرجولة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/315",
		"index": 208,
		"paragraph": "القطعة : 1- لعل من أهم الفروق التي تميز المسلمين في أول أمرهم وفجر حياتهم عن المسلمين اليوم خلق الرجولة فقد غني العصر الأول بمن كانوا هامة الشرف وغرة المجد وعنوان الرجولة. و تتجلى هذه الرجولة في نبينا محمد صلى الله عليه وسلم إذ يقول : والله لو وضعوا الشمس في يميني والقمر في يساري على أن أترك هذا الأمر حتى يظهره الله أو أهلك فيه ما تركته كما تتجلى في أعماله وفي أدوار حياته ؛ فحياته كلها سلسلة من مظاهر الرجولة الحقة ، والبطولة الفذة ، إيمان لا تزعزعه الشدائد وصبر على المكاره وعمل دائب في نصرة الحق ، وهيام بمعالي الأمور وترفع عن سفاسفها حتى إذا قبضه الله اليه لم يترك ثروة كما يفعل السلطان ولم يخلف أعراضا زائلة كما يخلف الملوك والأمراء وإنما خلف مبادئ خالدة على الدهر ، كما خلف رجالا يرعونها و ينشرونها ويجاهدون بأموالهم وأنفسهم من أجلها. \r\n2- وتاريخ الصحابة ومن بعدهم مملوء بأمثله الرجولة، فأقوى مميزات عمر بن الخطاب أنه كان رجلا لا يراعي في الحق كبيرا ولا يمالئ عظيمًا أو أميرًا يقول في أحدى خطبه: أيها الناس إنه والله ما فيكم أحد أقوى عندي من الضعيف حتى أخذ الحق له ولا أضعف عندي من القوي حتى اخذ الحق منه. وينطق بالجمل في وصف الرجولة فتجرى مجرى الأمثال كان يقول: يعجبني من الرجل إذا سيم خطة ضيم أن يقول لا بملء فيه. \r\n3- ويضع البرامج لتعليم الرجولة فيقول: علموا أولادكم السباحة والرماية ومروهم فليثبوا على الخيل وثبا ورووهم ما يجمل من الشعر. \r\n4- أريد بالرجولة في الإنسان صفة جامعة لكل صفات الشرف: من اعتداد بالنفس واحترام لها وشعور عميق بأداء الواجب مهما كلفه من نصب وحماية لما في ذمته من أسرة وأمه ودين وبذل الجهد في ترقيتها والدفاع عنها والاعتزاز بها وإباء الضيم لنفسه ولها. وهي صفة يمكن تحقيقها مهما اختلفت وظيفة الإنسان في الحياة فالوزير الرجل من عد كرسيه تكليفًا لا تشريفًا و رآه وسيلة للخدمة لا وسيلة للجاه ، أول ما يفكر فيه قومه وآخر ما يفكر فيه نفسه يظل في كرسيه ما ظل محافظا على حقوق أمته وأسهل شيء طلاقه يوم يشعر بتقصير في واجبه أو يوم يرى أن غيره أقوى منه في حمل العبء وأداء الواجب يجيد فهم مركزه من أمته ومركز أمته في العالم فيضع الأمور مواضعها ويرفض في إباء أن يكون يوما عونا للأجنبي عليها فاذا أريد على ذلك قال لا بملء فيه فكانت لا منه خيرا من اللف نعم وكانت لا منه وساما تدل على رجولته وكانت لا خير درس للناشئين يتعلمون منه الرجولة يقتل المسائل بحثا ودرسا ويعرف فيها موضوع الصواب والخطأ ومقدار النفع والضر يقدم في حزم على عمل ما رأى واعتقد لا يعبأ بتصفيق المصفقين ولا بذم القادحين إنما يعبا بشيء وأحد : هو صوت الضمير ونداء شعوره .\r\n5-والعالم الرجل من أدى رسالته لقومه عن طريق علمه يحتقر العناء في سبيل حقيقة يكشفها أو نظرية يبتكرها ثم هو أمين على الحق لا يفرح بالجديد لجدته ولا يكره القديم لقدمه، له صبر على الشدائد، وازدراء للإعلان عن النفس، وتقديس للحقيقة صادفت هوى الناس أو أثارت سخطهم جلبت مالا أو أوقعت في فقر يفضل قول الحق وإن أهين على قول الباطل وإن أُكرم.",
		"questions": [
			{
				"question": "يرى الكاتب أن العالم الرجل هو من:",
				"answers": ["من يحاول نشر العلم بين الناس", "من حفظ الكتب", "من يحاول كشف المجهول", "أدى رسالته لقومه عن طريق علمه"],
				"true": "أدى رسالته لقومه عن طريق علمه",
				"status": "incorrect",
				"id": 1308
			},
			{
				"question": "النص يوحي إلى:",
				"answers": ["أن الرجولة صفة", "أن الرجولة بالعلم", "أن الرجولة صفات وراثية", "أن الرجولة بالأخلاق"],
				"true": "أن الرجولة صفة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1309
			},
			{ "question": "معنى كلمة نصب", "answers": ["التعب الشديد", "علم", "رجولة", "سرور"], "true": "التعب الشديد", "status": "incorrect", "id": 1310 },
			{
				"question": "انسب عنوان للقطعة:",
				"answers": ["الرجولة وأهميتها", "الرجولة والصناعة", "الرجولة والزراعة", "مقومات الرجولة"],
				"true": "مقومات الرجولة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1311
			},
			{
				"question": "يتضح معنى كلمة الرجولة في القطعة بأنها:",
				"answers": ["القوة والعلم", "صفات إيجابية متعددة", "القوة والعلم", "غير ذلك"],
				"true": "صفات إيجابية متعددة",
				"status": "difficult",
				"id": 1312
			},
			{ "question": "العلاقة بين غرة المجد وهامة الشرف", "answers": ["تناقض", "تكرار للمعنى", "توضيح للمعنى", "تأكيد للمعنى"], "true": "تكرار للمعنى", "status": "difficult", "id": 1313 },
			{
				"question": "من الفقرة (٤) كيف يعبر الإنسان عن رجولته من خلال الاقتصاد؟",
				"answers": ["تطوير الزراعة", "إتقان العمل لبناء المجد", "كسب المال", "إتقان الزراعة"],
				"true": "إتقان العمل لبناء المجد",
				"status": "difficult",
				"id": 1314
			},
			{
				"question": "السبب الأساسي لنجاح الأمة الإسلامية:",
				"answers": ["القوة العسكرية", "وضع الأسس والتوجيهات لقيادة الأمة وحماتها", "ازدهار الاقتصاد", "العلم والمعرفة"],
				"true": "وضع الأسس والتوجيهات لقيادة الأمة وحماتها",
				"status": "difficult",
				"id": 1315
			},
			{
				"question": "ماذا يقصد الكاتب بـ فتجري مجرى الأمثال؟",
				"answers": ["يفهمونها بسهولة", "يصدقها الناس دون البحث عن أصلها", "تنتشر بين الناس لكثرة وقوعها", "لا يهتمون بها"],
				"true": "تنتشر بين الناس لكثرة وقوعها",
				"status": "difficult",
				"id": 1316
			},
			{
				"question": "الصانع الرجل هو من:",
				"answers": ["من يعمل بذكاء وفطنة", "من يوجه صناعته لخدمة أمته", "من يكسب أكثر", "من يسهل الصناعة"],
				"true": "من يوجه صناعته لخدمة أمته",
				"status": "difficult",
				"id": 1317
			},
			{
				"question": "لا يُكره القديم لقدمه ولا يُفرح بالجديد لجدته يقصد بها:",
				"answers": ["يخلط بين القديم والجديد", "يفرح بالشيء الجديد", "لا يكره الأشياء القديمة", "التأني في الأمور قبل الحكم عليها"],
				"true": "التأني في الأمور قبل الحكم عليها",
				"status": "difficult",
				"id": 1318
			},
			{
				"question": "تستخدم الصناعة في نهوض الأمة لـ:",
				"answers": ["لا شيء مما ذكر", "تستوعب الايدي العاملة", "أحد أساليب الحرب", "لان الصناعة تستعمل في نهوض الأمة وعزها"],
				"true": "لان الصناعة تستعمل في نهوض الأمة وعزها",
				"status": "difficult",
				"id": 1319
			},
			{ "question": "معنى جملة لا يمالي في الحق عظيم ا :", "answers": ["لا يهاب أحدًا في الحق", "لا يجامل مرؤوسيه", "-", "-"], "true": "لا يهاب أحدًا في الحق", "status": "missing", "id": 1320 },
			{ "question": "معنى كلمة نصب", "answers": ["انهاك", "-", "-", "-"], "true": "انهاك", "status": "missing", "id": 1321 },
			{
				"question": "عبارة )الرجولة متسع للجميع ( يقصد بها",
				"answers": ["يمكن لجميع الناس أن يكونوا رجالا", "-", "-", "-"],
				"true": "يمكن لجميع الناس أن يكونوا رجالا",
				"status": "missing",
				"id": 1322
			},
			{ "question": "النص يوحي إلى", "answers": ["أن الرجولة صفة أو سلوك اجتماعي مكتسب", "-", "-", "-"], "true": "أن الرجولة صفة أو سلوك اجتماعي مكتسب", "status": "missing", "id": 1323 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الطب عند العرب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/480",
		"index": 209,
		"paragraph": "القطعة : 1- كان العرب في العصر الجاهلي ود الإسلام يمارسون الطب على نطاق واسع مازجين تجاربهم بتجارب جيرانهم من الشعوب الأخرى وكان الطب عبارة عن ممارسات تقليدية متواثة حول الصحة والمرض التي يتم بها علاج الأمراض وكانت عبارة عن العلاج بالأعشاب والعلاج الكلي بالحجامة والتجبير.\r\n2- وازدهر الطب عند العرب كثيرا في العصر العباسي وزاد عند الأطباء بشكل مذهل واشتهر من الأطباء غير المسلمين في أوائل عهد الدولة العباسية جرجيس بن بختيشوع الذي استقدمه أبو جعفر المنصور إلى بغداد لعله ألمت به فنجح في علاجه ونقل بين يديه الكثير من كتب اليونان وكان يعرب له كل كتاب طب وله كتاب في الطب يدعى الكناش ترجمه إلى العربية حنين بن إسحاق.\r\n3- ولم يقتصر حركة تأثير حركة الترجمة العلمية على إثراء المكتبات والمدارس بجل تراث القدماء ولكن التأثير ظهر في صورة أهم من ذلك وهي استيعاب القديم والانطلاق بخطى سريعة إلى عهد جديد في التأليف الطبي وبلغ التأليف بعد ذلك قمته كما وكيفا بفضل عدد كبير من المبرزين في علوم الطب تميزوا بغزارة إنتاجهم وعظمة ابتكاراتهم وسلامة منهجهم وتفكيرهم.\r\n4- وسنكتفي بضرب المثل من بين أعمال أشهر أربعة من الأطباء المسلمين هم: جالينوس العرب أبو بكر الرازي، وعميد الجراحة العربية أبو القاسم الزهراوي، والشيخ الرئيس ابن سينا، ونابغة عصره في الطب ابن النفيس، وابن الجزار القيرواني لقد هؤلاء الرواد مع غيرهم خدمات جليلة للحضارة الإنسانية تتمثل في مؤلفاتهم القيمة التي نهلت منها أوروبا في القرون الوسطى وظل معظمها يدرس في الجامعات الأوروبية حتى عهد قريب.\r\n5- وتعدد مجالات الأطباء فمنهم طبيب الأطفال والأنف والعيون الكحال والجراح، ومن أشهر أطباء العيون هو علي بن عيسى البغدادي والذي توفي عام 1010 م بالعراق ويعتبر أشهر طبيب عيون في تاريخ الإسلام وله 23 كتابا في الرمد أهمها كتاب  تذكرة الكحالين ووصف فيه مائة وثلاثين مرضا من أمراض العيون وترجمه إلى اللاتينية كما تمت ترجمته بعد ذلك إلى العربية.\r\n6- وأكثر ما اشتهر به العرب في مجال الطب طب الجراحة والتخدير كما عنوا بكتابة الكتب الطبية التي تصف العمليات الجراحية وكيفية إجرائها بل وكانت لهم اختراعاتهم الجراحية كالتي صنعها الزهراوي ورسمها في كتابه  التصريف لمن عجر عن التأليف والتي تصل إلى 200 أداة جراحية والخيوط الجراحية التي صنعوها من أمعاء القطط والحيوانات الأخرى وكان هناك عالم عربي يسمى الزهري من أشهر الأطباء الذين برعوا في طب الجراحة وكانت تعرب مؤلفاته وكان يتواجد في جامعة الأندلس وكانت جامعات أوروبا تتمنى أن يدّرس عندها.",
		"questions": [
			{
				"question": "كلمة  الكحال  في الفقرة (5) تعني:",
				"answers": [
					"تسمية أخرى لطبيب العيون في ذلك العصر",
					"توضيح الاسم المرادف لطبيب العيون آنذاك // توضيح معنى اسم الطبيب آنذاك // توضيح الاسم المرادف لطبيب العيون // مرادف لاسم طبيب العيون (!) // الاسم الذي كان يطلق على طبيب العيون آنذاك",
					"تبيين لاسم طبيب العيون // تبين الاسم الذي كان يطلق على طبيب العيون // تبين الاسم الذي كان يطلق على طبيب العيون قديمًا // تبيين الاسم المرادف لطبيب العيون // اسم لطبيب العيون // تسمية أخرى لطبيب العيون قديمًا",
					"الذي يستخدم الكحل في علاج الناس // الذي يضح الكحل في الحيون"
				],
				"true": "تبيين لاسم طبيب العيون // تبين الاسم الذي كان يطلق على طبيب العيون // تبين الاسم الذي كان يطلق على طبيب العيون قديمًا // تبيين الاسم المرادف لطبيب العيون // اسم لطبيب العيون // تسمية أخرى لطبيب العيون قديمًا",
				"status": "incorrect",
				"notes": "انتبه لأن إجابة 'مرادف لاسم طبيب العيون' خاطئه @!!!!! (الصحيح: يحتوى على كلمة تبيين, أو قديمًا) - (الخاطئ: يحتوي على كلمة توضيح أو آنذاك, لأنه لم يوضح أي شي فقط ذكر معنى الكحال, وآنذاك خطأ لأنه لم يذكر وقت في ذلك الشيء)",
				"id": 1324
			},
			{ "question": "معنى كلمة يتسنم:", "answers": ["يفرغ", "يتنفس", "يحاذي", "يرتقي"], "true": "يرتقي", "status": "difficult", "id": 1325 },
			{
				"question": "معنى كلمة تعريب",
				"answers": ["يفسر لغة غير العربية", "يترجم من غير العربية للعربية", "يترجم من العربية لغيرها", "يفسر العربية"],
				"true": "يترجم من غير العربية للعربية",
				"status": "difficult",
				"id": 1326
			},
			{
				"question": "يتبين من الفقرة 6 // يتضح من الفقرة 6 أن // يتضح من الفقرة 8 أن:",
				"answers": [
					"الزهراوي أول من اكتشفوا علم الجراحة // العالم الزهراوي هو من اكتشف علم الجراحة",
					"العرب استمدوا علمهم من الغرب",
					"العرب أسهموا في تطوير الطب // العرب ساهموا في تطوير الطب في كتبهم // علماء العرب كان لهم تأثير في تطوير علم الجراحة // العرب ساهموا في تطوير علم الجراحة",
					"العرب نقلوا علمهم لأوروبا"
				],
				"true": "العرب أسهموا في تطوير الطب // العرب ساهموا في تطوير الطب في كتبهم // علماء العرب كان لهم تأثير في تطوير علم الجراحة // العرب ساهموا في تطوير علم الجراحة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1327
			},
			{
				"question": "عنوان القطعة:",
				"answers": ["(لمحة / لمحات) عن الطب عند العرب (قديمًا)", "تأثير الغرب في طب العرب", "تطور الطب في العصر العباسي", "ترجمة الطب للعربية"],
				"true": "(لمحة / لمحات) عن الطب عند العرب (قديمًا)",
				"status": "difficult",
				"id": 1328
			},
			{
				"question": "عنوان القطعة:",
				"answers": ["تطور الطب عند العرب", "تأثير الغرب في طب العرب", "تطور الطب في العصر العباسي", "ترجمة الطب للعربية"],
				"true": "تطور الطب عند العرب",
				"status": "difficult && missing",
				"id": 1329
			},
			{
				"question": "جملة  فيعرب له  كلمة (له) عائدة على:",
				"answers": ["الطبيب جالينوس", "الطب", "العهد العباسي", "الخليفة المنصور"],
				"true": "الخليفة المنصور",
				"status": "difficult",
				"id": 1330
			},
			{
				"question": "معنى كلمة التطبيب:",
				"answers": ["أخذوا الشهادات لتأهيل غيرهم إلى الطب", "التمريض", "أنهم تأهلوا للطب", "الصيدلة"],
				"true": "أخذوا الشهادات لتأهيل غيرهم إلى الطب",
				"status": "difficult",
				"id": 1331
			},
			{
				"question": "يتضح من الفقرة (2)",
				"answers": ["العرب حديثو عهد بالصيدلة", "أن العرب عرفوا الكثير عن الأعضاء وأمراضها", "العرب حديثو عهد بالصحة", "أن العرب هم الذين سموا أجزاء الجسم ووصفوها"],
				"true": "أن العرب هم الذين سموا أجزاء الجسم ووصفوها",
				"status": "difficult",
				"id": 1332
			},
			{
				"question": "أي مما يلي غير صحيح على حسب الفقرة (1)",
				"answers": ["أن العرب من أوائل من عرفوا الطب وطوروه", "لا شيء مما سبق", "استخدم العرب الأعشاب للتداوي قديما", "أن العرب عرفوا الطب حديثا"],
				"true": "أن العرب عرفوا الطب حديثا",
				"status": "difficult",
				"id": 1333
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة 3:",
				"answers": ["أن العرب اهتموا بنقل كتبهم العربية إلى غير العربية", "أن العرب استفادوا من خبرات الآخرين // جمعوا بين خبراتهم وخبرات الآخرين", "-", "-"],
				"true": "أن العرب استفادوا من خبرات الآخرين // جمعوا بين خبراتهم وخبرات الآخرين",
				"status": "missing && unsure",
				"id": 1334
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة",
				"answers": ["أن المطابع مهمة في نشر الطب", "أن العرب سبقوا الغرب في مجال الطب", "?", "?"],
				"true": "أن العرب سبقوا الغرب في مجال الطب",
				"status": "missing",
				"id": 1335
			},
			{
				"question": "سبب تسمية طبيب العيون بالكحال كما ورد في الفقرة 5 هو ...",
				"answers": ["تسمية أخرى لطبيب العيون في ذلك العصر", "لأنه كان يعالج الناس بوضع الكحل في أعينهم", "لأن العرب قديمًا كانوا يجهلون اسمه", "تسمية أخرى لطبيب العيون قديمًا"],
				"true": "لأنه كان يعالج الناس بوضع الكحل في أعينهم",
				"status": "missing",
				"id": 1809
			},
			{
				"question": "كان للأطباء عند العرب نظام خاص, فكان لهم رئيس يجيز المضلعين في الطب. معنى (يجيز المضلعين)",
				"answers": ["يأذن لهم بالممارسة // يسمح لهم بممارسة المهنة", "يمنحهم هدية", "يتجاوز عن أخطائهم", "أخذ الشهادات لتأهيل غيرهم للطب"],
				"true": "يأذن لهم بالممارسة // يسمح لهم بممارسة المهنة",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1810
			},
			{
				"question": "من الفقرة 6 عاش الزهراوي في القرن ؟ // الزهراوي ولد في القرن // ولد الطبيب ابو القاسم الزهراوي عام 1030 م يصادف تاريخ ميلاده بالقرون؟",
				"answers": ["القرن الحادي عشر // الحادي عشر ميلادي", "التاسع الميلادي", "العاشر الميلادي", "الثاني عشر ميلادي"],
				"true": "القرن الحادي عشر // الحادي عشر ميلادي",
				"status": "missing",
				"id": 1811
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة البرق والرعد",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/286",
		"index": 210,
		"paragraph": "القطعة : البرق عبارة عن شرارة كهربائية تنتج عن تلامس الشحنات السالبة في السحب الرعدية بشحنات موجبة في سحابة أخرى فيسخن الجو حولها ويسبب صوت قوي وهو الرعد، ولكن عندما تقابلها الشحنات الموجبة الصاعدة من الأرض تحدث الصاعقة، البرق والرعد متلازمان ولكن نرى البرق أولا لأن الضوء أسرع من الصوت ويمكن حساب المسافة بالميل عن طريق قسمة عدد الثواني على 5، البرق عبارة عن التقاء شحنة موجبة مع شحنة سالبة وينتج عن هذا التصادق تباعد بين الجزيئات، وأن طاقة السحابة السالبة تساوي ٦١ أمبير والموجبة تساوي ٦١١ أمبير، والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية تسمى الهزيم.",
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص أن:",
				"answers": ["الرعد ضوء الصاعقة", "قوة الشحنات تسبب البرق", "البرق ضوء الصاعقة", "تقارب السحب يسبب البرق"],
				"true": "البرق ضوء الصاعقة",
				"status": "normal",
				"id": 1336
			},
			{ "question": "الهزيم صوت:", "answers": ["البرق", "الرعد", "الانفجارات", "السحب"], "true": "الرعد", "status": "normal", "id": 1337 },
			{ "question": "كم المسافة بالميل للبرق الذي مدته 15 ثانية؟", "answers": ["4", "6", "3", "5"], "true": "3", "status": "incorrect", "id": 1338 },
			{ "question": "يستنتج من النص أن البرق يحدث بين الشحنات:", "answers": ["المتشابهة", "المختلفة", "الموجبة", "المتعادلة"], "true": "المختلفة", "status": "normal", "id": 1339 },
			{
				"question": "متى يحدث الرعد؟",
				"answers": ["عند تصادم شحنات متشابهة", "عندما يشتد الحر", "عندما تغيب الشمس", "عند تصادم الشحنات المختلفة"],
				"true": "عند تصادم الشحنات المختلفة",
				"status": "difficult",
				"id": 1340
			},
			{ "question": "كلمة (حولها) في النص تعود على؟", "answers": ["السحب", "البرق", "الرعد", "السالبة"], "true": "السحب", "status": "difficult", "id": 1341 },
			{ "question": "العلاقة بين البرق وتباعد الجسيمات:", "answers": ["تفسيرية", "طردية", "عكسية", "تبريرية"], "true": "عكسية", "status": "incorrect", "id": 1342 },
			{
				"question": "أي جملة تتوافق مع النص؟",
				"answers": ["البرق يحدث بعد الرعد", "الرعد والبرق ينشأن معا", "ليس مما سبق", "الرعد يحدث بعد البرق"],
				"true": "الرعد والبرق ينشأن معا",
				"status": "incorrect",
				"id": 1343
			},
			{
				"question": "يحدث البرق نتيجة تصادم؟",
				"answers": ["الشحنات السالبة بالسالبة", "الشحنات الموجبة بالشحنات السالبة", "الشحنات المتماثلة", "الشحنات الموجبة بالموجبة"],
				"true": "الشحنات الموجبة بالشحنات السالبة",
				"status": "normal",
				"id": 1344
			},
			{ "question": "سخونة الجو تسبب:", "answers": ["البرق", "السحب", "الرعد", "الصاعقة"], "true": "الرعد", "status": "difficult", "id": 1345 },
			{
				"question": "يستنتج من الفقرة 1 أن // أي من الجمل الآتية تتوافق مع النص",
				"answers": ["الرعد صوت البرق", "البرق ضوء الصاعقة", "-", "-"],
				"true": "الرعد صوت البرق",
				"notes": "انتبه من (البرق ضوء الصاعقة) الإجابة خاطئة. الإجابة (الرعد صوت البرق) أصح منها",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1346
			},
			{ "question": "سخونة الهواء سببها:", "answers": ["السحب", "الصاعقة", " الرعد", "البرق"], "true": "البرق", "status": "missing", "id": 1347 },
			{ "question": "الحرارة تنتج عن:", "answers": ["السحب", "البرق", " الهواء", "الشحنات الكهربائية"], "true": "الشحنات الكهربائية", "status": "missing", "id": 1348 },
			{
				"question": "يستنتج من النص أن البرق:",
				"answers": ["يحدث بعد الرعد", "ال عالقة له بالرعد", "ينتج عنه حدوث الرعد", "يأتي بالتزامن مع الرعد"],
				"true": "يأتي بالتزامن مع الرعد",
				"status": "missing && contradictive",
				"id": 1349
			},
			{ "question": "وفق ا لما ورد في النص الذي يظهر في السماء أولا:", "answers": ["البرق", "-", "-", "-"], "true": "البرق", "status": "missing", "id": 1350 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الأزياء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/310",
		"index": 211,
		"paragraph": "القطعة : 1- الملابس من أهم متطلبات البشر يرتدي معظم الناس نوعا أو آخر من الثياب ومشتقاتها، إضافة إلى ملابس الزينة، فالناس في شتى أنحاء العالم يرتدون الكثير من أنواع الملابس، ويحدث هذا التنويع تبعًا لاختلاف الغرض الذي يدعو الفرد لارتداء نوع ما من الملابس، ويستعمل الناس شتى المواد والأساليب في صنعها ويتبعون عادات مختلفة في أزيائهم، وتعتبر الأزياء من الأشياء الأساسية في حياة الناس، وتعتبر من الخصائص التي تميز الأمم.\r\n2- وقد تطور مفهوم الأزياء فأصبح يطلق على كل ما يرتديه المرء في مهنته أو في عمله وما تتزين به المرأة أيضا من قفازات وأحذية ومستحضرات تجميلية.\r\n3- وتختلف الأزياء حسب حاجة الإنسان إليها، فيرتدي الناس في المناطق الباردة أنواعا من الملابس السميكة المصنوعة من الصوف والفراء أو ما يماثلها، كما ينتعلون أيضا الأحذية السميكة والطويلة، أما في المناطق الحارة فيرتدي الناس نوعا آخر من الملابس المصنوعة من المواد الخفيفة كالقطن والكتان، وفي المناطق الاستوائية يرتدي الإنسان ما يناسب الجو الذي يعيش فيه.\r\n4- وقد عرف الإنسان الملابس منذ أكثر من 100 ألف سنة، بل أنه قد وجدت آثار لما كان يستخدمه الإنسان في العصر الحجري أي تقريبا قبل 25 الف سنة على اللوحات والمزهريات، وفي معظم الأحيان تعطي الملابس بعض المعلومات عن مرتديها ومنها: حالته الاقتصادية، وإلى أي طبقة اجتماعية ينتمي. وقد تختلف الأزياء في المنطقة الواحدة، فنجد أن الأفريقي يلبس قرون تدل على شجاعته، والزاهد الصيني يطيل أظافره ويرتدي زيا ليتميز بع عن الآخرين، وقد يتشابه الزي في منطقتين مختلفتين، فنرى أن المزارع المكسيكي يرتدي نفس المزارع الصيني، لكن بالطبع مع اختلاف كل منهم في طريقة ارتدائه للزي.\r\n5- واللباس الإسلامي كما نقل لنا من المخطوطات وقصص الرحالة يتكون من القميص، والرداء، والإزار، والسروال، والعباءة، والعمامة، والحذاء، وأما لباس المرأة المسلمة فيشمل: الخمار الذي تغطي به الرأس والعنق، والدرع الذي تغطي به البدن والرجلين، وفي أثناء الصلاة يستحب للمرأة أن ترتدي جلبابا لتستر ثيابها.\r\n6- وقد تطورت الملابس في القرن الثامن عشر بعد ظهور آلة الخياطة، فأصبح ينتج منها كميات بالجملة وقد زاد اهتمام العلوم بالملابس وصارت من الاختصاصات في الكيمياء والطب وعلم وظائف الأعضاء.",
		"questions": [
			{
				"question": "تعرفنا على ملابس المسلمين من خلال:",
				"answers": ["الكتب الأعجمية", "اللوحات والمزهريات", "المراجع التراثية", "المعاجم اللغوية"],
				"true": "المراجع التراثية",
				"status": "difficult",
				"id": 1351
			},
			{
				"question": "يستفاد من الفقرة (1) أن الأزياء:",
				"answers": ["تختلف الأزياء حسب حاجة الإنسان", "تطورت الملابس في القرن الثامن عشر", "الأزياء تميز الشعوب عن بعضها", "الأزياء العربية من أرقى الأزياء في العالم"],
				"true": "الأزياء تميز الشعوب عن بعضها",
				"status": "difficult",
				"id": 1352
			},
			{
				"question": "يقصد بالقرن الثامن عشر:",
				"answers": ["1700 - 1799", "1700 - 1800", "1701 - 1799", "1701 - 1800"],
				"true": "1700 - 1799",
				"status": "incorrect && contradictive",
				"id": 1353
			},
			{
				"question": "من الفقرة (2) الأزياء تشمل:",
				"answers": ["ما يستر الإنسان", "ما يحتاجه الإنسان", "ما يحتمي به الإنسان", "الملابس العامة والخاصة وملحقاتها"],
				"true": "الملابس العامة والخاصة وملحقاتها",
				"status": "difficult",
				"id": 1354
			},
			{
				"question": "يهتم الأطباء والكيميائيون وعلماء وظائف الأعضاء بالملابس من حيث:",
				"answers": ["متانة المادة الخام", "مناسبتها للاستعمال الإنساني", "جودة الخياطة", "شكلها الخارجي"],
				"true": "مناسبتها للاستعمال الإنساني",
				"status": "difficult",
				"id": 1355
			},
			{
				"question": "اكتشف الإنسان الملابس لأول مرة منذ:",
				"answers": ["100 قرن", "250 قرن", "2500 قرن", "1000 قرن"],
				"true": "1000 قرن",
				"notes": "الزجاج منذ 100 قرن أو 2200 سنة",
				"status": "difficult",
				"id": 1356
			},
			{
				"question": "في الأمة الواحدة تختلف الملابس بحسب:",
				"answers": ["المجتمع والمستوى الثقافي", "المستوى المعيشي والاجتماعي", "طبيعة الإنسان", "الموسم"],
				"true": "المستوى المعيشي والاجتماعي",
				"status": "incorrect",
				"id": 1357
			},
			{ "question": "تعرفنا على ملابس الإنسان القديم  من خلال:", "answers": ["المعابد", "القطع الأثرية", "اللوحات", "المخطوطات"], "true": "القطع الأثرية", "status": "incorrect", "id": 1358 },
			{
				"question": "منذ قرنين أصبح الإنسان قادرا على أن:",
				"answers": ["يهمل الذوق الإنساني", "لا يهتم بمظهرة الخارجي", "يهتم بملابس النساء فقط", "ينتج كميات متشابهة من الملابس"],
				"true": "ينتج كميات متشابهة من الملابس",
				"status": "difficult",
				"id": 1359
			},
			{
				"question": "من الفقرة (3) يستخدم الإنسان الملابس حسب:",
				"answers": ["رخص ثمنها", "جودتها", "وفرتها", "حاجته والظروف البيئية // حاجته والظروف الطبيعية"],
				"true": "حاجته والظروف البيئية // حاجته والظروف الطبيعية",
				"status": "difficult",
				"id": 1360
			},
			{ "question": "نستنتج من الفقرة 1", "answers": ["الأزياء من سمات الشعوب", "-", "-", "-"], "true": "الأزياء من سمات الشعوب", "status": "missing", "id": 1361 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الماسح الزلزالي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/481",
		"index": 212,
		"paragraph": "القطعة : 1- يتم معرفة باطن الأرض باستخدام وسائل متعددة كالحفريات التي تصل لمئات الأمتار والبراكين، والنيازك ولكن أكثر الوسائل فعالية هيا المسوح الزلزالية، قد يبدو هذا الماسح الزلزالي عسير الفهم ولكن يمكن بسهولة التعرف عليه بمقارنته بالبطيخ فعندما نقوم بشراء البطيخ فغننا ننقر سطحها لنتعرف على إذا ما كان داخلها صلبا أم طريًا وهكذا.\r\n2- المسح الزلزالي يعتمد على إرسال موجات صوتية إلى باطن الأرض، حيث يختلف ترددها باختلاف الجوامد والسوائل والغازات فترسل في الأرض باستخدام شحنات خاصة ثم يقاس ترددها وتذبذبها لتعطي في النهاية خريطة كما تفعل أشعة إكس في المجال الطبي، هذه الشحنات التي ترسل الموجات الصوتية فيها أثقال كبيرة تضرب الأرض بقوة كبيرة وعلى الرغم من ذلك فإن مداها لا يتعدى بضع كيلومترات.",
		"questions": [
			{ "question": "تستخدم الموجات الصوتية للكشف عن:", "answers": ["الأرض", "طبوغرافية الأرض", "السماء", "باطن الأرض"], "true": "باطن الأرض", "status": "difficult", "id": 1363 },
			{ "question": "اختلاف تردد الموجات الصوتية يكون باختلاف:", "answers": ["الأجهزة", "لا شيء مما سبق", "المكان", "المواد"], "true": "المواد", "status": "difficult", "id": 1364 },
			{ "question": "استخدام الموجات الصوتية يمر بعدد من المراحل عددها:", "answers": ["4 مراحل", "3 مراحل", "٦ مراحل", "5 مراحل"], "true": "3 مراحل", "status": "difficult", "id": 1365 },
			{
				"question": "العنوان الأنسب للقطعة:",
				"answers": ["الزلازل والبراكين", "أضرار الماسح الزلزالي", "الزلازل", "طبيعة الماسح الزلزالي ووظيفته"],
				"true": "طبيعة الماسح الزلزالي ووظيفته",
				"status": "difficult",
				"id": 1366
			},
			{
				"question": "أفضل وسيلة تقدم أفضل المعلومات عن باطن الأرض:",
				"answers": ["البراكين", "الأخبار", "الزلازل", "الماسح الزلزالي"],
				"true": "الماسح الزلزالي",
				"status": "difficult",
				"id": 1367
			},
			{
				"question": "الموجود من باطن الأرض إلى اللب:",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "التفجيرات النووية والزلازل الطبيعية", "الطاقة الذرية", "المسح الزلزالية"],
				"true": "التفجيرات النووية والزلازل الطبيعية",
				"status": "difficult",
				"id": 1368
			},
			{ "question": "تشبيه الماسح الزلزالي بالنقر على البطيخ للتمثيل و .....:", "answers": ["تعليل", "الطرافة", "الاستطراد", "التوضيح"], "true": "التوضيح", "status": "difficult", "id": 1369 },
			{ "question": "معنى كلمة (تحاكي):", "answers": ["تشبه", "تحكي", "تساير", "تعادل"], "true": "تشبه", "status": "difficult", "id": 1370 },
			{ "question": "تشبيه الماسح الزلزالي بأشعة إكس لتوضيح:", "answers": ["خطواته", "أسبابة", "نتائجه", "أهدافه"], "true": "نتائجه", "status": "difficult", "id": 1371 },
			{
				"question": "من النص يتضح أن تركيب النيازك في باطن الأرض من:",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "مواد كيميائية", "تركيب منظم", "تركيب عشوائي"],
				"true": "مواد كيميائية",
				"status": "difficult",
				"id": 1372
			},
			{ "question": "ربط الكاتب بين البراكين والأرض في الفقرة ) ١( ليبين :", "answers": ["باطن الأرض", "-", "-", "-"], "true": "باطن الأرض", "status": "missing", "id": 1373 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة العادات الموروثة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/267",
		"index": 213,
		"paragraph": "القطعة : 1- خلال أيام وقرون سابقة عديدة اعتاد الناس على نقل عاداتهم في جميع نواحي الحياة المختلفة بحرص كما انه يوجد عادات موروثة جيدة مثل الملابس وصفات أخرى مثل الصدق والكرم والشجاعة والأمانة، ومن أكبر الركائز الأساسية التي حرص الآباء على نقلها للأبناء هي مكارم الأخلاق وقد كان الآباء والأجداد يتمسكون بالعادات والتقاليد أشد التمسك لكونها المحرك الأساس للإنسان.\r\n2- وحينما اهل النفط علينا حمل معه عادات جديدة لم نعرفها سابقا، ظهور النفط سبب في زيادة الثروات ومن ذلك دخلت عادات جديدة وتغير السلوك والنسق القيمي السابق في المجتمع وحولها إلى سلوك سيئة وتسببت تلك العادات الجديدة في انتقال البدو إلى المدن وتحول المجتمعات البدوية إلى مجتمعات حضارية والتي سببت في نشأة الصراع بين العادات القديمة الموروثة والعادات الجديدة، اثرت هذه العادات الجديدة بشكل كبير على طريقة تفكيرنا وسلوكياتنا لتحل محل القيم السلوكية السائدة في المجتمع.\r\n3- وانه إذا غلبت العادات الجديدة على عادات ابائنا واجدادنا فلابد ان نتصدى لها والأفضل ان نوازن بين عادات أبنائنا واجدادنا والعادات الحديثة المتطورة ولن يتم هذا التوازن الا بحول الله ولو وجدنا ان العادات سوف تلغي القيم الإسلامية فيجب نبذها والبعد عنها كما يجب الموازنة بينها ونحن سوف نقدر على ذلك بإذن الله، وحينما نرى العديد من الأصوات تنادي بالعودة إلى عادتنا وسلوكياتنا القديمة أدى ذلك إلى توجه العديد من الأشخاص إلى التحضر وانتقال البدو من بيئاتهم للعيش في بيئات حضارية.",
		"questions": [
			{
				"question": " ما الذي يشكل سياج يحمي المعاملات المادية؟ // كان هناك سياج يحمي التعاملات المادية في الماضي بسبب؟",
				"answers": ["ترسخ العادات الموروثة // التمسك بالعادات والقيم", "نمط السلوك", "اهتمام الناس بالتحضر", "حرص البدو على التحضر"],
				"true": "ترسخ العادات الموروثة // التمسك بالعادات والقيم",
				"status": "incorrect",
				"id": 1374
			},
			{
				"question": "ما معنى التحضر في الفقرة (3)؟",
				"answers": ["اختلاط أهل الريف بأهل المدينة", "ممارسة العادات الحديثة", "ترك المزارعين لموطنهم", "قيامهم بالتقدم كالعمران"],
				"true": "ممارسة العادات الحديثة",
				"status": "difficult",
				"id": 1375
			},
			{
				"question": "ما العامل المؤثر في سلوك الإنسان؟",
				"answers": ["تضارب العادات القديمة مع الحديثة", "منظومة القيم", "القيم السلوكية", "العادات الجديدة والتقاليد الوافدة"],
				"true": "منظومة القيم",
				"status": "difficult",
				"id": 1376
			},
			{
				"question": "تأثر العرب بعادات الغرب بسبب:",
				"answers": ["الاعلام الغربي", "الاستعمار الغربي", "التقدم العمراني", "اختلاط العرب بالغرب"],
				"true": "اختلاط العرب بالغرب",
				"status": "difficult",
				"id": 1377
			},
			{
				"question": "يرى الكاتب في الفقرة أنه يجب أن يكون موقفنا من العادات الجديدة:",
				"answers": ["الموازنة بينها وبين القديمة", "قبولها كلها", "نبذها", "رفضها كلها"],
				"true": "الموازنة بينها وبين القديمة",
				"status": "difficult",
				"id": 1378
			},
			{
				"question": "ماهي العادات بالنسبة للناس؟ // ماهي العادات بالنسبة للناس من خلال الفقرة 1",
				"answers": ["لها علاقة بالهوية", "لا شيء مما سبق", "أسس يعتمد عليها في حياته أو ركائز // أسلوب حياة // يبني عليها أسس حياته", "أمور هامشية"],
				"true": "أسس يعتمد عليها في حياته أو ركائز // أسلوب حياة // يبني عليها أسس حياته",
				"status": "difficult",
				"id": 1379
			},
			{
				"question": "ما معنى (تداخل البدو مع المدن)؟",
				"answers": ["إقامة البدو في المدن", "تمسك البدو بالعادات القديمة", "اختلاط البدو مع العادات الجديدة", "جميع ما سبق"],
				"true": "اختلاط البدو مع العادات الجديدة",
				"status": "difficult",
				"id": 1380
			},
			{
				"question": "ما الذي أدى إلى التغير في السلوك الإنساني؟ // من نهاية الفقرة 2 وبداية الفقرة 3 نجد أن التغير القيمي للإنسان هو نتيجة؟ // تخلي الناس عن عاداتهم وقيمهم السابقة بسبب؟ // ما السبب في تغير العادات؟",
				"answers": ["القيم الداخلية", "زيادة الدخل المادي // زيادة الدخل // تحسن الحالة المادية", "اختلاط البدو بالحضر", "جميع ما سبق"],
				"true": "زيادة الدخل المادي // زيادة الدخل // تحسن الحالة المادية",
				"status": "difficult",
				"id": 1381
			},
			{
				"question": "تدل كلمة بحرص على:",
				"answers": ["التمسك بالعادات", "التأكيد على معنى توارث العادات", "نبذ العادات القديمة", "التأكيد على توارث وانتقال العادات"],
				"true": "التأكيد على توارث وانتقال العادات",
				"status": "difficult",
				"id": 1382
			},
			{
				"question": "ما أنسب عنوان للنص؟",
				"answers": ["تحولات العادات والقيم", "العادات القديمة", "عادات القدامى", "العادات الجديدة"],
				"true": "تحولات العادات والقيم",
				"status": "difficult",
				"id": 1383
			},
			{ "question": "ما معنى كلمة أهل في جملة (أهل النفط علينا)؟", "answers": ["ذهب", "ظهر", "ابتعد", "قرب"], "true": "ظهر", "status": "difficult", "id": 1384 },
			{
				"question": "ما سبب الصراع بين العادات القديمة والحديثة؟",
				"answers": ["اهتمام الناس بالماديات بسبب الثورة النفطية", "التضارب بين القيم الجديدة والقيم الوافدة", "تخلي الناس عن القيم القديمة", "تحول المجتمعات البدوية إلى مجتمعات حضارية"],
				"true": "تحول المجتمعات البدوية إلى مجتمعات حضارية",
				"status": "difficult",
				"id": 1385
			},
			{ "question": "في الفقرة (١) من العادات الموروثة التي ذكرها الكاتب:", "answers": ["الشجاعة", "الصدق", "الملبس", "الكرم"], "true": "الملبس", "status": "difficult", "id": 1386 },
			{ "question": "شخصية الكاتب في النص؟", "answers": ["متفائل تفاؤلا مشروطا", "متشائم تشائما مشروطا", "-", "-"], "true": "متفائل تفاؤلا مشروطا", "status": "missing", "id": 1387 },
			{
				"question": "نستنتج من الفقرة 3",
				"answers": ["أن نستفيد من العادات الحديثة مع المحافظة على العادات القديمة", "-", "-", "-"],
				"true": "أن نستفيد من العادات الحديثة مع المحافظة على العادات القديمة",
				"status": "missing",
				"id": 1389
			},
			{ "question": "من الفقرة الأولى موقف الآباء و الأجداد من العادات ؟", "answers": ["يبني عليها أسس حياته", "-", "-", "-"], "true": "يبني عليها أسس حياته", "status": "missing", "id": 1390 },

			{ "question": "يفهم من الفقرة 2أ ن أساس الحفاظ على عادات وتقاليد السابقين هو :", "answers": ["منظومة القيم", "-", "-", "-"], "true": "منظومة القيم", "status": "missing", "id": 1395 },
			{
				"question": "موقف الناس من العادات :",
				"answers": ["اهتموا بنتاقلها بين الآباء والأبناء", "-", "-", "-"],
				"true": "اهتموا بنتاقلها بين الآباء والأبناء",
				"status": "missing",
				"id": 1396
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة 2 و 3 أن كلمة (أدى إلى) تعود على؟ / إلى ماذا تؤدي كلمة (أدى إلى ذلك)؟",
				"answers": ["منظومة النسق القيمي الجديد", "أنماط التغير القيمي", "نتائج التغير القيمي", "تأثير التغير في العادات على السلوك"],
				"true": "منظومة النسق القيمي الجديد",
				"status": "missing",
				"id": 1397
			},
			{
				"question": ": ) معنى تداخل أو تحول البادية إلي الحاضر في الفقرة 5",
				"answers": ["الإندماج في العادات الحديثة", "-", "-", "-"],
				"true": "الإندماج في العادات الحديثة",
				"status": "missing",
				"id": 1399
			},
			{
				"question": "نستنتج من الفقرة 1",
				"answers": ["اهتمام الناس بتقبل عادات الأباء والأبناء", "-", "-", "-"],
				"true": "اهتمام الناس بتقبل عادات الأباء والأبناء",
				"status": "missing",
				"id": 1400
			},
			{ "question": "ما العامل المحرك للإنسان؟", "answers": ["منظومة القيم", "-", "-", "-"], "true": "منظومة القيم", "status": "missing", "id": 1401 },
			{ "question": "ما العامل المؤثر في سلوك الآباء والأجداد قبل ظهور القيم الجديدة؟", "answers": ["منظومة القيم", "-", "-", "-"], "true": "منظومة القيم", "status": "missing", "id": 1402 },
			{ "question": "ما يحمي التمسك بالعادات والقيم؟", "answers": ["منظومة القيم", "-", "-", "-"], "true": "منظومة القيم", "status": "missing", "id": 1404 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة خداع العناوين",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/489",
		"index": 214,
		"paragraph": "القطعة : 1- يقبل كثير من الناس على اقتناء الكتب بالنظر إلى عناوينها، ويغلب عليهم الظن أن عنوان الكتاب يعبر عن محتواه، غير أن الخبير في شراء الكتب يدرك بأنه كلما زادت جاذبية العنوان ضحلت مادة الكتاب، ويعود السر هنا في أن العناوين يتم اقتناؤها بمعزل عن مادة الكتاب، وتصاغ بطريقة جذابة لرفع نسبة التوزيع والمبيعات\r\n2- وفي ظل المنافسة المحمومة بين دور النشر لم تعد العناوين تعكس جودة الفكر وأصالته بقدر ما تعكس مهارة التسويق وتراجع المؤلف أمام ضغوط النشر.\r\n3- ومن المعروف أن عنوان الكتاب يأتي في المركز الأول من حيث التأثير على قرارات المشترين، في حين يأتي الغلاف ثم الفهرس في المركزيين التاليين، وعلى هذا الأساس تسعى بعض دور النشر إلى تشجيع الأفكار المميزة وتنظيم المسابقات لطرح العناوين الغريبة كونها أكثر إغراء للشراء وأكثر تشجيعا للقراءة ومن الواضح أن الجائزة لا تضمن تميز الكتاب أو براعة كاتبه في حين تضمن رفع نسبة المبيعات\r\n4- ولا تخلو كتبنا العربية من العناوين الغريبة فهناك عناوين كثيرة منها: هواتف الجان للحافظ ابن أبي الدنيا، ومعجم ما تبقى من الأشياء للعسكري، وعقلاء المجانين للنيسابوري، وأخيرا فضل الكلاب على كثير ممن لبس الثياب.",
		"questions": [
			{ "question": "المنافسة بين دور النشر:", "answers": ["حديثة", "جديدة", "جديدة وتشتد فيها المنافسة", "قديمة"], "true": "جديدة وتشتد فيها المنافسة", "status": "difficult", "id": 1405 },
			{ "question": "تعبير غير أن الخبير بما قبله:", "answers": ["تحديد مدلولاتها", "نتيجة", "تناقضية", "تتابع"], "true": "تناقضية", "status": "difficult", "id": 1406 },
			{ "question": "نستنتج أن الأكثر تأثيرا في مضمون الكتاب هو:", "answers": ["البائع", "الناشر", "المتلقي", "المؤلف"], "true": "الناشر", "status": "super super super incorrect", "id": 1407 },
			{
				"question": "نستنتج أن عناوين الكتب أصبحت تمثل:",
				"answers": ["التراجع أمام واقعية العناوين", "نجاعة التسويق", "اصالة الفكر", "جودة الفكر"],
				"true": "نجاعة التسويق",
				"status": "difficult",
				"id": 1408
			},
			{ "question": "معنى كلمة ضحلة:", "answers": ["مملة", "سطحية", "معرفة", "عميقة"], "true": "سطحية", "status": "difficult", "id": 1409 },
			{ "question": "نجد أن العلاقة بين عنوان الكتاب ومحتواه علاقة:", "answers": ["عكسية", "تسويقية", "سطحية", "طردية"], "true": "عكسية", "status": "difficult", "id": 1410 },
			{
				"question": "الفقرة الثالثة تتحدث عن:",
				"answers": ["العوامل المؤثرة على القراءة", "موقف القراء من العناوين", "طرق جذب القراء", "صياغة الكتب"],
				"true": "موقف القراء من العناوين",
				"status": "incorrect",
				"id": 1411
			},
			{
				"question": "ماذا يقصد بقوله\r\n(بمعزل عن مادة الكتاب):",
				"answers": ["من غير خبرة سابقة", "عدم الربط بين عنوان الكتاب ومحتواه", "لأجل رفع العائد المادي", "عدم الربط بين عنوان الكتاب ومتانته"],
				"true": "عدم الربط بين عنوان الكتاب ومحتواه",
				"status": "difficult",
				"id": 1412
			},
			{ "question": "يمثل الغلاف المركز:", "answers": ["الثالث", "الأول", "الرابع", "الثاني"], "true": "الثاني", "status": "difficult", "id": 1413 },
			{ "question": "الغرض مما كتب بالنص:", "answers": ["الحث", "الطرافة", "النقد", "السخرية"], "true": "الطرافة", "status": "incorrect", "id": 1414 },
			{
				"question": "ما هو أفضل عنوان للقطعة؟",
				"answers": ["عناوين الكتب", "خداع العناوين", "الكتاب يقرأ من عنوانه", "غرابة العناوين"],
				"true": "خداع العناوين",
				"status": "difficult",
				"id": 1415
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزلازل",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/488",
		"index": 215,
		"paragraph": "القطعة : 1- تُعَرَف الزلازل بأنها: هزات قوية تصيب القشرة الأرضية، وتتمثل هذه الهزات في موجات تسمى الموجات السيزمية، وعند حدوث الزلزال تنتشر الموجات من المركز إلى جميع الاتجاهات، تشكل الموجات السيزمية نوعان من الموجات: الموجات الباطنية وتسير بسرعة في باطن الأرض، والموجات السطحية وتسير ببطء على ظاهر الأرض أو قريبا منها .\r\n2- وتقاس شدة الزلازل بمقياس يعرف باسم مقياس ريختر، ويتكون هذا المقياس من عشر درجات، بحيث كل درجة تساوي عشرة أضعاف الدرجة التي قبلها، فعلى سبيل المثال الهزة التي قوتها ٦ ريختر تساوي قوتها عشرة أضعاف الهزة التي قوتها ٥ريختر. \r\n3- ومن الأمثلة على هذه الزلازل الزلزال الهائل الذي ضرب تشيلي وبلغت قوته ٩.٥ درجة على مقياس ريختر حيث اودى بحياة ٢٠٠٠ شخص وتشريد ٣٠٠٠ آخرين، وفي هاواي قتل ٦١ شخصًا وبلغت الخسائر المادية ٧٥ مليون دولار، ثم إلى اليابان حيث قضت على ١٣٨ شخصًا وبلغت الخسائر المادية ٥٠ مليون دولار. وفي عام ١٩٦٤ ضرب زلزال عنيف الآسكا بلغت قوته ٩.٢ درجة على مقياس ريختر أودى بحياة ١٢٥شخصًا والحق خسائر مادية بلغت ٣١١ مليون دولار. \r\n4- وفي عام ١٩٥٧ اهتزت منطقة الآسكا بسبب زلزال هائل بلغت قوته ٩.١ درجة على مقياس ريختر. دمر الزلزال جسرين في جزيرة أدك كما دمر جزء من حوض السفن في جزيرة أنماك وكذلك خطوط أنابيب النفط. والزلزال الذي وقع في جزيرة كمتشتكة في الحدود بين روسيا واليابان الذي بلغت قوته ٩ درجات، لكنه لم يسفر عن أية خسائر بشرية ولكنه أدى إلى خسائر مادية كبيرة. وفي عام ١٩٠٦ ضرب زلزال هائل الإكوادور بلغت قوته ٩ درجات على مقياس ريختر تولدت عنه أمواج تسونامي أودت بحياة عدد كبير من السكان ودمرت بلدات وقرى بأكملها. وأما الأكثر فتكا فالذي ضرب مدينة سومطرة عام ٢٠٠٤ بقوة ٨.٩ وأسفر عن قتل مئتي ألف شخص. \r\n5- وتحدث في العالم آلاف الهزات الأرضية يوميًا، لكنها لا تتعدى درجتين في مقياس ريختر، إلا أن الزلزال الذي لا تزيد قوته على ٥ ريختر فان خسائره تكون ضئيلة، في حين أن الزلزال الذي قوته ٧ ريختر او أعلى منها فانه يكون زلزالاً عنيفًا يودي بخسائر كبيرة.",
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن يكون عنوان الفقرة ٢:", "answers": ["قوة الزلازل", "أمثلة على الزلازل", "قياس الزلازل", "أنواع الزلازل"], "true": "قياس الزلازل", "status": "difficult", "id": 1416 },
			{
				"question": "يتبين من الفقرة (1) أن الموجات السيزمية تنتقل من مركز الزلزال إلى:",
				"answers": ["كافة النواحي", "سطح البحر", "ظاهر الأرض", "باطن الأرض"],
				"true": "كافة النواحي",
				"status": "difficult",
				"id": 1417
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (5) أن زلزال مقياسه 5 ريختر فإن تأثيره",
				"answers": ["لا نشعر به", "عديم التأثير", "قليل", "تأثيره كبير"],
				"true": "قليل",
				"status": "difficult",
				"id": 1418
			},
			{
				"question": "من الفقرة (1) نجد أنه كلما ابتعدت الموجات الزلزالية الباطنية والسطحية عن مركز الزلزال فإنها:",
				"answers": ["لا تتأثر حدته", "تقل حدتها", "تزيد حدته", "لا شيء مما سبق"],
				"true": "تقل حدتها",
				"status": "difficult",
				"id": 1419
			},
			{ "question": "تقاس الزلازل بمقياس يسمى:", "answers": ["أمبير", "فولت", "ريختر", "السيزمية"], "true": "ريختر", "status": "difficult", "id": 1420 },
			{
				"question": "نستنج من الفقرة (3) أن عدد قتلى زلزال تشيلي بلغ:",
				"answers": ["2000", "3000", "2199", "3199"],
				"true": "2199",
				"notes": "اجمع قتلاء في تشيلي وهاواي واليابان",
				"status": "incorrect && unsure",
				"id": 1421
			},
			{
				"question": "كم عدد الزلازل الواردة في النص؟",
				"answers": ["5", "3", "4", "2"],
				"true": "5",
				"notes": "في هذا النص ذكر 6 لكن الإجابة المعتمدة 5, تختلف فيجب العد في الاختبار",
				"status": "difficult",
				"id": 1422
			},
			{ "question": "أن زلزال مقياسه 7 ريختر فإن تأثيره:", "answers": ["لا نشعر به", "تأثيره كبير", "عديم التأثير", "قليل"], "true": "تأثيره كبير", "status": "difficult", "id": 1423 },
			{
				"question": "نستنتج من الفقرتين (3) و (4) أن الفرق بين زلزال تشيلي وزلزال سومطرة:",
				"answers": ["خمسة عقود", "أربعة عقود ونصف العقد تقريبا", "عقدين", "ثلاثة عقود"],
				"true": "أربعة عقود ونصف العقد تقريبا",
				"notes": "سؤال حفظ - التاريخ غير موجود في النص المشابه للاختبار",
				"status": "difficult",
				"id": 1424
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (1) أن الموجات الباطنية تنتشر بسرعه أعلى في:",
				"answers": ["سطح الأرض", "أعماق الأرض", "وسط الأرض", "الفضاء الخارجي"],
				"true": "أعماق الأرض",
				"status": "difficult",
				"id": 1425
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التمر",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/496",
		"index": 216,
		"paragraph": "القطعة : 1- التمر هو غذاء ودواء معا، ومنافعه كثيرة وفوائده عظيمة، وقد استعمل في الطب القديم ووصف كمنشط للكبد ومعالجة للبواسير وملين طبيعي لمن اعتاد علة تناوله يوميا، لاحتوائه على الألياف ومهدئ للأعصاب ومؤخر لمظاهر الشيخوخة، وملين للشرايين والأوعية الدموية ومهدأ للسعال وطارد للبلغم ومنظف للكلى من الحصى والرمال، ويستعمل نوى التمر بعد تحميصه وسحقه وخلطه بزيت الزيتون كدهان للبواسير، كما أنه بقي الجسم من مرض البلاجرا الذي يسبب ضمور في الأطراف ويسبب تشقق في الجلد.\r\n2- والبلح من أفضل الفواكه وأكثرها ، وكان المصطفى -صلى الله عليه وسلم- يفطر على التمر في رمضان وقد أثبت العلم الحديث ما في هذه السنة الكريمة من حكمة عظيمة ومنفعة محققة ، فالتمر يحتوي على نسبة عالية من المواد الكربوهيدراتية والسكريات معظمها من سكر القصب وسكر الفاكهة أو الفركتوز والجلوكوز وهو سهل الاحتراف ويستفيد الجسم منه في إنتاج طاقة وسعر حراري كبير ، ويتولد عند تناول 100 جم من التمر 284 من الطاقة في الجسم وهذه الكمية الكبيرة من السكريات الموجودة في التمر تعطي كمية كبيره من الطاقة للصائم عند تناول إفطاره وتتماثل بسرعة فيستفيد منها أعضاء الجسم وخاصة المخ الذي تعتبر المواد السكرية من اهم مقوماته الغذائية ، وبالتالي ينشط الصائم ويستعيد لياقته بسرعة . \r\n3- يحتوي البلح على 20-30 % من السكر و2.2% من البروتينات و0.6% من الدهون، كمان يحتوي على فيتامين (أ)، (ب)، (ب2) وحامض النيكوتيك إلا أنه ينقصه فيتامين (ج) كمان يحتوي على الأملاح المعدنية التي يحتاجها الجسم مثل أملاح البوتاسيوم والكالسيوم والصوديوم والحديد والمنجنيز والنحاس والكبريت والفسفور.\r\n4- والسبب وجود نسبة كبيره من البوتاسيوم هو أن كل 100 جم من البلح يحتوي على 790 مليجرام من البوتاسيوم لأنه عنصر لازم لتوازن كمية الماء الموزعة في خلال الجسم وخارجها. والبوتاسيوم كما يساعد على انتعاش الإنسان عقب الصيام فإنه كذلك ينبه حركة الامعاء وينشطها لاستقبال معظم الطعام لأن البوتاسيوم له تأثير مباشر على عضلاتها.\r\n5- يعد النخيل من أشجار الصحراء التي تنمو في المناطق المشمسة الجافة قليلة الرطوبة ونظرا لاستهلاكه كمية قليلة من الماء فهو يعد بالغ الأهمية للأهالي الذين يعيشون في الصحراء ومصدر غذاء رئيس لهم فالتمر هو الوجبة الرئيسية لسكان الصحراء، لذلك فهو يمنحهم القوة والرشاقة والصحة والمناعة ضد الأمراض. \r\nويفيد التمر الشيوخ الذين يعانون ضعف السمع وأيضا يحافظ على بريق العين ويمنع جفاف الجلد والشعر ويحفظ رطوبة العين لاحتوائه على كمية عالية من فيتامين (أ)، كما يهدئ الأعصاب ويداوي القلق النفسي والوسوسة والمزاج العصبي.",
		"questions": [
			{
				"question": "تتحدث الفقرة (4) و (5) عن:",
				"answers": ["قيمة التمر الغذائية", "التمر بيئته وفوائده الغذائية", "التمر مكوناته ومحتوياته", "أدوية طبيعية"],
				"true": "التمر بيئته وفوائده الغذائية",
				"status": "difficult",
				"id": 1426
			},
			{
				"question": "عنوان النص؟",
				"answers": ["فوائد وأضرار التمر", "غذاء أهل الصحراء", "بيئة التمر", "التمر مكوناته وفوائده"],
				"true": "التمر مكوناته وفوائده",
				"notes": "أشمل خيار من باقي الخيارات",
				"status": "difficult",
				"id": 1427
			},
			{
				"question": "من الفقرة (٢) يتبين أن السكريات في التمر:",
				"answers": ["أقل من الثمن", "أقل من الثلث", "أكبر من الثلث", "مساوية للثلث"],
				"true": "أقل من الثلث",
				"status": "difficult",
				"id": 1428
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (3) أن النخيل ينمو في المناطق:",
				"answers": ["المعتدلة الحرارة العالية الرطوبة", "المرتفعة درجة الحرارة القليلة الرطوبة", "المعتدلة الحرارة المنخفضة الرطوبة", "المنخفضة الحرارة والرطوبة"],
				"true": "المرتفعة درجة الحرارة القليلة الرطوبة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1429
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (3) أن أشجار النخيل ذات أهمية لأهالي الصحراء بسبب؟",
				"answers": ["لأنهم يحبون التمر", "لأنها تستهلك كمية قليلة من الماء", "مصدر غذاء رئيسي لهم", "احتياجها لكمية كبيرة من الماء"],
				"true": "لأنها تستهلك كمية قليلة من الماء",
				"notes": "أهالي الصحراء يعانون من قلة المياه. ذكر أنه عذاء رئيسي لكن أهم لهم أنه يحتاج ماء قليل",
				"status": "incorrect",
				"id": 1430
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة أن الأملاح المعدنية؟",
				"answers": ["غير مهمة", "لا يمكن استغناء الجسم عنها", "يمكن الاستغناء عنها", "مضرة"],
				"true": "لا يمكن استغناء الجسم عنها",
				"status": "difficult",
				"id": 1431
			},
			{
				"question": "ترتيب مكونات التمر هو:",
				"answers": ["سكريات - دهون -بروتين", "سكريات - بروتين - دهون", "بروتين - دهون -سكريات", "دهون - بروتين - سكريات"],
				"true": "سكريات - بروتين - دهون",
				"status": "difficult",
				"id": 1432
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (١) يعد مرض البلاجرا؟",
				"answers": ["ذهني", "معدي", "عادي", "خطير"],
				"true": "خطير",
				"notes": "المرض خطير وذكر في النص ماذا يحدث, لكن لم يذكر أنه معدي أو غيره",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1433
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (٢) يتبين أن السكريات تعيد الصائم رمقه بسبب إنها؟",
				"answers": ["تأخذ وقتا طويلا في الامتصاص", "تسبب تخمة", "بطيئة الامتصاص", "تحلل في الجسم بسرعة"],
				"true": "تحلل في الجسم بسرعة",
				"status": "difficult",
				"id": 1434
			},
			{
				"question": "العلاقة بين: لأن التمر غذاء متكامل ويعمل على الوقاية من الأمراض  و أهل الصحراء يتمتعون بصحة ونشاط ",
				"answers": ["سببية", "عكسية", "تناقضية", "تعليلية"],
				"true": "تعليلية",
				"status": "incorrect",
				"id": 1435
			},
			{ "question": "ماالعلاقة بين )كما يهدئ الأعصاب ( و بين ماقبلها )يمنحهم القوة( ؟", "answers": ["تحليل", "تكامل", "ترادف", "نتيجة"], "true": "تحليل", "status": "missing", "id": 1436 },
			{
				"question": "أي من الاتي صحيح حسب الفقرتين 1 و 2",
				"answers": ["أن فيتامين ب والسكريات من مكونات التمر", "-", "-", "-"],
				"true": "أن فيتامين ب والسكريات من مكونات التمر",
				"status": "missing",
				"id": 1437
			},
			{ "question": "خفض دهون الجسم يكون ب ؟", "answers": ["أكل التمر", "-", "-", "-"], "true": "أكل التمر", "status": "missing", "id": 1438 },
			{ "question": "من أثار تناول الرطب عند الإفطار ؟", "answers": ["الشعور بالنشاط بعد الإفطار", "-", "-", "-"], "true": "الشعور بالنشاط بعد الإفطار", "status": "missing", "id": 1439 },
			{ "question": "نسبة الدهون في التمر وقفا لما ورد في الفقرة 3 هي", "answers": ["0.06%", "30%", "20%", "6.5%"], "true": "0.06%", "status": "missing && incorrect", "id": 1815 },
			{
				"question": "من خلال النص اي الآتي يجب أن يتغذى عليه",
				"answers": ["سكريات - نيكوتينك // سكريات - كربوهيدرات - نيكونتينك", "دهون - نشويات - فوليك", "سكريات - دهون - لاكتوز", "بروتين - نشويات - قلويات"],
				"true": "سكريات - نيكوتينك // سكريات - كربوهيدرات - نيكونتينك",
				"status": "missing",
				"id": 1817
			},
			{
				"question": "ما العلاقة بين (كما يهدئ الأعصاب) وبين ما قبلها (يمنحهم القوة)",
				"answers": ["تحليل", "تعارض", "تناقض", "مقابلة"],
				"true": "تحليل",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1816
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزجاج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/458",
		"index": 217,
		"paragraph": "القطعة : أعتنى المسلمون في العصور الوسطى بصناعة الزجاج وطوروها، وذلك بعدما تعلموا طرق صناعتها من البلدان التي فتحوها؛ مثل: مصر، والشام، والعراق، وإيران، وكان ذلك؛ لحاجتهم إلى الأواني الزجاجية التي تُستخدم في العطور، والعقاقير، والإنارة، والشرب، وغيرها. ويتكون الزجاج من: خليط من الرمل (سليكا)، والبوتاس، والصودا، حيث تُصهر معًا حتى تتحول إلى سائل وتمتزج جيدًا، وعند تبريده إلى درجة ما يكون مرنًا ويسهل تشكيله. يُشكل الزجاج بواسطة أنبوبة حديدية طويلة ذات مبسم خشبي لحماية العامل من حرارة الأنبوب حيث يُغمس في السائل ويرفع على طرفها قطعة من الزجاج المنصهر. يقوم العامل بنفخ الأنبوبة فتتحول الكتلة الزجاجية إلى فقاعة صغيرة أولاً وتكبر مع استمرار النفخ. ثم تُشكل الفقاعة حسب ما يريد الصانع، فقد يصنع منها قنينةً أو إبريقًا أو أسطوانةً أو غير ذلك. وكانت الزخرفة تنفذ بأساليب مختلفة منها طريقة الضغط على الأواني وهي لا تزال لينة، وكذلك بطريقة الملقاط، أو بطريقة الإضافة وهي تتم بلصق خيوط من الزجاج على جدران الأواني وهي لينة، أو لصق حامل من الزجاج الذي لا زال لينًا، وربما يكون ملونًا وغير ذلك من الطرق الأخرى. \r\nولقد صنع المسلمون القدامى أنواعًا كثيرة من الأواني الزجاجية، فوصلتنا هذه المجموعة المختلفة الأشكال التي ترجع إلى القرن الثاني أو الثالث الهجري. هذه آنية زجاجية ترجع إلى القرن الثالث الهجري، وهذا الإبريق الزجاجي المصنوع بالطريقة الرومانية يرجع إلى القرن الثاني الهجري عصر الدولة العباسية، أما هذا القدر فقد زخرف بطريقة الإضافة في مصر الفاطمية خلال القرن الخامس الهجري، وهذا إبريق يرجع إلى القرن الثالث الهجري من الدولة العباسية، كما وصلتنا هذه المزهرية من عصر المماليك. وقد زودت فوهتها البديعة الصنع بخيوط زجاجية ملونة، أما هذه القنينة فذات بدن مضلع ونفذت بالقالب وزخرفت رقبتها بإضافة خيوط زجاجية وهي من القرن الثامن الهجري. وهذا جزء من إناء فاطمي العصر، وقد زخرف بالكتابة الكوفية مع الكائنات المتقابلة ويرجع إلى القرن الخامس الهجري، أما هذه القنينة وتلك المكحلة فمن البلور الصخري، وقد زخرفتا بالقطع والشطف في مصر الفاطمية خلال القرن الخامس الهجري، والبلور هو زجاج مضافًا إلى خلطته عناصر ثقيلة مثل الكوبلت ويتميز بكثافة عالية ، وهذه بعض المكاييل الزجاجية المخصصة للعطور أو السوائل الطبية من القرن الثاني الهجري من عهد الأمويين ، كما صنع العرب المسلمون الموازين والصنج من الزجاج أيضًا ، فهذا ثقل ميزان يوازي رطلاً ويرجع إلى عام 129 للهجرة . \r\nوهذا مثقال فلس من العصر الأموي المبكر، أما هذه الصنج فمن عهد العزيز بالله الخليفة الفاطمي، وهذا الثقل من عهد السلطان قايتباي عام 893 للهجرة، كما برع المسلمون في صنع المشكاوات وذلك لإضاءة المساجد والمنازل وخلافه، وقد ورد ذكرها في القرآن الكريم: (الله نور السماوات والأرض مثل نوره كمشكاة فيها مصباح المصباح في زجاجة ...) وقد وصلنا عدد من المشكاوات المملوكية العصر المموهة بالمينا والمخرفة بكتابة النسخ وكذلك عليها زخرفة نباتات. وهذه المشكاة باسم السلطان حسن وقد موهت بالمينا وزخرفت بكتابات نسخية قرآنية وزخرفة نباتية غاية في الإبداع. وهذه أيضًا من عهد السلطان حسن وقد زخرفت فقط بزخارف نباتية دقيقة بمهارة وإتقان. أما هذه المشكاة فباسم الأمير شايخو ساقي السلطان المملوكي الناصر محمد بن قلاوون وتضم مع الكتابة النسخية الجميلة رنك الكأس الذي يشير إلى وظيفة الساقي حيث تعتبر الرنوك الوظيفية سمة من سمات العصر المملوكي. \r\nواستخدم العرب المسلمون الزجاج في زخرفة النوافذ أيضًا حيث برعوا في صناعة الزجاج المعشق في الجص. وتمر هذه الصناعة بعدة مراحل بداية برسم الوحدات الزخرفية على الجص، ثم تبدأ مرحلة التفريغ أي التخريم لهذه الوحدات المراد تعشيقها بالزجاج. وأخيرا تبدأ مرحلة تركيب القطع الزجاجية المختلفة الأحجام والألوان من الخلف تُثبت بالجص السائل. وما زالت هذه الطريقة المتوارثة تنتج لنا لوحات زخرفية متنوعة الأشكال تشع من الضوء حالة من البهجة والإبهار، ويبدو ذلك جليا في نوافذ العمائر الإسلامية المختلفة. كما استخدمتها الكنائس في مصر أيضًا لتزيين وصناعة النوافذ الجميلة الملونة. كما استخدم المسلمون الزجاج في عمل زخارف الفسيفساء، ويظهر ذلك بوضوح في الجامع الأموي بدمشق",
		"questions": [
			{
				"question": "مادة مسحوق الزجاج تعتبر بالنسبة لعملية إذابة الزجاج مادة:",
				"answers": ["غير ضرورية", "ملونة", "أساسية", "مساعدة"],
				"true": "مساعدة",
				"notes": "متممة يعني مساعدة",
				"status": "difficult",
				"id": 1440
			},
			{ "question": "المقصود بكلمة شائبة", "answers": ["خليط", "سائلة", "قبيحة", "لامعة"], "true": "خليط", "status": "incorrect", "id": 1441 },
			{ "question": "المادة التي لا تساعد في إذابة الزجاج هي:", "answers": ["الصودا", "حبيبات الجير", "مسحوق الزجاج", "الرمل"], "true": "حبيبات الجير", "status": "difficult", "id": 1442 },
			{ "question": "تحدثت القطعة عن الزجاج من حيث:", "answers": ["استخداماته", "ألوانه", "جودته", "ظهوره"], "true": "ظهوره", "status": "incorrect", "id": 1443 },
			{ "question": "يتكون الزجاج من:", "answers": ["عدة عناصر", "عنصر واحد", "الرمل", "عنصرين"], "true": "عدة عناصر", "status": "difficult", "id": 1444 },
			{
				"question": "اكتشف الزجاج منذ:",
				"answers": ["1000 قرن", "10 قرون", "50 قرن", "100 قرن"],
				"true": "100 قرن",
				"notes": "الملابس اكتشفت من 1000 قرن والزجاج في نص آخر 2200 سنة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1445
			},
			{ "question": "يمكن أن نطلق على صانع الزجاج مسمى:", "answers": ["زجاج", "خراز", "قزاز", "حداد"], "true": "زجاج", "status": "difficult", "id": 1446 },
			{ "question": "هذا تعود على الزمن:", "answers": ["البعيد", "الحالي", "الحديث", "القريب"], "true": "البعيد", "status": "difficult", "id": 1447 },
			{
				"question": "تعامل العلماء السابقين مع الزجاج على أنه:",
				"answers": ["محدود النوع", "متعدد النوع", "متعدد الأشكال", "محدود الشكل"],
				"true": "محدود النوع",
				"status": "difficult",
				"id": 1448
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة 2 أن علماء العصر الحالي يسلكون مسلك وطريقه علماء الماضي في ",
				"answers": ["طريقة صنعهم للزجاج", "شكل الأبنية الزجاجية", "خلط الزجاج بالرمل", "تسمية الزجاج"],
				"true": "طريقة صنعهم للزجاج",
				"status": "missing",
				"id": 1449
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحج",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/316",
		"index": 218,
		"paragraph": "القطعة : 1- بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي مليار نسمة وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضة الحج، أما عشر هذا العشر فهم الذين يستطيعون تأدية الحج، ولقد أمرنا الله أن نحج لمن استطاع إليه سبيلًا فمن هو المستطيع؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة، فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان والمكان؟! \r\n2- لقد قامت الدولة بحملات تنظيمية غذائية وصحية وهندسية وثقافية وتوعوية؛ من أجل توفير الظروف؛ لأداء حج خالي من المتاعب ولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجة عن تباين ثقافات الناس وسلوكياتهم وعدم اتباع النظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها؛ فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم في توفير حج ملائم لقاصدي الحرم، فإن الحج يكون له عائد قوي عليه",
		"questions": [
			{
				"question": "المقصود بالراحلة في عصرنا:",
				"answers": ["الطائرة", "القطار والنقل الجماعي", "أي وسيلة نقل كانت", "السيارة"],
				"true": "أي وسيلة نقل كانت",
				"status": "difficult",
				"id": 1450
			},
			{
				"question": "التعداد الرسمي تقوم به:",
				"answers": ["إدارات الحكومات المعنية", "علماء الجغرافيا", "لا يعرفه الا المختصون", "الهيئات الاجتماعية"],
				"true": "إدارات الحكومات المعنية",
				"status": "difficult",
				"id": 1451
			},
			{
				"question": "من أوجه الاستطاعة المذكورة في القطعة:",
				"answers": ["كل ما سبق", "الرغبة في الحج", "السلامة من الأمراض", "صغر السن"],
				"true": "السلامة من الأمراض",
				"notes": "في النص: (الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة)",
				"status": "incorrect",
				"id": 1452
			},
			{
				"question": "جمع الكاتب بين أمرين في ظاهرهما ..... يرمي الكاتب في النص إلى إبراز ( يوحي النص بالجمع بين أمرين) ...........",
				"answers": ["توازي", "تطابق", "تشابه", "متناقضين"],
				"true": "متناقضين",
				"status": "missing",
				"id": 2107
			},
			{
				"question": "بالنسبة إلى ما يُبذل من القطاع الخاص يجب على الحكومة أن ..........",
				"answers": ["تهاجمه", "تدعمه (تسانده)", "تنافسه", "تتسبب في فشله"],
				"true": "تدعمه (تسانده)",
				"status": "missing",
				"id": 2106
			},
			{ "question": "للحج فائدة كبرى في:", "answers": ["القطاع العام", "الهيئات والدوائر الحكومية", "وزارات الدول", "القطاع الخاص"], "true": "القطاع الخاص", "status": "difficult", "id": 1453 },
			{
				"question": "تباين مشكلة الثقافات والسلوكيات يؤدي إلى:",
				"answers": ["لا علاقة له بالزحام", "داعم لسير الحج", "يتسبب في حدوث مشاكل", "ليس مما سبق"],
				"true": "يتسبب في حدوث مشاكل",
				"status": "difficult",
				"id": 1455
			},
			{
				"question": "ما يريد الله ليجعل عليكم من حرج\r\nالآية المشابهة لها هي:",
				"answers": ["إنما أمره إذا أراد شيئا أن يقول له كن فيكون", "لا يكلف الله نفسا إلا وسعها", " ومن يتق الله يجعل له مخرجا", "ولتكملوا العدة ولتكبروا الله على ما هداكم ولعلكم تشكرون"],
				"true": "لا يكلف الله نفسا إلا وسعها",
				"status": "difficult",
				"id": 1456
			},
			{
				"question": "فكيف نجمع بين كون الحج فريضة ووجوب تقليل أعداد الحجاج لضيق الزمان والمكان )الجمع بين أمرين ..........",
				"answers": ["متوازيين", "متساويين", "متوافقين", "متناقضين"],
				"true": "متناقضين",
				"status": "missing",
				"id": 2110
			},
			{
				"question": "المقصود بالقطاع الخاص:",
				"answers": ["مؤسسات أهلية سعودية", "منظمات عالمية", "منظمات اقليمية", "مؤتمرات عالمية"],
				"true": "مؤسسات أهلية سعودية",
				"status": "missing",
				"id": 2109
			},
			{
				"question": "اذا زاد عدد الحجاج فإن الربح يكون ل ..........",
				"answers": ["القطاع الخاص", "القطاع العام", "وزارات الدول", "الهيئات والدوائر الحكومية"],
				"true": "القطاع الخاص",
				"status": "missing",
				"id": 2108
			},
			{
				"question": "قال تعالى « مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلًا » اقرب آية:",
				"answers": [
					"( إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا)",
					"وَلِتُكْمِلُوا الْعِدَّةَ وَلِتُكَبِّرُوا اللَّهَ عَلَىٰ مَا هَدَاكُمْ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ",
					"(إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ)",
					"« لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا »"
				],
				"true": "« لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا »",
				"status": "missing",
				"id": 2105
			},
			{ "question": "القادرين على أداء فريضة الحج من عدد المسلمين:", "answers": ["1 من 10000", "1 من 1000", "1 من 10", "10 من 1000"], "true": "10 من 1000", "status": "difficult", "id": 1457 },
			{
				"question": "فكيف نجمع بين كون الحج فريضة ووجوب تقليل أعداد الحجاج لضيق الزمان والمكان \r\nالجمع بين أمرين",
				"answers": ["متوافقين", "متساويين", "متوازيين", "متناقضين"],
				"true": "متناقضين",
				"status": "difficult",
				"id": 1458
			},
			{
				"question": "يلقي الكاتب اللوم على الناس لـ:",
				"answers": ["لتشديد الدين عليهم", "لتخفيف الدين عليهم", "لتخفيف الناس على أنفسهم", "تشديد الناس على أنفسهم"],
				"true": "تشديد الناس على أنفسهم",
				"status": "difficult",
				"id": 1459
			},
			{
				"question": "حج البيت من استطاع إليه سبيلا الآية المشابهة:",
				"answers": ["لا يكلف الله نفسا إلا وسعها", "-", "-", "-"],
				"true": "لا يكلف الله نفسا إلا وسعها",
				"status": "missing",
				"id": 1460
			},
			{
				"question": "يرمي الكاتب في الفقرة 1 إلى إظهار:",
				"answers": ["تناقض في الفقرة 4", "تشابه في الفقرة 4", "تطابق في الفقرة 4", "توازي في الفقرة 4"],
				"true": "تناقض في الفقرة 4",
				"status": "missing",
				"id": 1461
			},
			{
				"question": "الكاتب في مجمل النص :",
				"answers": ["يرى أن النظام وحده لا يكفي", "يطرج وجهة نظر غير مفهومة", "متحيز في طرح قضية من قضايا الحج", "معقد"],
				"true": "يرى أن النظام وحده لا يكفي",
				"status": "missing",
				"id": 1462
			},
			{ "question": "بالنسبة إلى ما يُبذل من القطاع الخاص يجب على الحكومة أن", "answers": ["تدعمها/تساندها", "تنافسها", "-", "-"], "true": "تدعمها/تساندها", "status": "missing", "id": 1463 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة ابن عرس",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/462",
		"index": 219,
		"paragraph": "القطعة : 1- قال دبشليم الملك لبيدبا الفيلسوف: قد سمعت هذا المثل، فاضرب لي مثل الرجل العجلان في أمره من غير روية ولا نظر في العواقب. قال الفيلسوف: إنه من لم يكن في أمره متثبتًا لم يزل نادمًا ويصير أمره إلى ما صار إليه الناسك من قتل ابن عرس وقد كان له ودودًا. قال الملك: وكيف ذلك؟ \r\n2- قال الفيلسوف: زعموا أن ناسكًا من النساك بأرض جرجان وكانت له امرأة جميلة، فمكثا زمنً لم يرزقا ولدا ثم حملت منه بعد الإياس، فسرَت المرأة وسرَ الناسك بذلك فحمد الله تعالى وسأله أن يكون الحمل ذكراً. وقال لزوجته: أبشري، فإني أرجو أن يكون غلامًا لنا فيه منافع، وقرة عين، أختار له أحسن الأسماء وأحضر له سائر المؤدبين. فقالت المرأة: ما يحملك أيها الرجل على أن تتكلم بما لا تدري أيكون أم لا؟ ومن فعل ذلك أصابه ما أصاب الناسك الذي أراق على رأسه السمن والعسل. \r\nقال لها: وكيف ذلك؟\r\n3- قالت : زعموا أن ناسكا كان يجري عليه من بيت رجل تاجر في كل يوم رزق من السمن والعسل، وكان يأكل من قوته وحاجته ويرفع الباقي ويجعله في جرة، فيعلقها في وتد في ناحية البيت حتى امتلأت، فبينما الناسك ذات يوم متسلق على ظهره والعكاز في يده والجرة معلقة على رأسه ، تفكر في غلاء السمن والعسل ، فقال : سأبيع ما في هذه الجرة بدينار وأشتري به عشرة أعنز ، فيحبلن ويلدن في كل خمسة أشهر بطنا، ولا تلبث قليلا حتى تصير غنماَ كثيرة إذا ولدت أولادها ، ثم حرر على هذا النحو بسنين فوجد ذلك أكثر من أربعمئة عنز ، فقال : أنا أشتري بها مئة من البقر ، وأشتري أرضا وبذرا ، وأستأجر أكرة ، وأزرع على الثيران ، وأنتفع بألبان الإناث ونتائجها فلا يأتي علي خمس سنين إلا وقد أصبت من الزرع مالا كثيرا، فأبني بيتا فاخرا ، وأشتري إماء وعبيدا ، وأتزوج امرأة صالحة جميلة ، فتحمل ثم تأتي بغلام سري نجيب ، فأختار له أحسن الأسماء، فإذا ترعرع أدبته وأحسنت تأديبه وأشدد عليه في ذلك ، فإن يقبل مني وإلا ضربته بهذه العكازة، وأشار إلى الجرة فكسرها ، فسال ما كان فيها على وجهه . وإنما ضربت لك هذا المثل لكي لا تعجل بذكر مالا ينبغي ذكره، وما لا تدري أيصح أم لا يصح. فاتعظ الناسك بما حكت زوجته، ثم إن المرأة ولدت غلاما جميلاً ففرح به أبوه، وبعد أيام حان لها أن تتطهر، فقالت المرأة للناسك: اقعد عند ابنك حتى أذهب إلى الحمام فأغتسل وأعود. ثم إنها انطلقت إلى الحمام، وخلفت زوجها والغلام، فلم يلبث أن جاءه رسول الملك يستدعيه ولم يجد من يخلفه عند ابنه غير ابن عرس داجن عنده كان قد رباه صغيرا فهو عنده عديل ولده، فتركه الناسك عند الصبي وأغلق عليهما البيت وذهب مع الرسول، فخرج من بعض أحجار البيت حية سوداء فدنت من الغلام فضربها ابن عرس ثم وثب عليها فقتلها ثم قطعها وامتلأ فمه من دمها. \r\n4- ثم جاء الناسك وفتح الباب فالتقاه ابن عرس كالمبشر له بما صنع من قتل الحية، فلما رآه ملوثا بالدم وهو مذعور طار عقله وظن أنه قد خنق ولده ولم يتثبت في أمره ولم يتروَّ فيه حتى يعلم حقيقة الحال ويعمل بغير ما ظن من ذلك، ولكن عجل ابن عرس وضربه بعكازة كانت في يده على أم رأسه فمات، ودخل الناسك فرأى الغلام سليما حيا وعنده أسود مقطع، فلما عرف القصة وتبين له سوء فعله في العجلة لطم على رأسه. وقال: ليتني لم أرزق هذا الولد ولم أغدر هذا الغدر. ودخلت امرأته فوجدته على تلك الحال، فقالت له: ما شأنك؟ فأخبرها بالخبر من حسن فعل ابن عرس وسوء مكافأته له، فقالت: هذه ثمرة العجلة فهذا مثل من لا يتثبت في أمره بل يفعل أغراضه بالسرعة.",
		"questions": [
			{ "question": "النص يتحدث عن:", "answers": ["استشارة الزوجة", "امرأة وناسكين", "الاهتمام بتأديب الأولاد", "رجلين ناسكين"], "true": "امرأة وناسكين", "status": "difficult", "id": 1464 },
			{ "question": "يتضح من تصرف زوجة الناسك أنها تتصف:", "answers": ["بالتشاؤم", "بالحسد", "بالحكمة", "بالغيرة"], "true": "بالحكمة", "status": "difficult", "id": 1465 },
			{
				"question": "الفكرة التي لم تتحدث عنها القصة:",
				"answers": ["التطلع للمستقبل", "خيبة الأمل", "سلوك الفلاسفة", "التفكير في الربح"],
				"true": "سلوك الفلاسفة",
				"status": "difficult",
				"id": 1466
			},
			{
				"question": "كان شعور الناسك بعدما عرف الحقيقة",
				"answers": ["شعور بالفرح والسرور", "الندم والأسى على تعجله في الحكم", "خشي موقف امرأته منه", "لم يهتم بموقف أحد"],
				"true": "الندم والأسى على تعجله في الحكم",
				"status": "difficult",
				"id": 1467
			},
			{
				"question": "تخيل صاحب الجرة والعسل أسلوبا سيتبعه مع ابنه في المستقبل وهو:",
				"answers": ["المكافأة والتعزيز", "الحزم والعقاب عند العصيان", "التربية والتأديب الحسن", "الإهمال واللا مبالاة"],
				"true": "الحزم والعقاب عند العصيان",
				"status": "incorrect",
				"id": 1468
			},
			{
				"question": "عندما عرف الناسك حقيقة الدم في فم ابن عرس كانت مشاعره انعكاسا لـ:",
				"answers": ["لم يهتم", "ارتكابه الذنب مع هذا الحيوان", "خوفه من أن تعرف زوجته", "شعر بالفرح والسرور"],
				"true": "ارتكابه الذنب مع هذا الحيوان",
				"status": "difficult",
				"id": 1469
			},
			{
				"question": "ما الحكمة من حكي القصة للملك:",
				"answers": ["أهمية تربية الحيوانات", "الاهتمام بتأديب الأولاد", "التأني وعدم العجلة", "استشارة الزوجة"],
				"true": "التأني وعدم العجلة",
				"status": "difficult",
				"id": 1470
			},
			{
				"question": "معنى قرة عين لوالديه:",
				"answers": ["الوالدان يفتخران به", "الدمعة الحارة", "سعادة لهم وراحة لبالهم", "الدمعة المالحة"],
				"true": "سعادة لهم وراحة لبالهم",
				"status": "difficult",
				"id": 1471
			},
			{ "question": "على من ينطبق المثل اتق شر من أحسنت إليه:", "answers": ["الفيلسوف", "الزوجة", "الناسك", "ابن عرس مع صاحبه"], "true": "ابن عرس مع صاحبه", "status": "difficult", "id": 1472 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الهيبرتكست",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/461",
		"index": 220,
		"paragraph": "القطعة : 1- الهيبرتكست هو التعبير الوصفي لأحدث أشكال الكتابة الإلكترونية وهو يشكل نصًا إلكترونيا يرتبط بنصوص أخرى عن طريق روابط داخل النص ، والكلمة hypertext يمكن ترجمتها حرفيًا (النص الفائق) ، وهي ترجمة غير معبرة عن صفات الهيبرتكست ، ومن ثم آثرنا كتابتها بالحروف العربية كما تنطق في لغتها الأصلية، ويثير الانتشار الواسع للكلمة الإلكترونية والشاشة على حساب الكلمة المطبوعة والورق قضية النص الإلكتروني ، وإمكان اختفاء النص المطبوع باعتباره مرحلة من مراحل تكنولوجيا لا يمكن لها الخلود ، مثلما كنا نتصور فهل يمكن أن ينقرض الكتاب المطبوع ؟ \r\n2- لنبدأ قصة الكتابة من البداية حتى نستطيع فهم قضيتنا ، فقد كانت اللغة (الشفهية) أولى وسائل الاتصال الفعالة بين البشر ، واختصرت بإمكاناتها الداخلية الهائلة زمن التعبير وأمدته بدقة لم تكن ممكنة من دونها ، في هذه اللغة ولدت المعرفة الإنسانية كلها : الأساطير ، والعلم ، والدين ، والفلسفة ، إلا أن الكلام المنطوق المولود في الصوت والحادث في الزمن لا يمكن أن يحفظ لنا خبرة كما هي ، كما أنه لم يكن قادرًا على الانتقال الحر في الزمان والمكان ، ومن ثم جاءت الكتابة والطباعة ، والحاسوب (الكتابة الإلكترونية) كتكنولوجيا اخترعها الإنسان في محاولة لتخزين الكلمة وضمان سهولة نقلها في المكان والاحتفاظ بها ومن ثم استعادتها في أي وقت على أن هذه التقنيات التي تتعامل مع المعرفة العقلية تعبيرًا وتخزينًا ، وتنظيمًا ، وتداولاً . مارست ولا تزال تمارس تأثيرًا جذريًا على العقل نفسه، فعلى سبيل المثال ومنذ الستينيات من القرن العشرين درس كثير من الباحثين تأثير الكتابة النسخية والطباعة على عقل الإنسان ودينامياته النفسية، ومن ثم تأثير ذلك على تصوره لذاته وعلاقته بالكون والآخرين وبالتالي على تصوره العقيدي. \r\n3- إن علاقتنا مع الكتابة على الأوراق علاقة حميمة ، فنحن الذين نخلق الكلمات المكتوبة ، بل إن عملية تعليم الكتابة ذاتها هي في الحقيقة تدريب العقل لتوظيف عضلات الذراع لتتحكم في تصوير الحروف والكلمات لنشكل منها مادة المعرفة ، ويرى والتر أونج في كتابه (الشفاهية والكتابة ) أن هذه العملية البسيطة في ظاهرها غيرت الوعي الإنساني كما لم يغيره أي اختراع آخر ، فقد حولت الكلمة المنطوقة - المسموعة والحادثة في الزمان إلى كلمة مرئية محصورة في المكان ، أي أنها حولت المعرفة العقلية إلى شكل مادي هو الكلمات المكتوبة ، ليس هذا فقط بل إن الكلمة المكتوبة غير قابلة للدحض أو المساءلة ، يقول أونج :وليس ثمة طريقة مباشرة لدحض النص حتى بعد التفنيد الكامل للكتاب، يظل النص يقول ما قاله من قبل تمامًا وهذا هو أحد أسباب شيوع عبارة الكتاب يقول بمعنى أن القول صحيح ، وهو أيضًا أحد الأسباب التي من أجلها أُحرقت الكتب.\r\n4- وعلى النقيض من الكلمة المكتوبة ، فإن الكلمة الإلكترونية ليس لها وجود مادي ، فما يظهر على الشاشة هو التعبير الافتراضي لاستدعاء المناظر الرقمي digital للحرف ، فالكاتب إلى الكمبيوتر ، والقارئ من الشاشة يدرك أنه ليس أمام كلمات مادية حقيقية مثل النص المكتوب أو المطبوع بل أنه أمام حزم إلكترونية تندفع من أنبوب الكاثود القابع خلف الشاشة لكي تُشكل على سطحها خيالات تشبه الكلمات ، وما إن يفصل التيار الكهربائي عن الجهاز حتى تختفي الكلمات ولا يمكن استعادتها وحتى لو أراد تخزينها ، فإن ذلك يتم بشكل رقمي أيضًا ، سواءً على الأقراص الممغنطة أو الضوئية ، فهذه الوسائط لا تخزن كلمات وإنما تخزن المناظر الرقمية لها ، والنتيجة النهائية أن الكلمة الإلكترونية فاقدة عنصر الثبات والاستقرار الذي كان للكتابة النسخية والطباعة ، وبالتالي فإن المعرفة المستسقاة منها متطايرة وفاقدة لعنصر اليقين ، كما أن مواصفاتها هذه تجعلها غريبة ومغتربة عنا نحن الذين نشأنا في ثقافة الورق والكلمات المكتوبة\r\n5- إن الاغتراب عن النص الإلكتروني هو الصفة الأساسية الآن لنا ككتاب وقراء الأجيال الحالية الذين تشكل وعيهم ووجدانهم قبل ظهور الكتابة الالكترونية ويبدو هذا واضحا فيما نقرؤه بصفة مستمرة عن استمرار الكتاب المطبوع كوسيلة أولى للمعرفة وبالتالي استمرار المواصفات العقلية الكتابية اليقينية كما وصفها أونج، فهل هذا التصور جائز على الأجيال القادمة؟ إن تاريخ تكنولوجيا المعرفة كفيل بالإجابة عن هذا فعلى سبيل المثال في بدايات الكتابة الأبجدية وفي القرن الخامس قبل الميلاد كان سقراط يقيم محاوراته ويذكر لنا افلاطون على لسانه في الرسالة السابعة إلى فيدروس اعتراضه على الكتابة تلك التي تدعي أنها تؤسس خارج العقل ما ينبغي أن يؤسس داخله كما أنها تأتي بنتائج عكسية على الذاكرة فتجعل الإنسان كثير النسيان وقد ساق أفلاطون اعتراضه على الكتابة كتابةً.",
		"questions": [
			{
				"question": "تأثير عملية الكتابة على العقل البشري:",
				"answers": ["طّورت العقل البشري وغيرت ملكاته النفسية", "لم تغير شيء غير انها انتقلت من تقنية إلى تقنية أخرى", "غيرت العقل البشري ولم تضيف إليه أي ملكات أخرى", "دمرت العقل البشري"],
				"true": "طّورت العقل البشري وغيرت ملكاته النفسية",
				"status": "difficult",
				"id": 1473
			},
			{
				"question": "الهيبرتكست حينما يطبع:",
				"answers": ["لا تنتقل معه ميزاته المرنة", "يستعيد بعض مميزاته", "يستعيد كل مميزاته", "لا يمكن التعامل معه بأي حال من الأحوال"],
				"true": "لا تنتقل معه ميزاته المرنة",
				"status": "difficult",
				"id": 1474
			},
			{
				"question": "لا يمكن التغيير في الكتاب المطبوع:",
				"answers": ["لأنه يحتاج إلى جهد", "يحتاج إلى متخصصين", "لأنه مرتبط مع بعضه البعض", "الحروف به كبيرة"],
				"true": "لأنه مرتبط مع بعضه البعض",
				"status": "difficult",
				"id": 1475
			},
			{
				"question": "لماذا حاول الإنسان اختراع التكنولوجيا؟",
				"answers": ["لاكتساب الإنسان عادات جديدة", "لحفظ العادات والتقاليد", "لتوريث الأفكار", "لأن الكلام المنطوق فاقد القدرة على الحفظ والنقل"],
				"true": "لأن الكلام المنطوق فاقد القدرة على الحفظ والنقل",
				"status": "difficult",
				"id": 1476
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة (3) أن الشبكة العنكبوتية:",
				"answers": [
					"أنشئت بحيث تستخدم النص الفائق وتقنيات أخرى",
					"أنشئت لتمكن الإنسان من الاستغناء عن التقنيات",
					"أنشئت لتغنى عن استخدام أي تقنيات",
					"أنشئت من أجل توفير حاجة الإنسان للتقنيات"
				],
				"true": "أنشئت بحيث تستخدم النص الفائق وتقنيات أخرى",
				"status": "incorrect",
				"id": 1477
			},
			{
				"question": "الكتاب المطبوع:",
				"answers": ["سيفقد مكانته عند الأجيال القديمة", "سيبقى المصدر الأول للمعرفة", "سيبقى الأقرب للأجيال القديمة", "يبقى بجانب الكتب الإلكتروني"],
				"true": "سيبقى الأقرب للأجيال القديمة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1478
			},
			{
				"question": "تأثير الكتاب الإلكتروني على الذاكرة:",
				"answers": ["يسهم في دعمها", "يشتتها ويثبط عمله", "يثبتها ويقويها", "يدعم تواجدها"],
				"true": "يشتتها ويثبط عمله",
				"status": "difficult",
				"id": 1479
			},
			{
				"question": "من الفقرة (5) فإن الكتاب الإلكتروني:",
				"answers": ["يمكن أن يحل محل الكتاب المطبوع", "يمكن تعديله", "يمكن أحيانا أن يحل محل الكتاب المطبوع", "لا يمكن أن يحل محل الكتاب المطبوع"],
				"true": "لا يمكن أن يحل محل الكتاب المطبوع",
				"status": "difficult",
				"id": 1480
			},
			{
				"question": "يتضح من النص أن عبارة  الكتاب يقول :",
				"answers": ["تعني أن الكلام مكتوب", "تعني أن الكلام غير مكتوب", "تعني أن الكلام تحت الدراسة", "تعني أن القول صحيح"],
				"true": "تعني أن القول صحيح",
				"status": "incorrect",
				"id": 1481
			},
			{
				"question": "يخزن الحاسب بالنسبة للكتاب الإلكتروني:",
				"answers": ["المناظر والصور", "المناظر الرقمية والحروف", "المناظر الرقمية والأرقام", "المناظر الرقمية لها فحسب"],
				"true": "المناظر الرقمية لها فحسب",
				"status": "incorrect",
				"id": 1482
			},
			{
				"question": "يعرض الحاسب الكتاب الإلكتروني:",
				"answers": ["يعرض الحاسب الكتابة بالإضافة إلى خدمات مطورة أخرى", "بدون أي مميزات أخرى", "بطريقة معقدة", "بمميزات محدودة"],
				"true": "يعرض الحاسب الكتابة بالإضافة إلى خدمات مطورة أخرى",
				"status": "difficult",
				"id": 1483
			},
			{ "question": "يوجد أنبوب خلف الشاشة يسمى:", "answers": ["نص", "هيبرتكست", "ديجيتال", "الكاثود"], "true": "الكاثود", "status": "difficult", "id": 1484 },
			{
				"question": "التكنولوجيا الحديثة:",
				"answers": ["ثبطت العقل البشري", "قللت من قدرات العقل", "أحبطت تقدم العلم", "غيرت العقل البشري تغييرا جذريا"],
				"true": "غيرت العقل البشري تغييرا جذريا",
				"status": "difficult",
				"id": 1485
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الذباب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/464",
		"index": 221,
		"paragraph": "القطعة : 1 - يقتل الذباب آلافًا من الأطفال كل عام، ويميت أو يضعف عددًا غير قليل من البالغين، ويهلك ملايين الحيوانات، ويسبب للمزارعين خسائر فادحة بما ينقله من جراثيم تفتك بالنباتات الماشية، ويرجع ذلك إلى كثرة أنواعه، وتعدد أفراده، وأنه من أقدر الحيوانات على حمل جراثيم الأمراض. \r\n2- وقد حيَّر الذباب أكفا العلماء المختصين في مكافحة الحشرات، وخيب أمالهم، وبخاصة بعدما سخر من سلاحهم المرموز له ببعض حروف الهجاء دي.دي.تي ، والذي حسبوه أشد عدو له، ذلك أن الأنواع التي هلكت بهذا السلاح تركت أجيالاً جديدة مُرنت على احتمال ذلك السم شيئًا فشيئًا حتى صارت لا تتأثر به، ومهما يكن من أمر العقاقير التي يتوصل إليها العلماء للفتك بالحشرات فلن تستطيع القضاء على الذباب.\r\n3- وأمر الذبابة عجيب، فعلى الرغم من أن العلماء ظلوا عده قرون يدرسون شئونها، إلا أنهم لم يستطيعوا حتى اليوم أن يكتشفوا كل أسرارها، ولايزال كثير من أمورها وطبائعها غائبًا عن العلم إلى وقتنا الحاضر، \r\n4- ومما يعرف عن الذبابة أنها تحمل جراثيم كثير من الأمراض، كالرمد، والإسهال وعدد من أمراض الصيف القاتلة، وأن طرفي قدميها اللزجتين يحملان آلاف من الجراثيم المختلفة، من بينها جرثومة الحمرة، الكوليرا، التيفوئيد، السل وغيرها. \r\n5- ، وفي وسط إفريقيا وغربيها مساحات أحياها أكثر من مليونين من الأنفس، وكلها بسبب انتشار الذباب تكاد تكون مهجورة، ومن هذا الذباب ذبابة تنقل مرض النوم، وتنشر مرضاً آخر، يفتك بالماشية، وفي وقت قصير، وتعرف بذبابة تسي تسي، ولعل وجود هذه الذبابة يفسر لنا عدم توجه المسلمين لأفريقيا من ناحية وهجرة الأفارقة عن تلك المناطق من ناحية ثانية\r\n6- والذبابة تستطيع أن تعيش في كل مكان تقريبًا، ولكن أكثر الأنواع ينمو في الجو الدافئ ويقتله البرد، ولاسيما البرد المفاجئ، واليرقات لا تقل خطورة عن الذباب فالذبابة تضع نحو مائة وثلاثين بيضة في المرة الواحدة، تفقس بعد يومين منتجةً ديدانًا صغيرة تسمى يرقات تبقى في القاذورات، السماد وغيره من الفضلات نحو أسبوعين تستكمل فيها النمو، ولا تلبث أن تضع كل ذبابة من النشء الجديد بيضًا آخر وهكذا",
		"notes": "الصيغة الصحيحة لسؤال العلاقة بين الفقرة الأولى والثانية > (العلاقة بين الفقرة الثانية والأولى)",
		"questions": [
			{
				"question": "أخطار الذباب تكمن في:",
				"answers": ["قدرتها على حمل الميكروبات", "إفساد المحصول الزراعي", "قتله للأطفال", "إضعاف البالغين"],
				"true": "قدرتها على حمل الميكروبات",
				"status": "difficult",
				"id": 1486
			},
			{ "question": "ما علاقة الفقرة الأولى بالثانية؟", "answers": ["توضيح", "نتيجة", "تعليل", "تفسير"], "true": "توضيح", "status": "incorrect", "id": 1487 },
			{
				"question": "المدة بين خروج الذبابة من البيضة الأم لصيرورتها ذبابة // وفقا لما ورد في الفقرة 2 فإن المدة بين فقس الذباب و (فقس ذبابة جديدة / خروج البيضة من الذبابة / وضع البيض / وتحولها إلى ذبابة جديدة):",
				"answers": ["18 يوم", "12 يوم", "14 يوم", "16 يوم"],
				"true": "16 يوم",
				"status": "difficult",
				"id": 1488
			},
			{ "question": "ينقل الذباب الجراثيم عن طريق:", "answers": ["الفم", "الأجنحة", "الأرجل", "قرون الاستشعار"], "true": "الأرجل", "status": "difficult", "id": 1489 },
			{
				"question": "الضمير في  ذلك  يعود على:",
				"answers": ["الحيوان", "الخسائر الفادحة الإنسانية والحيوانية والزراعية", "الإنسان والحيوان", "الإنسان"],
				"true": "الخسائر الفادحة الإنسانية والحيوانية والزراعية",
				"status": "difficult",
				"id": 1490
			},
			{
				"question": "العنوان المناسب للقطعة:",
				"answers": ["الذباب وانتشاره", "الذباب واخطاره", "الذباب وتكاثره", "الذباب ومكافحته"],
				"true": "الذباب واخطاره",
				"notes": "الأخطار تشمل التكاثر والانتشار والمكافحة",
				"status": "difficult",
				"id": 1491
			},
			{
				"question": "لماذا سخر الذباب من العلماء؟",
				"answers": [
					"المبيد تأثر بالذباب",
					"عدم تأثرهم بالمبيدات // عدم تأثرهم بالمبيد // الذباب لن يتأثر بالمبيد // المبيد لا يؤثر فيه // المبيد لم يعد يؤثر فيه",
					"الذباب تأثر بالمبيد",
					"عجز العلماء عن اكتشاف أسراره"
				],
				"true": "عدم تأثرهم بالمبيدات // عدم تأثرهم بالمبيد // الذباب لن يتأثر بالمبيد // المبيد لا يؤثر فيه // المبيد لم يعد يؤثر فيه",
				"status": "difficult",
				"id": 1492
			},
			{
				"question": " مهما يكن من امر العقاقير  تدل على // المقصود بجملة (مهما كان...) الواردة بالفقرة 4 // (مهما حاول العلماء...) مهما تعود على // المقصود بجملة (مهما كان من أمر العقاقير...)  الواردة بالفقرة 4 تعني // (ومهما يكن من أمر العقاقير التي يتوصل إليها العلماء للفتك بالحشرات, فلن نستطيع القضاء على الذباب) في مطلع الفقرة 4 تدل على:",
				"answers": ["تعدد أنواعه", "يتحدث عنها العلماء", "استخدامه بكثره", "تأثيره // تأثيرها // كان تأثيره"],
				"true": "تأثيره // تأثيرها // كان تأثيره",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1493
			},
			{ "question": "نستنج من الفقرة (1) الجهات التي يشكل الذباب خطرا عليها:", "answers": ["6", "5", "3", "4"], "true": "4", "status": "difficult", "id": 1494 },
			{
				"question": "على ماذا يعتمد انتشار الذباب؟",
				"answers": ["تراكم القمامة", "حالة الطقس", "الموقع الجغرافي", "انتشار الماشية والحيوانات"],
				"true": "حالة الطقس",
				"status": "difficult",
				"id": 1495
			},
			{
				"question": "سبب عدم قدوم المسلمين إلى مناطق جنوب افريقيا:",
				"answers": ["وجود ذبابة تسي تسي", "البرد المفاجئ", "الجو الدافئ في إفريقيا", "انتشار الأمراض بين الماشية"],
				"true": "وجود ذبابة تسي تسي",
				"status": "incorrect",
				"id": 1496
			},
			{ "question": "من خلال النص العلاقة بين كلمتي (تكاد) و (تقريبا):", "answers": ["لا علاقة بينهما", "تناقض", "تطابق", "تشابه"], "true": "تشابه", "status": "difficult", "id": 1497 },
			{
				"question": "يفهم من الفقرة أن اليرقة:",
				"answers": ["لا تقارن بالذباب الكبير", "أقل خطورة من الذباب الكبير", "لا تقل خطورة عن الذباب", "أكثر خطورة من الكبير"],
				"true": "لا تقل خطورة عن الذباب",
				"status": "difficult",
				"id": 1498
			},
			{
				"question": "سبب هجرة الأفارقة من أفريقيا",
				"answers": ["وحود ذبابة تسي تسي", "الجو الدافئ في هذه المناطق", "البرد المفاجئ", "انتشار المرض بين الماشية"],
				"true": "وحود ذبابة تسي تسي",
				"status": "missing",
				"id": 1499
			},
			{
				"question": "ما علاقة الفقرة الاولى بالثانية ؟",
				"answers": ["تحليل لمضمونها", "تنفي ما ورد فيها", "تكرار لا فائدة منها", "تفصيل بعد إجمال"],
				"true": "تحليل لمضمونها",
				"status": "missing",
				"id": 1500
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة بلوتو",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/463",
		"index": 222,
		"paragraph": "القطعة : 1- بلوتو - أبعد كواكب المجموعة الشمسية - اُكتشف عام 1930 ولكن الجدل حوله لم يتفاقم إلا قبل ثلاث سنوات فقط، وهذا الجدل مصدره خلاف جديد بين علماء الفلك حول طبيعة وتعريف أي كوكب - وكم يجب أن يبلغ حجمه للتفريق بينه وبين أي صخرة تدور في الفضاء. \r\n2- بالنسبة لبلوتو - تاسع كواكب المجموعة الشمسية - يمكن اعتباره كوكبًا كونه يدور حول محوره ويملك مداراً خاصاً حول الشمس، ولكنه من حيث الحجم يعد أصغر بكثير من القمر، وأقل بخمسمائة مرة من الأرض - ولا يتجاوز نصف قطره 1100 كلم فقط! \r\n3- حين اُكتشف بلوتو عام 1930 لم يكن العلماء يملكون تلسكوبات قوية تمكنهم من رؤيته بشكل سليم وواضح، بل إنهم في الحقيقة توقعوا وجوده من خلال المعادلات الرياضية قبل رصده فعليًا، فبلوتو بعيد لدرجة لا يكمل دورته حول الشمس إلا كل 248 عامًا، وصغير لدرجة يصعب تحديد موقعه إلا من خلال رصد تأثيره على الكوكب المجاور نبتون.\r\n4- ولكن بحلول عام 2000 كانت المراصد الفضائية والتقنيات الفلكية قد تطورت لدرجة كشف بلوتو على حقيقته حيث اتضح أنه أصغر، وأبعد، وأقل كتلة مما كان متوقعًا. \r\n5- وما زاد الطين بلّة اكتشاف العلماء عام 2003 كوكب عاشر أكبر منه حجمًا مازال يدعى الكوكب إكس، والمفارقة هنا أن الكوكب إكس يأتي وسط حزام صخري يعرف باسم صخور كيبر تدور على أطراف المجموعة الشمسية، وهذه المفارقة -الصخر كوكبية- عقدت الموقف وأفرزت سؤالا عويصا: أيهما الصخرة وأيهما الكوكب: بلوتو أم اكس؟! هذا السؤال المحير - الذي طرح في آخر اجتماع لجمعية الفلك العالمية - يذكرنا بخلاف مماثل مازال يدور بين علماء الجغرافيا على الأرض.",
		"questions": [
			{
				"question": "لم يتمكن العلماء من التعرف على بلوتو",
				"answers": ["لصغر حجمه", "لبعده عن الشمس", "لطوله", "لعدم امتلاك أجهزة حديثة // الافتقار إلى تقنيات الفلكية الحديثة"],
				"true": "لعدم امتلاك أجهزة حديثة // الافتقار إلى تقنيات الفلكية الحديثة",
				"status": "difficult",
				"id": 1501
			},
			{
				"question": "من الفقرة الأولى يتبين ان اكتشاف بلوتو كان في:",
				"answers": ["الربع الأول من القرن العشرين", "النصف الأول من القرن التاسع عشر", "الربع الأول من القرن التاسع عشر", "النصف الأول من القرن العشرين"],
				"true": "النصف الأول من القرن العشرين",
				"status": "difficult",
				"id": 1502
			},
			{ "question": "الفارق الزمني بين اكتشاف (بلوتو) و (اكس):", "answers": ["تسعة عقود", "ستة عقود", "ثمانية عقود", "سبعة عقود"], "true": "سبعة عقود", "status": "difficult", "id": 1503 },
			{
				"question": "الثلاث أسطر الأولى من النص بالنسبة لآخر ثلاثة أسطر:",
				"answers": ["تنفيها", "يستكمل لما ورد فيها", "تحليل لمضمونها", "يعيد لمضمونها // بالعودة لمضمونها"],
				"true": "يعيد لمضمونها // بالعودة لمضمونها",
				"status": "incorrect",
				"id": 1504
			},
			{ "question": "اعتبر العلماء بلوتو:", "answers": ["كوكب", "جرم", "كويكب", "لا شيء مما سبق"], "true": "كوكب", "status": "difficult", "id": 1505 },
			{
				"question": "نستدل على بعد بلوتو عن الشمس عن طريق:",
				"answers": ["مداره", "الأجهزة", "حجمه", "المرصد الفضائي"],
				"true": "مداره",
				"notes": "كلما ابتعد الشيء عن الشمس أصبح المدار أكبر, وبلوتو يكمل مداره في 248 سنة",
				"status": "difficult",
				"id": 1506
			},
			{
				"question": "في الفقرة (2) المعايير التي اعتمدوها لاعتبار بلوتو كوكبا // على أي أساس يحدد العلماء الكوكب؟:",
				"answers": ["صغر حجمه", "بعده عن الشمس", "حجمه وكثافته", "حجمه ومدار // الحجم ومداره"],
				"true": "حجمه ومدار // الحجم ومداره",
				"status": "difficult",
				"id": 1507
			},
			{ "question": "مفارقة تدل على وجود:", "answers": ["راحة", "تلازم", "تقاعس", "تناقض"], "true": "تناقض", "status": "difficult", "id": 1508 },
			{ "question": "مربكا بمعنى:", "answers": ["صعبا", "محيرا", "محرجا", "ملحا"], "true": "محيرا", "status": "difficult", "id": 1509 },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": [
					"الجدل بين كوكبي بلوتو واكس // الجدل حول كوكبي بلوتو وإكس",
					"إعادة النظر في كوكبية بلوتو واكس // إعادة النظر في كوكبية بلوتو",
					"الشك في كوكبية بلوتو",
					"تطور المراصد الفلكية"
				],
				"true": "إعادة النظر في كوكبية بلوتو واكس // إعادة النظر في كوكبية بلوتو",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1510
			},
			{
				"question": "في الفقرة 4 يتم التعرف على بعد كوكب بلوتو عن الشمس عن طريق:",
				"answers": ["مداره", "حجمه", "التلسكوبات الفلكية", "الأجهزة"],
				"true": "مداره",
				"status": "incorrect",
				"id": 1511
			},
			{ "question": "معنى كلمة تباين:", "answers": ["علامة", "اختلاف", "وضوح", "تشابه"], "true": "اختلاف", "status": "difficult", "id": 1512 },
			{ "question": "علاقة الفقرة (٢) بالفقرة (١):", "answers": ["تفصيل لمضمونها", "تحليل لمضمونها", "تناقضها", "تبرير"], "true": "تفصيل لمضمونها", "status": "difficult", "id": 1513 },
			{
				"question": "في الفقرة 4 يتم التعرف على بعد كوكب بلوتو حديثًا/بدقة عن الشمس عن طريق",
				"answers": ["مداره", "حجمه", "التلسكوبات الفلكية", "الأجهزة"],
				"true": "التلسكوبات الفلكية",
				"status": "missing",
				"id": 1514
			},
			{ "question": "مكابدة بمعنى:", "answers": ["معاناة", "-", "-", "-"], "true": "معاناة", "status": "missing", "id": 1515 },
			{
				"question": "الجدل الدائر عن بلوتو بين العلماء لـ :",
				"answers": ["الكواكب الثلاثة", "بنية بلوتو", "اعتباره كوكب", "علماء الأرض"],
				"true": "اعتباره كوكب",
				"status": "missing",
				"id": 1836
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المنظمات الإسلامية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/497",
		"index": 223,
		"paragraph": "القطعة : 1- قامت عدد من الدول الإسلامية بعمل مؤتمر كبير في مكة المكرمة وكان يكمن في ترجمة برنامج التضامن الإسلامي على هيئة عمل، منطلقات المملكة في خدمة الإسلام والمسلمين: تقوم السياسة الاستراتيجية للمملكة العربية السعودية على عدد من المنظمات الأساسية لتحقيق أهدافها السامية في خدمة الإسلام والمسلمين، ومن أهم تلك المنطلقات:\r\n(١) تطبيق أحكام الشريعة الإسلامية. \r\n(٢) خدمة بيوت الله، وعلى رأسها خدمة الحرمين الشريفين وصيانة قدسيتهما، وتوفير الأمن والرعاية للحجاج والعمار والزوار وفاء بالتكليف الذي شرف الله سبحانه وتعالى به البلاء المقدسة وأهلها. \r\n(٣) العمل الدؤوب لنشر الدعوة الإسلامية بالحكمة والموعظة الحسنة بعيدا عن كل أشكال الإفراط والتفريط \r\n(٤) توحيد صفوف المسلمين وترجمة فكرة التضامن الإسلامي الي واقع ميداني عملي تمثله على المستوى الإسلامي الرسمي منظمة المؤتمر الإسلامي التي تستضيفها المملكة العربية السعودية، وتقدم لها الدعوة والعون المستمرين، لتواصل مسيرتها في خدمة قضايا الأمة. \r\n(٥) نصرة الإسلام والمسلمين والتصدي للدفاع عن القضايا الإسلامية في المحافل الدولية، \r\nوما أدل على ذلك من مواقف المملكة منذ أن وحد أراضيها الملك عبدالعزيز -رحمه الله- الي عهد الخادم الحرمين الشريفين من قضايا فلسطين و القدس و المقدسات الإسلامية و مشكلات الشعوب و الأقليات المسلمة في أنحاء العالم. \r\nوقد أوصت المملكة تقديم دعمها لجميع القضايا الإسلامية منذ قيامها على أساس إسلامي، فكان ما وصلت إليه وحققته في الساحتين الإسلامية والدولية نتيجة لجهد متواصل بدأ على يد الملك عبدالعزيز -رحمه الله-، و تغذى على الأيادي البيضاء ثم على أيدي خادم الحرمين الشريفين الملك فهد بن عبدالعزيز -رحمه الله-، و هو الذي تكاثرت على يده الخدمات الجلي للإسلام والمسلمين\r\n2- تعددت الوسائل التي أمسكت بها المملكة لتحقيق أهدافها في خدمة الإسلام والمسلمين، وهي في مجملها وسائل تتطابق مع سمو الأهداف والمقاصد في شرفها واهميتها، ومن أهم هذه الوسائل:\r\n (١) نشر كتاب الله -عز وجل- وترجمة معانيه ونشر كتب السنة المطهرة. \r\n(٢) بناء المساجد ورعايتها وخدمتها، وعلى رأسها الحرمان الشريفان. \r\n(٣) خدمة حجاج بيت الله الحرام والمعتمرين وزوار مسجد رسول الله محمد صلى الله عليه وعلى آلة وأصحابه وسلم. \r\n(٤) المعونات المالية للدول والشعوب والأقليات الإسلامية. \r\n(٥) الاستفادة من الاعلام الإسلامي للدفاع عن الإسلام وقضايا الأمة الإسلامية \r\n(٦) الدعوة لإنشاء المنظمات الإسلامية ودعمها،\r\n ومن أهدافه: استفادة الدعاء منه، ورجال العلم في نشر الدعوة الإسلامية، وترسيخ أواصر العقيدة في مختلف أنحاء العالم الإسلامي. هي نشر الدعوة الإسلامية، وترسيخ أواصر العقيدة في مختلف أنحاء العالم الإسلامي. -\r\n3- ثم أنشئت الندوة العالمية للشباب الإسلامي أو حققت أهدافا عدة.\r\n المادة الأولي: الندوة العالمية للشباب، هيئة إسلامية عالمية مستقلة، وملتقى إسلامي يدعم جهود العاملين في مؤسسات الشباب الإسلامي في العالم وجمعياتهم وهيئاتهم. \r\nالمادة الثانية: مقر الندوة العالمية للشباب الإسلامي مدينة الرياض عاصمة المملكة العربية السعودية، ولها فتح فروع ومكاتب داخل المملكة العربية السعودية وخارجها.",
		"questions": [
			{
				"question": "من اثار التجمعات والتكتلات؟",
				"answers": ["قلة المنافسة", "ضياع الفقراء", "زيادة ضعف الدول الغير متوحدة", "نشر العلم"],
				"true": "زيادة ضعف الدول الغير متوحدة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1516
			},
			{ "question": "علاقة  شعرت الدول بأهمية الوحدة  فأنشأت الندوة العلمية؟", "answers": ["نتيجة", "طردية", "تناقض", "سببية"], "true": "سببية", "status": "difficult", "id": 1517 },
			{
				"question": "نشأة رابطة العالم الإسلامي كان نتيجة إلى اتفاق؟",
				"answers": ["عامة الناس", "قادة ورؤساء الدول الإسلامية", "الأدباء", "العلماء"],
				"true": "قادة ورؤساء الدول الإسلامية",
				"status": "difficult",
				"id": 1518
			},
			{ "question": "أفضل عنوان لعموم النص؟", "answers": ["جهود المملكة", "المنظمات الإسلامية", "الوحدة العربية", "الإسلام"], "true": "المنظمات الإسلامية", "status": "difficult", "id": 1519 },
			{
				"question": "من خلال الفقرة (١) المقصود بالترجمة؟",
				"answers": ["شرح البرنامج", "فهم البرنامج", "تفعيل برامج التضامن الإسلامي", "شرح برنامج التضامن الإسلامي"],
				"true": "تفعيل برامج التضامن الإسلامي",
				"status": "super incorrect",
				"id": 1520
			},
			{
				"question": "الهدف من انشاء الرابطة الإسلامية هو:",
				"answers": ["تحرير فلسطين", "فرض الهيمنة", "احتلال العالم", "تعزيز النواحي المختلفة لدى الشعوب المسلمة"],
				"true": "تعزيز النواحي المختلفة لدى الشعوب المسلمة",
				"status": "difficult",
				"id": 1521
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (٢) من أهداف برنامج التضامن الإسلامي؟",
				"answers": ["إيجاد الأمن", "توفير الغذاء", "تحقيق مقاصد استراتيجية", "نشر الثقافة"],
				"true": "تحقيق مقاصد استراتيجية",
				"status": "incorrect",
				"id": 1522
			},
			{
				"question": "ما سبب انشاء المنظمات؟",
				"answers": ["لنشر العلم", "لمحاربة الجهل", "لأهداف مختلفة متنوعة", "لخدمة البيت"],
				"true": "لأهداف مختلفة متنوعة",
				"status": "difficult",
				"id": 1523
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (3) المنظمات المنبثقة؟",
				"answers": ["مثلت بثلاث", "عددها ثلاث", "مثلت بأربعة", "عددها خمس"],
				"true": "مثلت بثلاث",
				"notes": "لها ثلاث أمثلة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1524
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (3) يتبين ان الندوة العالمية للشباب أنشئت؟",
				"answers": ["بالتزامن مع إنشاء برنامج التضامن الإسلامي", "قبل برنامج التضامن الإسلامي", "بعد برنامج التضامن الإسلامي", "قبيل برنامج التضامن الإسلامي"],
				"true": "بعد برنامج التضامن الإسلامي",
				"status": "difficult",
				"id": 1525
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الزعفران",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/299",
		"index": 224,
		"paragraph": "القطعة : 1- الزعفران يعتبر من أغلى التوابل في العالم عندما يكون خامًا وهو يأخذ أشكال خيوط ناعمة حمراء أو برتقالية، إن خمسة آلف زهرة تعطي فقط 31 جرامًا من الزعفران و80.000 من الزهور تعطي فقط رطلاً وأحدا أي حوالي كيلو زعفران؛ وهذا يعطي دلالة على السعر الغالي للزعفران الأصلي، والذي يزرع في إيران واليونان والمغرب وكشمير وإسبانيا وإيطاليا. 2- وتعتبر إيران وإسبانيا أشهر من يزرع الزعفران، والزعفران يعطي أطباق الأغذية والحلويات اللون الأحمر الذهبي الجذاب، وكذلك الطعم والرائحة الممتعة والأخاذة، والتي تجعل أطباق الحلويات والأغذية والمشروبات شهية، وذات طعم مميز حتى الأسماك الفرنسية، والأطباق ذات طعم مميز ومرغوب لاستخدام الزعفران في تحضيرها وأعدادها. والزعفران يستخدم بكثرة في الأطباق الهندية والشرق الأوسطية وشمال المغرب.\r\n 2- والعرب هم الذين أعطوا الزعفران اسم Zafaran” عندما دخلوا إسبانيا وزرعوه في الأندلس. واشتهرت إسبانيا بالزعفران الجيد النوعية ومنها انتقلت زراعته إلى أوربا في القرن الثالث عشر واستعمل الزعفران بكثرة حتى السيدة هينري كانت تضع على رأسها الذهب والزعفران وفي هذه السنين الأخيرة يستعمله كثير من العرب وسكان الشرق الأوسط.\r\n 3- الزعفران مع الصندل ومع الزيت العطري ويدعى (عطر الزعفران) والغالي الثمن ويستخدم في منع التوتر العضلي وللارتخاء الجسمي ويستخدم لعلاج الصداع. وفي الهند يتبادل تجار الهنود الزعفران في المناسبات المهمة وفي الزواجات والأعياد ويستعمل الهنود الزعفران بكثرة.\r\n 4- والزعفران معروف منذ القدم من عهد الفراعنة فقد كتبوا في مخطوطاتهم عن فوائد الزعفران الطبية حتى هيبوقراط وجالين كتَبا عن الزعفران في المساعدة على: الهضم، وإزالة انتفاخات الجهاز الهضمي الغازية، ومنع المغص والأرق، ومُوقِف للحكة، ويستخدم الزعفران كذلك في علاج آلام الدورة الشهرية عند النساء، وعلاج العنة عند الرجال، وعلاج آلام الرأس، وعلاج الجهاز الهضمي، والجهاز البولي، وعمومًا لعلاج الضعف أو الوهن الشخصي.",
		"questions": [
			{
				"question": "مكونات عطر الزعفران؟",
				"answers": ["صندل - زعفران", "صندل - زيت عطري", "زيت عطري - زعفران", "صندل - زيت عطري - زعفران"],
				"true": "صندل - زيت عطري - زعفران",
				"status": "difficult",
				"id": 1526
			},
			{ "question": "القطعة تدخل ضمن موضوع:", "answers": ["التاريخ", "الزراعة", "طب الأعشاب", "الجيولوجيا"], "true": "طب الأعشاب", "status": "difficult", "id": 1527 },
			{
				"question": "لأي سبب كان الزعفران غالي؟",
				"answers": ["طيب طعمه", "ندرة وجوده", "لونه الجذاب", "لضآلة نتاج زهوره وقلته"],
				"true": "لضآلة نتاج زهوره وقلته",
				"status": "difficult",
				"id": 1528
			},
			{ "question": "انتقل الزعفران إلى أوروبا عن طريق:", "answers": ["الهند", "الصين", "الأندلس", "الشرق"], "true": "الأندلس", "status": "difficult", "id": 1529 },
			{
				"question": "لا يزرع الزعفران في:",
				"answers": ["اسيا واوروبا", "أمريكا الشمالية وأستراليا", "افريقيا وأستراليا", "أمريكا الشمالية والجنوبية"],
				"true": "أمريكا الشمالية والجنوبية",
				"status": "difficult",
				"id": 1530
			},
			{
				"question": "أي مما يلي لم يكتبه سقراط وجاليليو عن الزعفران؟",
				"answers": ["أنه علاج للصداع", "أنه علاج للمعدة", "أنه علاج لعسر الهضم", "أنه علاج للأرق"],
				"true": "أنه علاج للصداع",
				"status": "incorrect",
				"id": 1531
			},
			{ "question": "اكتشف المصريون الزعفران عن طريق:", "answers": ["غير ذلك", "الحكم", "الوصايا", "الكتب"], "true": "الكتب", "status": "difficult", "id": 1532 },
			{ "question": "أي مما يلي ليس من خصائص الزعفران المذكورة في النص؟", "answers": ["لون جذاب", "ملمس ناعم", "نكهة طيبة", "طعمه حلو"], "true": "ملمس ناعم", "status": "difficult", "id": 1533 },
			{
				"question": "يفهم من النص أن الزعفران من؟",
				"answers": ["المحسنات الغذائية", "أشجار الزينة", "وجبة أساسية", "النكهات الصناعية"],
				"true": "المحسنات الغذائية",
				"status": "difficult",
				"id": 1534
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الجثة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/685",
		"index": 225,
		"paragraph": "القطعة : 1- في أعالي جبال الالب وعلى الحدود بين النمسا وإيطاليا كانت مفاجأة غير سارة تنتظر الزوجين الالمانيين ايريكا وهلموت سيمون اللذين كانا يتمتعان بالهواء المنعش والمناظر الطبيعية الرائعة فقد وقع نظر الزوجين فجأة على شكل غريب الجسم يطوف في حفرة على سطح المياه الجليدية والاغرب من الجسم الغريب كانت الأشياء الغريبة التي كانت تحيط به، قوس يعود الي العصور القديمة ومجموعه من السهام ولم تنته المفاجأة عند هذا الحد لان الجسم لم يكن جثة رجل عادي حاصرته الثلوج فقضى عليه الصقيع بل جثة انسان من العصر الحجري عمره من عمر الزمن، وقد شكت أريكا أن الجثة ربما تكون لأبيها الذي قضى هناك منذ 20 عاما.\r\n2- بعد 48 ساعة ذاب الثلج من الجثة، ليفحصها العلماء وذلك ليتأكدوا من نتائجهم العلمية، اكثر ما يحير العلماء في ضيفهم القادم من العصر الحجري هو عمره المديد فصحيح انه ما زال في مختبر للأثار في جنوب إيطاليا في غرفة مبردة لتخفيض حرارتها إلى ست درجات تحت الصفر ويصل معدل الرطوبة فيها إلى ثمان وتسعين بالمئة لكنه بقي قبل ذلك محافظا لمدة خمسة الاف وثلاث مئة عام على مظهر تحسده عليها مومياء الفراعنة العظماء وقد خرج ايبرناتوس من سباته الالفي محتفظا بثيابه كاملة وأيضا بكامل أعضائه الحيوية وهي بحالة ممتازة ولابد ان مدفن الجليد -الذي بقي فيه الاف السنين- هو الذي حفظه من اكله الجيف ومن الاجسام الميكروية التي تفسخ الجثة وانحلالها.\r\n 3- هكذا كانت ولادة اقدم مومياء بشرية عرفها التاريخ فأطلق عليها النمساويون اسم اوتزي نسبة لوادي اوتزال وأعطاها الفرنسيون لقب ايبرناتوس ومنذ ثلاثة عقود والمومياء اوتزي تعيش بين العلماء يفصحونها بالأشعة يفككون جيناتها يفتشون بين اغراضها يرقمون ثيابها يطاردون العث المعشش في طياتها يحللون محتوي احشائها يفحصون اسنانها ويدققون في أنواع غبار النبات العالق في ثيابها وقد تحول العمل المخبري إلى تحقيق بوليسي مشوق ينقص بعض التأكيدات التاريخية ويسمع بمعرفة الكثير عن ايبرناتوس هذا الشاهد الاتي من عمق الزمن وعن نهايته المأساوية وقد أظهرت مثلا اخر الفرضيات في هذا المجال ان ما كان يبدو حتى الان حذاء من الجلد وقطعا مسطحة من الخشب هو في الواقع خف متطور للسير على الجليد",
		"questions": [
			{ "question": "تعود الهاء في كلمة  تملكها  على؟", "answers": ["الزوجة", "الجثة", "الجليد", "المنطقة"], "true": "الجثة", "status": "difficult", "id": 1535 },
			{
				"question": "ما الذي حدث للجثة بعد يومين؟",
				"answers": ["لا شيء مما سبق", "حملت للمقابر", "أصابها التلف", "انكشف عنها الثلج"],
				"true": "انكشف عنها الثلج",
				"status": "difficult",
				"id": 1536
			},
			{ "question": "لماذا تسلقوا الجبل؟", "answers": ["دراسة الأجواء", "في رحلة استكشاف", "في رحلة بحثية", "من أجل الرياضة"], "true": "من أجل الرياضة", "status": "incorrect", "id": 1537 },
			{ "question": "ما معنى قضوا؟", "answers": ["سافروا", "ماتوا", "انتهوا من عملهم", "انتهوا"], "true": "ماتوا", "status": "incorrect", "id": 1538 },
			{
				"question": "ما سبب نقل الجثة؟",
				"answers": ["حتى لا تتجمد", "لأسباب سياحية", "ليتأكد العلماء من نتائجهم", "لسقوطها"],
				"true": "ليتأكد العلماء من نتائجهم",
				"status": "difficult",
				"id": 1539
			},
			{
				"question": "ما الذي جعل الفتاة تشك في انها جثة أبيها؟",
				"answers": ["لأن أباها يحب التزلج", "لشبه", "لغير ذلك", "مكان وجودها"],
				"true": "مكان وجودها",
				"status": "difficult",
				"id": 1540
			},
			{ "question": "من أين كان الزوجان؟", "answers": ["أوروبا", "آسيا", "أفريقيا", "أستراليا"], "true": "أوروبا", "status": "difficult", "id": 1541 },
			{ "question": "ما الذي لم يكن متواجدا مع الجثة؟", "answers": ["الخشب", "الجلد", "الحديد", "القماش"], "true": "الحديد", "status": "difficult", "id": 1542 },
			{
				"question": "الذي ساعد على اكتشاف الجثة؟",
				"answers": ["الجليد", "ارتفاع درجات الحرارة بشكل ملحوظ", "الأشياء التي كانت معه", "انخفاض الحرارة"],
				"true": "ارتفاع درجات الحرارة بشكل ملحوظ",
				"status": "incorrect",
				"id": 1543
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الموهبة والذكاء",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/681",
		"index": 226,
		"paragraph": "القطعة : 1- تُعتبر الموهبة مَلَكَة عند الإنسان؛ فعليه أن استغلالها، فهي أشبه ما تكون بالطاقة الكامنة عنده فإذا اكتشفها استفاد منها وطورها، والذكاء يشير إلى التحصيل العالي والإنجاز المدرسي المرتفع؛ فالتحصيل الجيد قد يعد مؤشرًا على الذكاء، ويُعرَّف المتفوق تحصيليًا: بأنه الطالب الذي يرتفع في إنجازه أو تحصيله الدراسي بمقدار ملحوظ فوق الأكثرية أو المتوسطين من أقرانه يمتاز الموهوبون عادةً بخصائص تميزهم عن غيرهم، فقد تركت الدراسات والبحوث التي أُجريت عن الموهوبين منذ العشرينات إلى الثمانينات رصيدًا هائلا من المعلومات عن الخصائص التي تميزهم.\r\n 2- ونظرا لتعدد المحكات والمعايير في تعريف الموهبة؛ فقد ظهر التعدد أيضا في خصائص الموهوبين؛ فهناك خصائص الموهوبين ذكاءً، والموهوبين ابتكارًا، والموهوبين تحصيلًا؛ وترجع أهميه التعرف على الخصائص العامة ويمكن عرض أبرز الخصائص العامة للموهوبين التي أوضحتها عدد من الدراسات العلمية في الجوانب التالية : (أ) الخصائص العقلية : تعتبر الصفات العقلية من أهم الصفات التي تميز الموهوب عن غيره من العاديين، فيذكر البعض أن أهم الخصائص العقلية للموهوب تكمن في الآتي : ارتفاع معدل نموه العقلي عن معدل نمو الطفل العادي قدرته على إدراك العلاقات المتعددة الموجودة بين العناصر المواقف المختلفة ومن ثم تنظيم هذه العلاقات (ب) الخصائص الجسمية : كان هناك تصور قديم أن الموهوب يتصف بالهزال الجسدي، وينزع إلى النحافة، والأمراض، والتعرض بكثرة لحالات عدم التكيف ؛ ولكن بعب ظهور الدراسات العلمية المستفيضة ثبت بطلان هذا التصور ؛ حيث أشارت الدراسات المختلفة التي اهتمت بدراسة هذه الصفات بين الموهوبين إلى أن التكوين الجسماني للمتفوقين بصفة عامة أفضل قليلًا من التكوين الجسماني للعاديين سواءً من حيث الطول أو الخلو من العاهات. \r\n3- يتفوق الموهوب على أقرانه في: الطلاقة، والمرونة، والأصالة، وغزارة التفكير، والحساسية للمشكلات، والاعتماد على النفس، والتأمل، وفي التفكير المنطقي، والتفكير الناقد وفي المبادرة، والمثابرة، والإصرار، وتوليد ألوان من النشاط تؤدي إلى نتائج متميزة",
		"questions": [
			{ "question": "الموهبة تكون في الأطفال بشكل:", "answers": ["خاص", "عام", "غير محدود", "محدود"], "true": "عام", "status": "incorrect", "id": 1544 },
			{ "question": "يتضح من النص أن صفات الموهوبين:", "answers": ["متكبرة", "مؤثرة", "متواضعة", "متكاملة"], "true": "مؤثرة", "status": "incorrect", "id": 1545 },
			{ "question": "من خلال النص يتضح أن الموهبة تعتبر:", "answers": ["قدرة كامنة", "تحدي", "عملا", "فعل"], "true": "قدرة كامنة", "status": "difficult", "id": 1546 },
			{ "question": "من الفقرة (1) معنى كلمة الترادف:", "answers": ["المختلف", "التماثل", "النظير", "الشبيه"], "true": "التماثل", "status": "incorrect", "id": 1547 },
			{
				"question": "يتضح من الفقرة (1) أن:",
				"answers": ["كل ذكي موهوب", "كل الناس ليسوا موهوبين", "ليس كل موهوب ذكيا", "كل موهوب ذكي"],
				"true": "كل موهوب ذكي",
				"status": "incorrect",
				"id": 1548
			},
			{ "question": "عدد أنواع المواهب حسب الفقرة (2):", "answers": ["3", "2", "5", "4"], "true": "2", "notes": "جسدية أم عقلية", "status": "incorrect", "id": 1549 },
			{
				"question": "أي مما يلي لا يعتبر موهبة:",
				"answers": ["حفظ القرآن الكريم في شهر", "حل 100 مسألة رياضيات", "سرعه البديهة", "قراءة ٢0 كتاب في يوم"],
				"true": "قراءة ٢0 كتاب في يوم",
				"status": "difficult",
				"id": 1550
			},
			{ "question": "إذا كان شخص يستطيع حل المشاكل فإن نسبة ذكائه:", "answers": ["35%", "25%", "40%", "50%"], "true": "25%", "status": "incorrect", "id": 1551 },
			{ "question": "انسب عنوان للنص:", "answers": ["الطفل الموهوب", "الموهبة والذكاء", "الموهبة", "الذكاء"], "true": "الموهبة والذكاء", "status": "difficult", "id": 1552 },
			{
				"question": "أي مما يلي ليس من مرادفات التفوق العقلي الواردة في النص:",
				"answers": ["التأليف", "الإنجاز", "الاختراع", "سرعة البديهة"],
				"true": "الإنجاز",
				"status": "incorrect",
				"id": 1553
			},
			{ "question": "أي مما يلي يعتبر موهبة :", "answers": ["حفظ القرآن كاملًا في شهر", "-", "-", "-"], "true": "حفظ القرآن كاملًا في شهر", "status": "missing", "id": 1554 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحاسوب",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/656",
		"index": 227,
		"paragraph": "القطعة : 1- تستطيع أسرع الحواسيب في يومنا هذا القيام بمئات بلايين العمليات الحسابية والمنطقية في ثوان قليلة، والتي يستطيع مئات من البشر القيام بها في عدة سنوات.\r\n2- إن برامج الحاسوب ببساطة هي عبارة عن قائمة من الأوامر ينفذها الحاسوب، وتتراوح هذه الأوامر التعليمات بين بعض الأوامر القليلة التي تؤدي مهمة بسيطة إلى قائمة أوامر أكثر تعقيدا والتي من الممكن أن تحتوي جداول من البيانات، وتتعدد أنواع الحواسيب من حيث طريقة عملها وحجمها بالإضافة إلى سرعتها.\r\n3- إن السنوات الأخيرة شهدت انخفاضاً في تكاليف صناعة البنية الصلبة والمكونات المرنة إلى الحد الذي أصبحت معه الحواسيب الشخصية سلعة منتشرة بشكل كبير، وينظر المجتمع إلى الحاسوب الشخصي ونظيره المتنقل الحاسوب المحمول على أنهما رمزي عصر المعلومات، فهما ما يفكر به معظم الناس عند الحديث عن الحاسوب ومع هذا فأكثر أشكال الحاسوب استخداما اليوم هي الحواسيب المضمنة وهي أجهزة صغيرة وبسيطة تستخدم عادة للتحكم في أجهزة أخرى.",
		"questions": [
			{ "question": "وفقا للنص فإن عملية اختيار الحواسيب تكون على أساس:", "answers": ["4 أنواع", "نوعين", "5 أنواع", "3 أنواع"], "true": "3 أنواع", "status": "incorrect", "id": 1555 },
			{
				"question": "من خلال ما ورد بالنص فإن كل الآتي يُعتبر بسيطا إلا:",
				"answers": ["جهاز فتح الأبواب", "عربة السلكية للأطفال", "طائرة تعمل بدون طيار", "آلة التصوير الرقمي"],
				"true": "طائرة تعمل بدون طيار",
				"status": "incorrect",
				"id": 1556
			},
			{ "question": "ما العلاقة بين المكونات الصلبة والمرنة للحاسوب؟", "answers": ["لا علاقة بينهما", "تعارض", "تفصيل", "تكامل"], "true": "تكامل", "status": "difficult", "id": 1557 },
			{ "question": "يمكن استبدال نظيره في الفقرة (3) بـ:", "answers": ["نقيضه", "تناقض", "الاختلاف", "شبيهه"], "true": "شبيهه", "status": "difficult", "id": 1558 },
			{
				"question": "تم ايراد المقارنة بين البشر والحاسوب في بداية النص لـ:",
				"answers": ["بيان أهمية الاختراع", "بيان السرعة الفائقة", "الاستدراك", "التنويه"],
				"true": "بيان أهمية الاختراع",
				"status": "incorrect",
				"id": 1559
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (١) الحاسب يتميز عن الإنسان بـ:",
				"answers": ["خفة الوزن", "الدقة الفائقة", "السرعة الفائقة", "تعدد أنواعها"],
				"true": "السرعة الفائقة",
				"status": "difficult",
				"id": 1560
			},
			{ "question": "إذا حدث خطأ برمجي في برمجة الحاسوب فسوف يكون بسبب:", "answers": ["فيروس", "المبرمج", "العميل", "البرنامج"], "true": "المبرمج", "status": "difficult", "id": 1561 },
			{ "question": "ونظيره الواردة بالفقرة (3) تدل على:", "answers": ["التقابل", "الاختلاف", "التضاد", "التماثل"], "true": "التماثل", "status": "difficult", "id": 1562 },
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (١) بعض المسائل يستغرق حلها سنة من الإنسان يستطيع الحاسب الآلي حلها في:",
				"answers": ["ثواني", "دقائق", "أيام", "ساعات"],
				"true": "ثواني",
				"status": "difficult",
				"id": 1563
			},
			{
				"question": "ما العلاقة بين انتشار الحواسيب في زمننا الحاضر وبين انخفاض سعر الأجزاء المكونة للحاسوب؟",
				"answers": ["نتيجة وسبب", "-", "-", "-"],
				"true": "نتيجة وسبب",
				"status": "missing",
				"id": 1564
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة سرطان المثانة",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/676",
		"index": 228,
		"paragraph": "القطعة : 1- أفادت دراسة لباحثين بمعهد السرطان القومي الأميركي - نشرت بمجلة الجمعية الطبية الأميركية (JAMA) - بأن المدخنين أكثر عرضة لمخاطر سرطان المثانة مما كان يعتقد سابقًا، وأن مخاطر إصابة النساء به تماثل نظيرتها لدى الرجال، بحسب بيان تلقته الجزيرة نت من معاهد الصحة القومية . \r\n2- واستخدم الباحثون بيانات حوالي 450 آلف شخص شاركوا بملء استبيان مشروع دراسة الحمية والصحة ، في عام 1995 وتمت متابعتهم حتى نهاية 2006 . وبينما أظهرت دراسات سابقة أن التدخين يسبب 30.20 ٪ من إصابات النساء بسرطان المثانة، تظهر البيانات الجديدة أنه يسبب 50 ٪ من إصابات النساء بسرطان المثانة، وتماثل نفس النسبة لدى الرجال في الدراسات المعروفة . وقد تكون زيادة حالات سرطان المثانة للنساء المنسوبة للتدخين نتيجة لزيادة انتشار تدخين النساء حتى تساوى مؤخرا لدى الجنسين. وقد أجريت معظم الدراسات السابقة بفترات زمنية وأقاليم جغرافية كان تدخين النساء بها أقل شيوعًا .\r\n3- فقد وجد الباحثون أن مقدار المخاطر الزائدة الناجمة عن التدخين وحده حاليًا أعلى من السابق . وبحسب الدكتور نيل فريدمان - أحد مؤلفي الدراسة - فالمدخنون هنا معرضون لمخاطر زائدة للإصابة بسرطان المثانة تعادل أربعة أضعاف غير المدخنين، مقارنة بثلاثة أضعاف في الدراسات السابقة. \r\n4- وربما تعود زيادة الارتباط بين التدخين وسرطان المثانة لتغيرات في تركيبة السجائر أو عادات التدخين. بَيدَ أن معدلات الإصابة بسرطان المثانة بأمريكا مستقرة نسبيًا عبر السنوات الثلاثين الماضية، برغم انخفاض إجمالي التدخين بالبلاد . لكن ارتفاع المخاطر حاليًا يقارب مستواها بدراسات منتصف وأواخر التسعينيات، مما يفسر عدم انخفاض معدلات الإصابة بالمرض . \r\n5-ورغم انخفاض مستويات تركيز القطران والنيكوتين في السجائر حاليا فإن هناك زيادات واضحة بتركيز مسرطنات مرتبطة بسرطان المثانة . ووجدت الدراسة الجديدة أن المدخنين السابقين أكثر عرضة بمرتين، المدخنين الحاليين أكثر عرضة بأربع مرات لاحتمال الإصابة بسرطان المثانة، مقارنة بمن لم يدخنوا قط . \r\n6- وكما السرطانات الأخرى المرتبطة بالتدخين، ارتبط ترك التدخين بانخفاض مخاطر الإصابة بسرطان المثانة . وتبين أن الذين تركوا التدخين عشر سنوات معرضين لاحتمالات إصابة بالمرض منخفضة مقارنة بمن تركوا التدخين فترات أقل أو لم يتركوه . وبحسب الدكتور كريستيان أبنيت - المؤلف الأول للدراسة - تقدم النتائج دليلا إضافيا على أهمية منع التدخين ابتداء وتعزيز الإقلاع عنه للرجال والنساء. ورغم تراجع انتشار التدخين، فلا يزال 44 ٪ من الراشدين يدخنون . وتظهر نتائج الدراسة وسابقاتها أن اختلاف معدلات التدخين لا يفسر ارتفاع مستويات الإصابة بالمرض بين الرجال إلا جزئيًا. ويرى الباحثون أن الظروف المهنية والفروق الفسيولوجية تساهم في التفاوت بين الجنسين .\r\n7- على صعيد آخر متصل، وجدت دراسة سابقة أن أكل اللحوم بكثرة - خاصة الناضجة جدا والمطهية بحرارة عالية - يزيد مخاطر الإصابة بسرطان المثانة، وتزداد أكثر لدى الحاملين لجينات معينة . ويولد طهي اللحوم العضلية كالبقر والخنزير والدواجن والأسماك بحرارة عالية مركبات أمينية غير متجانسة حلقيا، تسبب السرطان. فهي نتاج التفاعل بين الأحماض الأمينية (أساس البروتينات)، وبين مركب الكرياتين بالعضلات . ووجدت الدراسة أن المجموعة الأكثر استهلاكا للحوم الحمراء معرضة لمخاطر إصابة بسرطان المثانة تبلغ مرة ونصف مخاطر المجموعة الأقل استهلاكا. وأن شرائح البقر وقديد الخنزير تحديدا ترفع مخاطر الإصابة بالمرض بوضوح. وحتى الدواجن والأسماك المقلية ترفع مخاطر الإصابة بالسرطان أيضًا . 8- وكان المشاركون الذين يأكلون اللحوم ناضجة تماما أكثر تعرضا بالضعف لمخاطر سرطان المثانة مقارنة بمن يفضلونها أقل نضجا . يُذكر أنه من المتوقع أن تشهد أميركا في 2011 تشخيص سبعين ألف حالة إصابة بسرطان المثانة، و15 ألف وفاة بسببه.",
		"questions": [
			{ "question": "أكل اللحوم بحرارة غير عالية:", "answers": ["أضر بالصحة", "ينصح بأكله", "أنسب للصحة", "لا ينصح بأكله"], "true": "أنسب للصحة", "status": "difficult", "id": 1565 },
			{
				"question": "تماثل نفس النسبة لدى الرجال في الدراسات المعروفة أي معروفة لدى:",
				"answers": ["النساء", "الباحثين", "معهد السرطان", "المدخنين"],
				"true": "الباحثين",
				"status": "difficult",
				"id": 1566
			},
			{
				"question": "من المسؤول عن البحث؟",
				"answers": ["الدول الفقيرة", "العلماء", "معهد السرطان القومي الأمريكي", "المدخنون"],
				"true": "معهد السرطان القومي الأمريكي",
				"status": "difficult",
				"id": 1567
			},
			{
				"question": "مخاطر الإصابة بسرطان المثانة لمن تركوا التدخين مقارنة بمن لم يتركوه:",
				"answers": ["مرتفعة", "منخفضة", "عالية", "متساوية"],
				"true": "منخفضة",
				"status": "difficult",
				"id": 1568
			},
			{
				"question": "أي مما يلي غير صحيح؟",
				"answers": ["نسبة المدخنات مرتفعة عن الرجال", "التدخين ضار", "الذين يتوقفون عن التدخين سيصابون بمرض سرطان المثانة", "الذين توقفوا عن التدخين لن يصابوا بمرض سرطان المثانة"],
				"true": "الذين توقفوا عن التدخين لن يصابوا بمرض سرطان المثانة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1569
			},
			{
				"question": "من الفقرة (3) وجدت الدراسات أن المجموعة الأقل استهلاكا للحوم الحمراء بالنسبة لمخاطر المجموعة الأكثر استهلاكا:",
				"answers": ["أشد", "متساوية", "كثيرة", "قليلة"],
				"true": "قليلة",
				"status": "difficult",
				"id": 1570
			},
			{ "question": "الضمير في نظيرتها يعود على:", "answers": ["الأبحاث", "سرطان المثانة", "النساء", "المخاطر"], "true": "المخاطر", "status": "difficult", "id": 1571 },
			{ "question": "ما معنى القديد؟", "answers": ["المجفف", "المطهي", "المملح", "المشوي"], "true": "المجفف", "status": "difficult", "id": 1572 },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص:",
				"answers": ["التدخين واللحوم وعلاقتها بسرطان المثانة", "خطر الإصابة بسرطان المثانة", "اللحوم الحمراء", "التدخين"],
				"true": "خطر الإصابة بسرطان المثانة",
				"status": "incorrect",
				"id": 1573
			},
			{
				"question": "ما سبب تماثل نسبة النساء مع الرجال في السرطان؟",
				"answers": ["ارتفاع نسبة المدخنات", "حب الرجال للتدخين", "انخفاض نسبة المدخنين", "نتائج البحوث"],
				"true": "ارتفاع نسبة المدخنات",
				"status": "difficult",
				"id": 1574
			},
			{
				"question": "في الفقرة 2 تعود زيادة الارتباط بين التدخين وسرطان المثانة",
				"answers": ["التغيير في تركيب التبغ وعادات المدخنين", "-", "-", "-"],
				"true": "التغيير في تركيب التبغ وعادات المدخنين",
				"status": "missing",
				"id": 1575
			},
			{
				"question": "يفهم من الفقرة 4 أن أخطار الإصابة بسرطان المثانة للذين لا يأكلون لحومًا بالنسبة للذين يأكلونها",
				"answers": ["قليلة", "-", "-", "-"],
				"true": "قليلة",
				"status": "missing",
				"id": 1576
			},
			{
				"question": "تعود زيادة الارتباط بين التدخين وسرطان المثانة إلى ؟",
				"answers": ["التغيير في تركيب التبغ وعادات المدخنين", "-", "-", "-"],
				"true": "التغيير في تركيب التبغ وعادات المدخنين",
				"status": "missing",
				"id": 1577
			},
			{ "question": "مخاطر الإصابة بسرطان المثانة للذين لا يأكلون لحوما بالنسبة للذين يأكلونها ؟", "answers": ["قليلة", "-", "-", "-"], "true": "قليلة", "status": "missing", "id": 1578 },
			{
				"question": "يفهم من الفقرة 4 أن علاقة جملة (يزيد في خطر الإصابة بسرطان المثانة) بما قبلها....",
				"answers": ["نتيجة", "تعليل", "سبب", "توضيح"],
				"true": "نتيجة",
				"status": "missing",
				"id": 1807
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة كتاب تاريخ الإسلام للذهبي",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/660",
		"index": 229,
		"paragraph": "القطعة : تاريخ الإسلام وهذا الكتاب من أشهر مؤلفات الإمام الذهبي وأجلها، يضم زهاء أربعين ألف ترجمة، وتقع مطبوعاته في أكثر من خمسين مجلدا، أما الذهبي فقد كتبه في 19 مجلدا فرغ منه سنة 714 هـ، ثم كتبه مجددا سنة 726 هـ في 21 مجلدا تناول فيه تاريخ الإسلام من بدء الهجرة حتى 700 هـ، وبناه على سبعين طبقة، وقد قال العياشي: وهو كتاب حافل، لم يدع شاردة ولا نادرة مما تتشوق إليه النفس من علم التاريخ إلا أودعها مع الاختصار والإتقان، فكأنما جمعت له الدنيا وأهلها في صعيد واحد.",
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن نعتبر النص السابق:", "answers": ["إشارة تاريخية", "لمحة أدبية", "ترجمة", "حادثة"], "true": "ترجمة", "status": "incorrect && mismatched", "id": 1579 },
			{
				"question": "كتابة الذهبي لكتابه مرة ثانية يمكن أن نعتبره:",
				"answers": ["تحديث للقديم", "إضافات جديدة", "نقل للقديم", "تهذيب الجديد"],
				"true": "إضافات جديدة",
				"status": "difficult",
				"id": 1580
			},
			{ "question": "ما وصلنا مّما كتبه الذهبي بيده يمكن أن نعتبره:", "answers": ["مطبوعات", "مخطوطات", "منسوخات", "مكررا"], "true": "مخطوطات", "status": "difficult", "id": 1581 },
			{ "question": "نفهم من النص أن الطابق يساوي:", "answers": ["10 سنوات", "12 سنة", "٦ سنين", "١١ سنة"], "true": "10 سنوات", "status": "incorrect", "id": 1582 },
			{
				"question": "على ماذا يدل كلام العياشي لم يدع شاردة ولا نادرة مما تتشوق إليه النفس من علم التاريخ إلا أودعها كتابه مع الاختصار والإتقان؟",
				"answers": ["الإيجاز", "التوضيح", "نادرة", "الإحاطة والشمول"],
				"true": "الإحاطة والشمول",
				"status": "difficult",
				"id": 1583
			},
			{ "question": "من سياق النص السابق معنى زهاء:", "answers": ["أعلى", "يساوي", "فوق", "قرابة"], "true": "قرابة", "status": "incorrect", "id": 1584 },
			{ "question": "ما العلاقة بين كلمة شاردة ونادرة؟", "answers": ["متقاربتان", "متضادتان", "متشابهتان", "متباينتان"], "true": "متشابهتان", "status": "difficult", "id": 1585 },
			{ "question": "ما المدة التي استغرق فيها الذهبي تجديد مجلداته؟", "answers": ["12 سنة", "8 سنوات", "10 سنوات", "١5 سنة"], "true": "12 سنة", "status": "difficult", "id": 1586 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة المجموعة الشمسية",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/696",
		"index": 230,
		"paragraph": "القطعة : النظام الشمسي أو المجموعة الشمسية هي النظام الكوكبي الذي يتكون من الشمس وجميع ما يدور حولها من أجرام بما في ذلك الأرض والكواكب الأخرى، يشمل النظام الشمسي أجراما أخرى أصغر حجما هي الكواكب القزمة والكويكبات والنيازك والمذنبات لكن أكبر جرم في النظام الشمسي وأهم هذه الأجرام طبعا هو الشمس، النجم الذي يقع في مركز النظام ويربطه بجاذبيته، كما أنها هي التي تشع الضوء والحرارة اللذين يجعلان الحياة على الأرض ممكنة، وهي مع ذلك ليست إلا نجما متوسط الحجم، وتأتي بعد الشمس الكواكب، حيث توجد في النظام الشمسي ثمانية كواكب هي بالترتيب حسب البعد عن الشمس: (عطارد والزهرة والأرض والمريخ) الكواكب الصخرية (المشتري وزحل وأورانوس ونبتون) العمالقة الغازية، عطارد أصغر الكواكب وأسرعها، وهو يلي الشمس مباشرة أما المشتري فهو عملاق المجموعة الشمسية، ويبلغ قطره قدر الأرض ١١ مرة، ويبعد عن الشمس بمقدار 484 مليون ميل كما يطلق على كوكب المريخ الكوكب الأحمر ويرجع ذلك الى ارتفاع نسبة أكسيد الحديد بتربته والتي تغطي مساحات شاسعة جدا منه، كما يتميز زحل بوجود سبع حلقات كبيرة من الجليد والغبار محيطة به، وهي منفصلة وتتكون من آلاف من الحلقات الصغيرة، وتكون هذه الحلقات في مجموعها هالة ذهبية شاحبة تلتف حول زحل مما يعطيه شكلا مميزا.",
		"questions": [
			{ "question": "يستنتج من النص أن النجم:", "answers": ["يدور حول الكوكب", "ينتج حرارة", "أصغر من الكوكب", "يندفع بلا مسار محدد"], "true": "ينتج حرارة", "status": "incorrect", "id": 1587 },
			{
				"question": "أي من الاتي لا يتفق مع ما ورد في النص؟",
				"answers": ["المشتري أبعد عن الشمس من المريخ", "نبتون أبعد الكواكب عن الشمس", "المريخ أكبر كواكب المجموعة", "عطارد أقرب الكواكب الشمسية"],
				"true": "المريخ أكبر كواكب المجموعة",
				"status": "difficult",
				"id": 1588
			},
			{
				"question": "ما هو موقع كوكب الزهرة من الشمس؟",
				"answers": ["الأول بعد عطارد", "الثاني بعد عطارد", "يسبق عطارد", "آخر كوكب"],
				"true": "الأول بعد عطارد",
				"status": "incorrect",
				"id": 1589
			},
			{ "question": "العلاقة بين بعد الكوكب عن الشمس ودرجة الحرارة فيه:", "answers": ["عكسية", "طردية", "تعليلية", "تفسيرية"], "true": "عكسية", "status": "difficult", "id": 1590 },
			{
				"question": "سبب تلون المريخ باللون الأحمر يرجع الى:",
				"answers": ["تعدد أقماره", "وجود المعادن الغنية بالحديد فيه", "ارتفاع درجة حرارته", "بعده عن الشمس"],
				"true": "وجود المعادن الغنية بالحديد فيه",
				"status": "difficult",
				"id": 1591
			},
			{ "question": "أي الكواكب التالية أقرب للمشتري؟", "answers": ["زحل", "عطارد", "نبتون", "الزهرة"], "true": "زحل", "status": "difficult", "id": 1592 },
			{ "question": "الحلقات التي تحيط بكوكب زحل تتكون من:", "answers": ["الجليد والغبار", "الحديد والالماس", "النفط", "الصخور"], "true": "الجليد والغبار", "status": "difficult", "id": 1593 },
			{
				"question": "يفهم من النص أنه كلما ابتعدنا عن الشمس:",
				"answers": ["يقل وزن الكوكب", "تزداد الأتربة", "تزيد درجة حرارة الكواكب", "تقل درجة حرارة الكواكب"],
				"true": "تقل درجة حرارة الكواكب",
				"status": "difficult",
				"id": 1594
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة شرائح التصوير",
		"url": "https://qudratc.com/home/start_exam/677",
		"index": 231,
		"paragraph": "القطعة : ولد جورج ايستمان في أمريكا ولم يكمل تعليمه ؛ نظرا لأنه لم يبدي تفوقًا ملحوظًا في دراسته ثم بعد ذلك عمل حاجبًا في أحد الفنادق ثم انتقل إلى العمل حاجبًا في أحد المصارف وفي أحد الأيام عندما قرر الذهاب في رحلة لقضاء إجازته في جزر الكاريبي، وكان عليه كي يتمكن من التقاط صور لتلك الرحلة، أن يحمل آلة التصوير التي كانت متوفرة في تلك الفترة فكان ذلك فاتحة لدخوله عالم التصوير بالصدفة، قرأ في أحدى الجرائد أن المصورين يقومون بصنع الشرائح الرطبة التي تصور عليها الصور فبدأ في التدرب على صنع هذه الشرائح الرطبة وظل يعمل في المصرف نهارًا ويعود ليلًا ليعمل على تطوير هذه الشرائح إلى أن ابتكر شريحة جافة وبدأ في بيع ابتكاره للمصورين الآخرين حتى فتح مكتبًا لذلك ولكنه اضطر إلى شراء مولد بقوة حصانين ؛ ليساعده في إكمال ابتكاره، بالرغم من أنه كان يحتاج مولد بقوة حصان وأحد فقط ولكنه كان طموحا وقال ربما تزدهر هذه الشركة يومًا ما ولكنه لم يدري ان أعماله ستزدهر وتنمو لتصبح شركته من كبرى شركات التصوير في العالم  وكان الأساس لصناعة الفيلم السينمائي 1888 وبعد أن أصابه مرض العمود الفقري قل أداؤه الوظيفي فأطلق على نفسه الرصاص.",
		"questions": [
			{ "question": "يوصف جورج عندما قال:  إني بحاجة إلى محرك بحصان واحد..  بأنه:", "answers": ["طموح", "مسرف", "فقير", "متشائم"], "true": "طموح", "status": "difficult", "id": 1595 },
			{
				"question": "الكاميرا في عصر جورج وفي عصرنا لا تتشابهان إلا في كونهما:",
				"answers": ["تحتاج لخبير للتعامل معها", "جافة", "كلاهما يحتاجان إلى وسيط لالتقاط الصور عليها", "مكلفة"],
				"true": "كلاهما يحتاجان إلى وسيط لالتقاط الصور عليها",
				"status": "difficult",
				"id": 1596
			},
			{
				"question": "لماذا لم يكمل جورج دراسته؟",
				"answers": ["لأنه لم يبدى نبوغا في دراسته", "لأن كان فقيرا", "للعمل", "لإعالة أمه وشقيقه"],
				"true": "لأنه لم يبدى نبوغا في دراسته",
				"status": "difficult",
				"id": 1597
			},
			{
				"question": "ما علاقة جملة وفي أحد الأيام عندما قرر الذهاب في رحلة  بجملة فكان نتيجة ذلك؟",
				"answers": ["عكسية", "استدلال", "سببية", "نتيجة"],
				"true": "سببية",
				"status": "difficult",
				"id": 1598
			},
			{ "question": "من الذي ساعده في إكمال اختراعه؟", "answers": ["عمه", "أمه", "زوجته", "صاحبه"], "true": "صاحبه", "status": "difficult", "id": 1599 },
			{
				"question": "ما العنوان المناسب للنص؟",
				"answers": ["شركة كوداك", "صنع الشرائح الجافة", "تطوير الكاميرا", "مثابرة جورج ايستمان"],
				"true": "مثابرة جورج ايستمان",
				"status": "difficult",
				"id": 1600
			},
			{ "question": "كان لجورج دور في تطوير:", "answers": ["الشعر", "السينما", "الخطابة", "المسرح"], "true": "السينما", "status": "difficult", "id": 1601 },
			{
				"question": "جورج عندما كان يطور شرائح التصوير اضطر لـ :",
				"answers": ["جميعها خاطئة", "التفرغ لها", "جميعها صحيحة", "العمل ليلا"],
				"true": "العمل ليلا",
				"status": "difficult",
				"id": 1602
			},
			{ "question": "ما تفسير قول جورج ربما تزدهر هذه الشركة يوما ما؟", "answers": ["التشاؤم", "الطموح", "الاسراف", "الفقر"], "true": "الطموح", "status": "difficult", "id": 1603 },
			{ "question": "كيف مات جورج؟", "answers": ["بألم في العمود الفقري", "بحادث سيارة", "منتحرا", "بألم في بطنه"], "true": "منتحرا", "status": "difficult", "id": 1604 },
			{
				"question": "ما العيب الذي أدركه جورج في شرائح التصوير الرطبة؟",
				"answers": ["أنها سريعة وسهلة", "انها لا تصلح للتصوير إلا إذا كانت رطبة", "بعد التصوير إذا جفت تصبح غير صالحة", "عير مربحة تجاريا"],
				"true": "انها لا تصلح للتصوير إلا إذا كانت رطبة",
				"status": "difficult",
				"id": 1605
			},
			{
				"question": "في الفقرة 2 ما الذي اضطر جورج إلى فعله لإكمال ابتكاره:",
				"answers": ["شراء مولد بقوة حصانين", "-", "-", "-"],
				"true": "شراء مولد بقوة حصانين",
				"status": "missing",
				"id": 1606
			},
			{
				"question": "علاقة جملة ) الأمر الذي وضع جورج ( بما قبلها // (أدى الأمر إلى دخوله مجال التصوير) ... :",
				"answers": ["سببية", "-", "-", "-"],
				"true": "سببية",
				"status": "missing",
				"id": 1607
			}
		]
	},
	{
		"title": "الجندي' قطعه مشابهه",
		"paragraph": "في بعض القصص، تنتقل الروح الإنسانية من خلال تجاربها الشخصية وتحدياتها الصعبة. وهذه هي قصة جندي عاد من الحرب، قصة عن قوة الإرادة والتغير الذي يمكن أن يحدث في شخص على إثر تجاربه الصعبة. كان هناك جندي شاب اسمه ماركوس، خاض حربًا شرسة وعانى الكثير من التحديات والصعاب. عندما عاد إلى وطنه، تغيرت ملامح وجهه وأصبحت تحكي قصة الصبر والشجاعة التي عاشها. بمجرد دخوله إلى بيته، توجه نحوه ولد أخيه الصغير، توماس. لم يستطع توماس إخفاء إعجابه بما قاله القائد عن عمه، الجندي الشجاع. كلما كبر توماس، زاد اعتزازه بعمه ورغبته في أن يصبح مثله. يروي شخص ما قصة الجندي. يتحدث عن عيونه الزرقاء التي تحوّلت تدريجياً إلى لونٍ أسود، كما يصف شعره الأشقر الذي يلفت النظر. يذكر هذا الشخص بأن توماس كان يحكي لأصدقائه عن عمه العسكري، ويفخر بأن القائد تحدث عنه في برنامج تلفزيوني. تُعَدُ هذه القصة تذكيرًا للجميع بأن القوة والتحول يمكن أن تنبعث من الأماكن غير المتوقعة. ومن خلال رؤية توماس لعمه العسكري وإلهامه، قد تستمد الأجيال القادمة القوة لتجاوز التحديات وتحقيق أحلامها، مثلما فعل الجندي الشجاع الذي عاد من الحرب ورغم ابتسامته الباهتة التي ترتسم على وجهه، يحمل داخله حزنًا عميقًا. ضحكات الأسرة التي كانت تعم البيت قد تحوّلت إلى ابتسامة ضعيفة على شفاهه، تعكس حزنه الداخلي وإرهاقه الجسدي والنفسي. يتكلم ابن أخيه عن الجندي في وسائل الإعلام ويشار إلى تفانيه وشجاعته في الحرب.",
		"index": 232,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "انسب عنوان للنص:", "answers": ["الصغير", "الأمير", "القائد", "المقاتل"], "true": "القائد", "status": "new", "id": 1608 },
			{ "question": "معني كلمة ( ابتسامة باهتة )؟", "answers": ["الحزن", "...", "...", "..."], "true": "الحزن", "status": "new", "id": 1609 },
			{ "question": "هذا النص يصنف على أنه :", "answers": ["وصفي", "تقرير", "فلسفي", "..."], "true": "وصفي", "status": "new", "id": 1610 },
			{ "question": "علاقة ( ليحدث ..... ) بما قبلها :", "answers": ["تعليل", "...", "...", "..."], "true": "تعليل", "status": "new", "id": 1611 },
			{ "question": "(شفير الحزن ) يعني؟", "answers": ["ساطعة", "باهته", "...", "..."], "true": "باهته", "status": "new", "id": 1612 }
		]
	},
	{
		"title": "أشعة الشمس",
		"paragraph": "عند تعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ' د ' ولكن عندما نتعرض لها أكثر من اللازم يكون ضررها علينا أكثر.",
		"index": 233,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "الفكرة الواضحة من النص:",
				"answers": ["التعرض لكمية كبيرة من فيتامين 'د' يضر", "الشمس مصدر من مصادر فيتامين 'د'", "...", "..."],
				"true": "الشمس مصدر من مصادر فيتامين 'د'",
				"status": "new",
				"id": 1613
			}
		]
	},
	{
		"title": "الأخطبوط",
		"paragraph": "احد الحيوانات البحرية له ثمانية أذرع طويلة تتخذ هيئة لوامس مليئة بالماصات، ولدى هذا الحيوان آليات دفاعية بديله فهو قادر على إطلاق سحابة سوداء من الحبر تجاه مفترسه تعمل على ارباك العدو واعاقة حاسة البصر لديه لفترة من الوقت بحيث تكون كفيلة بإعطاء الأخطبوط فرصة للهروب والافلات . وإضافة إلى ذلك يحتوي حبر الأخطبوط على مادة تؤثر بصورة مؤقته على حاسة الشم لدى عدوه ومن ثم يصبح من العسير اقتفاء أثره ، إلى جانب ذلك فإن الأخطبوط يستطيع السباحة بسرعة شديدة عند الإحساس بالخطر حتى إنه قد يقوم بقطع إحدى أذرعه اثناء عملية الهروب لتضليل العدو ثم ينمو له طرف بديل بشكل تدريجايه وتعيش انواع الأخطبوط في جميع محيطات العالم ، ولكنها تكثر اعدادا وتنوعا في البحار الدافئة حول خط الاستواء . وقد تتواجد قرب المياه الضحلة أحيانا أو ضمن عدة أمتار تحت سطح الماء ولكنها تميل للبقاء على مسافات بعيدة عن السطح ومن أنواعها أخطبوط المحيط الهادي العملاق والاخطبوط القزم والأخطبوط القزيق كما يتميز بسرعة السباحة في المياه ، وهو يستعمل اثنين فقط من أطرافه للحركة وباقي الأطراف يستخدمها للأكل . وذلك حسب الدراسات الحديثة ، كما أنه يستطيع تغيير لونه ليناسب البيئة التي يختبان بها في انتظار فرائسه التي تصبح عديمة القدرة عندما يمسك بها .",
		"index": 234,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "من خلال الفقرة (۳) أغلب أنواع الأخطبوط تكون :",
				"answers": ["قريبة من مراكب الصيد", "في أعماق المياه", "بعيدة عن الشواطئ", "قرب المياه الضحلة"],
				"true": "في أعماق المياه",
				"status": "new",
				"id": 1614
			}
		]
	},
	{
		"title": "الأندلس' (نص مشابه)",
		"paragraph": "في قارة الأندلس، انبثقت قطعة من التاريخ تحكي قصة سلطان ذو شهرة واسعة. كان اسمه يرمز لفصاحته وثقافته العالية، حيث كان يُلقّب بأربعة أسماء. رغم الظروف الصعبة التي واجهها، قرر هذا السلطان الانتقال من منطقة إلى أخرى، بحثًا عن الأمان والاستقرار. بعد رحلة طويلة ومجهولة، وصل أخيرًا إلى مدينة تلمسان، التي استقبلته بترحاب وتحية السلطان المحلي. تلمسان كانت بوابة للتنوع الثقافي والفني، وكانت تستقطب العديد من الأشخاص الموهوبين.",
		"index": 235,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "(س) الضمير في كلمة ( سلطانها ( يعود على : // الهاء في سلطانها عائدة على سلطان منطقة .؟",
				"answers": ["الأندلس", "جبل طارق", "غرناطه", "..."],
				"true": "غرناطه",
				"status": "new",
				"id": 1615
			}
		]
	},
	{
		"title": "الازدواجية اللغوية",
		"paragraph": "الازدواجية هي وجود مستويين لغويين مختلفين ضمن نظام لغوي واحد، ويقصد به في اللغة العربية وجود الفصحى والعامية معا في مجتمع واحد، ولا نستطيع التغلب على العامية لأننا لا نعرف كيف بدأ وجودها أصلا ونحن لا نساير الذين يقولون للطفل إذا أراد تعلم الفصحى: استعد لتعلم لغة جديدة، إشارة منهم إلى شدة الاختلاف بين الفصحى والعامية، وكلامهم هذا خاطئ، لأن الاختلاف نسبي بين المستويين وليس كما يتخيلون، بدليل أن العامي إذا استمع إلى الراديو أو التلفاز الذي يتكلم بالفصحى) فإنه سيفهم ما - يقال. أما من يزعم بضآلة الاختلاف بين الفصحى والعامية، فكلامهم هذا ،مردود، لأنه مجرد كلام انطباعي فمع إقرارهم بصعوبة تعلم الفصحى بالنسبة للعامي، فإنهم يقولون بأن الاختلاف بسيط إن الطريق الحقيقي لمعرفة الفروق هي أن تكون المقارنة علمية بين المستوى الأول (الفصحى) والمستوى الثاني (العامية)، لأن المستويين يقعون ضمن نظام لغوي واحد هو اللغة العربية، وأرى أن الطريقة الفعالة للتقريب بين الفصحى والعامية هي (تفصيح العامية) وهذا سيجعل من العربية الفصحى - بالإضافة إلى كونها لغة الكتابة والقراءة - لغة متكاملة في أن تكون مهاراتها مهارات مكتسبة ومستعملة في الوقت نفسه لدى المتكلمين بها. إن الارتفاع بالشخصية العربية إلى المستوى اللغوي الفصيح هو هدف حسام سيوحد لغة التفكير، مما - سيؤدي في رأيي إلى الانطلاق في مجالات الفكر والعلم والإبداع، الذي سيلقي بظلاله على الشخصية العربية إيجابا وليس سلبًا.",
		"index": 236,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "من الفقرة (۲) الفصحى تكون في", "answers": ["الكلمات والمفردات والتراكيب", "الكلمات والصيغ والتركيب", "الكلمات", "الإعراب"], "true": "الكلمات", "status": "new", "id": 1616 },
			{
				"question": "أي من التالي صحيح:",
				"answers": ["...", "الفقرة الأولى موضوعية والثانية ذاتية", "الفقرة الاولى عمليه والثانية نظرية", "الفقرة الأولي نظرية والثانية عملية"],
				"true": "الفقرة الأولي نظرية والثانية عملية",
				"status": "new",
				"id": 1617
			},
			{ "question": "في الفقرة (1) الازدواجية تعني:", "answers": ["الثنائية", "التناقض", "المعرفية", "الاستعلائية"], "true": "الثنائية", "status": "new", "id": 1618 }
		]
	},
	{
		"title": "الاضطراب (نص مشابه)",
		"paragraph": "كان هناك شخصاً انطوائي يعشق الضوضاء والصخب يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب سماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب، فيترك هذه الأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه فهو يعتبر الصخب مثل الموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضًا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة النفسية.",
		"index": 237,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "بماذا يتصف الشخص في النص؟", "answers": ["الإضطراب", "اللذة", "العنف", "الإتزان"], "true": "الإضطراب", "status": "new", "id": 1619 }]
	},
	{
		"title": "التشتت",
		"paragraph": "هل تجد نفسك غير قادر على التركيز والانتباه أثناء قيامك بالعمل ؟ أو ربما تكون غير قادر على الجلوس لأكثر و من دقيقة دون أن تصاب بالتوتر !! أقول لك أن العامل الرئيسي في حدوث ذلك هو جوالك الذكي، حيث أثبتت دراسة علمية أجريت مؤخرًا من خلال فريق من الباحثين أن استخدام الجوال الذكي يمكن أن يتسبب في تشتت الانتباه وفرط الحركة لدى الكبار والأطفال.",
		"index": 238,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "ما معنى التشتت ؟", "answers": ["إرباك", "تضييع", "تفريق", "إهدار"], "true": "تضييع", "status": "new", "id": 1620 }]
	},
	{
		"title": "التغافل",
		"paragraph": "لكي تستمر الحياة عليك ألا تتذكر إلا الذكريات الجميلة.",
		"index": 239,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "النص يؤكد على",
				"answers": ["اليأس", "التفاؤل", "النسيان", "التغافل"],
				"true": "التغافل",
				"notes": "التغافل : الغفلة عن الذكريات السيئة - التفاؤل : حسن الظن في المستقبل",
				"status": "new",
				"id": 1621
			}
		]
	},
	{
		"title": "الجوال",
		"paragraph": "استخدام النساء للجوال بفترات طويلة أو بكثرة على الأرجح هو السبب الذي يؤدي إلى إصابة الأطفال بفرط الحركة حيث يكون تأثيره بالسلب ، وقد أثبتت الدراسات أن الأمهات اللاتي يستخدمن الجوال بكثرة يكون أطفالهن مصابين بفرط الحركة عكس الأمهات اللاتي يستخد منه بقله",
		"index": 240,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "س - وفقا للنص فإن السبب في إصابة الأطفال بفرط الحركة .......",
				"answers": ["استخدام الأم للجوال فترة حملها", "استخدام الأم للجوال بعد الولادة", "قلة تعاطي الأدوية المضادة", "أمراض وراثية"],
				"true": "استخدام الأم للجوال فترة حملها",
				"status": "new",
				"id": 1622
			},
			{ "question": "س 2 - ( على الأرجح ) الواردة بالنص تعني .؟", "answers": ["على النقيض", "علي الأكثر", "علي الأقل", "في المتوسط"], "true": "علي الأكثر", "status": "new", "id": 1623 }
		]
	},
	{
		"title": "الحرية",
		"paragraph": "يمتلك النَّاسُ أُمَّ الحُرِّيات، ولكن لا يستخدمونها ويتَّجهون للبحث عن حُريَّاتٍ أُخْرَى غَير مُتَوَفِّرة فلديهم حرية الفكر، وَهُم يُطالبون بحُريَّة التَّعبير.",
		"index": 241,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "(الحرية) هنا . هي. حرية:", "answers": ["التفكير", "التعبير", "التملك", "السفر"], "true": "التفكير", "status": "new", "id": 1624 },
			{ "question": "لكلمة الزائدة في النص هي:", "answers": ["الناس", "الحريات", "أخري", "متوفرة"], "true": "أخري", "status": "new", "id": 1625 }
		]
	},
	{
		"title": "الخضراوات",
		"paragraph": "الخضراوات مصطلح يطلق على أي نوع من النباتات العشبية التي تستخدم جزئيا أو بشكل كامل في الطبخ لتحضير أطعمة للإنسان. تتميز الخضروات بأنها تحتوي على سعرات حرارية قليلة، ولهذا فهي من المواد الغذائية التي يجب أن تؤكل يوميا. وهي تمد الجسم بالفيتامينات والأملاح المعدنية الضرورية والنشويات.",
		"index": 242,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "العلاقة بين كلمة جزئية وكلمة 'بشكل كامل :", "answers": ["تضاد", "ترادف", "تمثيل", "تشبيه"], "true": "تضاد", "status": "new", "id": 1626 },
			{
				"question": "علاقة جملة: 'تتميز الخضراوات بأنها تحتوي على سعرات حرارية قليلة ' بما قبلها:",
				"answers": ["تقرير", "تخصيص", "تعميم", "تعليل"],
				"true": "تخصيص",
				"status": "new",
				"id": 1627
			},
			{
				"question": "يستنتج من النص أن أهمية الخضراوات تكمن في:",
				"answers": ["استخدامها في الطبخ", "أنها غنية بالفوائد الضرورية", "يجب أن تؤكل يوميا", "تحتوي على سعرات حرارية قليلة"],
				"true": "يجب أن تؤكل يوميا",
				"status": "new && unsure",
				"id": 1628
			}
		]
	},
	{
		"title": "السدود",
		"paragraph": "أول سد قاموا ببنائه في المملكة العربية السعودية هو سد عكرمة عام 1736 للهجرة في محافظة الطائف ثم قاموا ببناء السدود في كافة انحاء المملكة العربية السعودية ووصل مجموع السدود في المملكة حتى يومنا هذا حوالي 525 سد بطاقة تخزينية لأكثر من 2 مليار ويوجد أيضا في السعودية 51 سد صغير يبلغ ارتفاعها متر وتنتشر في مناطق البلاد فمثلا في منطقة عسير 86 سد ومنطقة الرياض 27 سد وفي منطقة مكة المكمة 40 سد وفي الباحة 34 سد وفي منطقة حائل 72 سد والمدينة المنورة تحتوي على 18 سد ومنطقة نجران تحتوي على 11 سد ويوجد في منطقة القصيم وجازان 10 سدود. أعلى السدود في المملكة العربية هو سد وادي بيش ثم سد الملك فهد هم أعلى السدود داخل المملكة من 103-106 مترًا ثم سد وادي حلي ارتفاعه 95 مترًا ثم يليه سد وادي رابغ يبلغ ارتفاعه 805 مترا ثم يليه سد الليث يبلغ ارتفاعه 5.79 مترا ثم يليه سد المضيق يبلغ ارتفاعه 37 مترا ثم سد ليا ويبلغ ارتفاعه 40 مترًا وتتميز تلك السدود بالسعة التخزينية الكبيرة التي تجاوزت 2 مليار",
		"index": 243,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": ". يتضح أن فائدة إقامة السدود بالمملكة .؟",
				"answers": ["متفاوتة الفائدة", "ضئيلة الفائدة", "عميقة الفائدة", "عديمة الفائدة"],
				"true": "عميقة الفائدة",
				"status": "new && unsure",
				"id": 1629
			},
			{
				"question": "أهمية السدود :",
				"answers": ["متفاوتة الأهمية أو النفع", "كبيرة الأهمية أو النفع", "عديمة الأهمية أو النفع", "..."],
				"true": "كبيرة الأهمية أو النفع",
				"status": "new",
				"id": 1630
			},
			{
				"question": "اختر عنوان مناسب للقطعة:",
				"answers": ["متفاوتة الأهمية أو النفع", "بناء السدود في", "عديمة الأهمية أو النفع", "..."],
				"true": "بناء السدود في",
				"status": "new",
				"id": 1631
			}
		]
	},
	{
		"title": "الشيخوخة في بريطانيا' (نص مشابة)",
		"paragraph": "في ظل التحولات الديموغرافية الهامة التي يشهدها العالم، يتجه الناس للتفكير في كيفية تأثير هذه التغيرات على المستقبل. من الواضح أن نسبة كبار السن قد ارتفعت بمقدار 5 سنوات مقارنة بالسابق، في حين تواجه نسبة الشباب تغيرات أيضاً. من الملفت للنظر أن هناك زيادة من 5% إلى 15% في نسبة الشباب بين عامي 1850 و2000. يُعتقد أن هذا الاتجاه الديموغرافي يشير إلى توجه الدول الأوروبية نحو الشيخوخة في المستقبل. وفي هذا السياق، يتساءل البعض عما إذا كانت نسبة الشباب ستظل تبلغ 85% أم لا.",
		"index": 244,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "س  ماذا يستنتج من النص:",
				"answers": ["الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن", "...", "...", "..."],
				"true": "الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن",
				"status": "new",
				"id": 1632
			}
		]
	},
	{
		"title": "الغواصة",
		"paragraph": "كانت إحدى الغواصاتِ الرُّوسيّة تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولاياتِ المُتَّحِدة الأمريكية، وفَجْأَةٌ وبدون أسباب مغروفةٍ هزّ انفجارٌ مُروّع أجزاء الغَواصة فَهَوَت إلى أعْمَاق المحيط وفي داخلها أكثر من مِنْة بَكَّارٍ ومُتخصص. ولم تكن هذه الغَوَّاصَة من النوع العادي عَلى الإطلاق بل كانت واحدةٌ من أَحْدَتْ مَا أَنْتَجَتَهُ تَقْنِيَةُ الاتحاد السوفييتي في ذلك الوقت، إضافةً إلى أَنَّهَا كَانَت تَضم عددًا مِن الصَّوارِيحَ النَّوَوِيَّةِ وَأَجْهِزة التصويب المُتَقَدِّمة. وَحَدَث أن أطلَقَت الغَوَّاصَةُ قَبل غَرَقِها إشارةَ اسْتِغاثَةٍ ضَعيفةٍ لم تَسْتَطعِ البَحْرية السوفييتية التقاطها، بينما تَمَكَّن الأمريكان من ذلك، واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغَواصة لاحقًا. ومرت شُهُور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المُحيط بدون كلل أو ملل، ولَكِن لا حَيَاةَ لِمَن تنادي أما بالنسبة للولايات المتحدة فقد فَضَّلت التَّغاضِي عَن الحَادِث، وَقَرَّرت انتشال الغَوَّاصة للاطلاع عَلَى التقنية السوفييتية المُتقَدِّمة في هَذَا المَجَال. ولم تكشف أمريكا عن هذا السِّر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أَضْخم عَمَلية انتشال في التاريخ، اسْتَمَرَّت - لسبع سنوات، شارك فيها (4000) شخص غير العُلَماء والمُتخصصين، وكَلَّفت ما يربو على (350) مليون دولار - بأسعار ذلك الوقت- وأُحِيطَت بِسِرِّيةٍ شديدة!",
		"index": 245,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "تجهيزات الغواصة كانت تدل على أنها غواصة:", "answers": ["قتالية", "علمية", "استكشافية", "استعراضية"], "true": "قتالية", "status": "new", "id": 1633 },
			{ "question": "سبب انفجار الغواصة؟", "answers": ["لم يعرفه الامريكان", "بسبب أمريكا", "غامض", "..."], "true": "لم يعرفه الامريكان", "status": "new", "id": 1634 },
			{ "question": "معنى (يربو)", "answers": ["يقارب", "يزيد", "ينقص", "يساوي"], "true": "يزيد", "status": "new", "id": 1635 },
			{
				"question": "لم تستطع روسيا التقاط الغواصة بسبب:",
				"answers": ["لتشويش الامريكان", "انقطاع (عدم) الاتصال", "لقلة الجودة", "لبعدها عنهم"],
				"true": "لبعدها عنهم",
				"status": "new",
				"id": 1636
			},
			{ "question": "سبب انفجار الغواصة", "answers": ["غامض", "بسبب أمريكا", "سرياً", "لم يعرفة الأمريكان"], "true": "غامض", "status": "new", "id": 1637 }
		]
	},
	{
		"title": "الفطر",
		"paragraph": "1) ينمو الفطر في المناطق الرطبة وتحديدا بعد تساقط الأمطار، ولا يمكن للفطريات القيام بعملية البناء الضوئي، لذلك فهي تحتاج إلى امتصاص العناصر الغذائية من المواد العضوية المختلفة من حولها، وهو الأمر الذي يجعلها غيرية التغذية. (2) بعض الفطريات قابلة للأكل وهي تزود الجسم بالعديد من العناصر الغذائية المهمة لصحة جسم الإنسان، إلا أن بعضها يكون ساما للغاية، ويمكن له أن يسبب الموت الفوري للحيوانات والبشر، وتحتوي الفطريات القاتلة غالباً على مادة تعرف باسم سموم الأماتين ويعد فطر قبعة الموت من أكثر أنواع الفطر فتكا وسمية على الإطلاق، ويشبه فطر عيش الغراب الصالح للأكل بشكل كبير.",
		"index": 246,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "س - ما اسم الفطر السام الذي ورد بالنص ؟", "answers": ["الاماتين", "قبعه الموت", "عيش االغراب", "الفطريات الغيرية"], "true": "قبعه الموت", "status": "new", "id": 1638 },
			{
				"question": "س 2 - أي مما يلي ذكر في النص؟",
				"answers": ["تنتشر الفطريات في أعماق المحيطات", "تكثر الفطريات السامة في مصبات الأنهار", "بعض الفطريات سامه", "يكثر فطر عيش الغراب على ضفاف الأنهار"],
				"true": "بعض الفطريات سامه",
				"status": "new",
				"id": 1639
			},
			{
				"question": "كل الآتي ذكر في النص ما عدا ؟",
				"answers": ["بعض الفطريات قد يؤدي أكلها للموت", "بعض الفطريات يمكنه القيام بعملية البناء الضوئي", "سم الأماتين غير موجود بفطر عيش الغراب", "تنتشر الفطريات في المناطق الرطبة"],
				"true": "بعض الفطريات يمكنه القيام بعملية البناء الضوئي",
				"status": "new",
				"id": 1640
			},
			{ "question": "الضمير في (بعضها) بالفقرة (2) يعود على:", "answers": ["الفطريات", "الأمطار", "التغذية", "جسم"], "true": "الفطريات", "status": "new", "id": 1641 },
			{
				"question": "أي الأتي يستنتج من النص؟",
				"answers": ["الفطريات تنمو في المناطق الرطبة", "الفطريات تستطيع العيش في أي بيئة", "الفطريات ذاتية التغذية", "الفطريات كلها سامة"],
				"true": "الفطريات تنمو في المناطق الرطبة",
				"status": "new && fixed",
				"id": 1642
			},
			{
				"question": "أي الآتي غير صحيح؟",
				"answers": ["بعض الفطريات لا يستخدمها الإنسان", "جميع الفطريات يستخدمها الإنسان", "بعض الفطريات سامة", "جميع الفطريات لا تقوم بعملية البناء الضوئي"],
				"true": "جميع الفطريات يستخدمها الإنسان",
				"status": "new",
				"id": 1643
			}
		]
	},
	{
		"title": "الفطريات",
		"paragraph": "الفطريات هي بكتيريا غير مرئية نسبيًا لا تستطيع المشي، وليس لها أرجل مثل الحيوانات، ولا تستطيع صنع غذائها بنفسها، لكنها عنصر مهم في البيئة إلى جانب البكتيريا والطفيليات والحيوانات الدقيقة في أي مجتمع والفطريات ليست حيوانات أو نباتات، فالنباتات قادرة على إنتاج غذائها من التمثيل الضوئي التي : الطاقة الضوئية، وتقوم بتخزين هذه الطاقة إلى جزيئات مثل: الكربوهيدرات، أما الفطريات والحيوانات فهي : على الكائنات الحيّة، وتقوم الحيوانات بهضم طعامها من الداخل، بينما تعمل الفطريات على هضم طعامها من تلتقطها من الخارج",
		"index": 247,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "(الفطريات لا تستطيع المشي، وليس لها أرجل مثل الحيوانات، ولا تستطيع صنع غذاءها بنفسها)، إذا هي:",
				"answers": ["فريدة / فئة مستقلة بذاتها", "من الحشرات لا من النباتات", "من النباتات لا من الحشرات", "من الحشرات لا من النباتات ولا الحيوانات"],
				"true": "فريدة / فئة مستقلة بذاتها",
				"status": "new",
				"id": 1644
			}
		]
	},
	{
		"title": "القناعة",
		"paragraph": "يبحث الناس دائما عما هو ليس بأيديهم، فقلما يقتنع الناس بما لديهم، ولو نظر الإنسان لما لديه وترك ما في يد غيره لكان أفضل حالا.",
		"index": 248,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "إذا نظر الانسان لما لديه سيكون", "answers": ["معترضا", "راضيا", "حزينًا", "متفائلا"], "true": "راضيا", "status": "new", "id": 1645 },
			{ "question": "يتحدث النص عن", "answers": ["الصبر", "العطف", "القناعة", "الحسد"], "true": "القناعة", "status": "new", "id": 1646 }
		]
	},
	{
		"title": "المجوهرات",
		"paragraph": "(نص مشابه ) لا يوجد شيء أملس في الحياة حتى المجوهرات يكون مظهرها أملس لكن تحت المجهر يكون بها نتوءات",
		"index": 249,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "س: ما هو الشيء الذي يعتبر غير أملس", "answers": ["الثلج", "المجوهرات", "الممحاه", "..."], "true": "المجوهرات", "status": "new", "id": 1647 }]
	},
	{
		"title": "المكاتبة",
		"paragraph": "المكاتبة وهي مخاطبة الآخرين بلسان القلم ، وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث أنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء أوطاره، ورباط الوداد مع تباعد البلاد، وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة بحفاظها على الفصحى مع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه وفي كل شؤونه .",
		"index": 250,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يتحدث النص عن :", "answers": ["المراسلة", "المحادثة", "المشافهة", "المحاورة"], "true": "المراسلة", "notes": "المشافهة = المخاطبة", "status": "new", "id": 1648 },
			{ "question": "الشيء الأساسي في عملية المكاتبة؟", "answers": ["اللسان", "الفصحي", "النقد", "التبرير"], "true": "اللسان", "status": "new && unsure", "id": 1649 },
			{ "question": "س 3 - معنى كلمة (الجنان) الواردة بالنص .......", "answers": ["القلب", "الأسرار", "الضمير", "اللغة"], "true": "القلب", "status": "new", "id": 1650 },
			{ "question": "س ٤ - ورد بالنص عدة فوائد للمكاتبة عددها .؟", "answers": ["1", "2", "3", "4"], "true": "3", "status": "new", "id": 1651 },
			{
				"question": "حث النص على مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه .؟",
				"answers": ["في جميع أموره", "حينما يتكلم بالفصحى", "قبل الحديث", "قبل السفر"],
				"true": "في جميع أموره",
				"status": "new",
				"id": 1652
			},
			{ "question": "معنى ( أوطارة) الواردة بالنص ؟", "answers": ["لياليه", "طموحاته", "شؤونه", "..."], "true": "شؤونه", "status": "new", "id": 1653 }
		]
	},
	{
		"title": "الملك والكلب",
		"paragraph": "يحكى أن رجلا خرج مع حراسه لرحلة صيد وخرجت زوجته إلى الحديقة وتركت طفلها في القصر نائما ، فتسلل ذئب إلى القصر ورآه كلب الملك فهجم عليه وقتله وخرج الكلب من القصر مسرورا و عاد الملك من رحلته فرآو ملطخا بالدم فأطلق عليه الرصاص وقتله وعندما دخل و رأى ابنه سليما حزن حزنا شديدا وأمر حراسه بشراء الكلاب وعنايتها والاهتمام بها.",
		"index": 251,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "س (1) معنى ملطخا", "answers": ["مدهوناً", "ملوناً", "مشوهاً", "مشروعاً"], "true": "مشوها", "status": "new && unsure", "id": 1654 },
			{ "question": "س (2) سبب أمر الملك شراء الكلاب", "answers": ["لسلامة ابنه", "...", "...", "..."], "true": "لسلامة ابنه", "status": "new", "id": 1655 }
		]
	},
	{
		"title": "النسيان",
		"paragraph": "رغم أن النسيان هبة إلهية كعلاج فعال لكثير من الصدمات، وأزمات الحياة، إلا أنه يظل ظاهرة قد تؤثر سلبا على تفاصيل الحياة، كنسيان الأسماء ومواعيد الأدوية، أو الاجتماعات والمناسبات وغيرها، ما يخلق منه مشكلة تستوجب العلاج.",
		"index": 253,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "ما معنى 'هبة إلهية ' ؟",
				"answers": ["أخذ", "عطاء", "وضوح", "ظهور"],
				"true": "عطاء",
				"notes": "هبة معنى هدية وإلهية صِفَةٌ لِذَاتِ الإلاَهِ وَصِفَاتِهِ",
				"status": "new",
				"id": 1662
			},
			{ "question": "يمكن أن نستبدل كلمة 'رغم أن' ب :", "answers": ["مع أن", "إذا", "عندما", "بما أن"], "true": "مع أن", "status": "new", "id": 1663 },
			{ "question": "ما العلاقة بين الـ'صدمات' و 'أزمات الحياة؟", "answers": ["متقابلتان", "متراتبتان", "متضادتان", "متشابهتان"], "true": "متشابهتان", "status": "new", "id": 1664 }
		]
	},
	{
		"title": "النظام الشمسي",
		"paragraph": "النظام الشمسي أو المجموعة الشمسية : هي عبارة عن النظام الذي يتكون من الشمس، وكل ما يدور حولها، بما في ذلك الكواكب والأقمار، والكويكبات، والمذنبات، والنيارك. وتُعتبر الشمس أكبر جرم سماوي في المجموعة الشمسية، وهي النجم الذي يقع في مركز النظام. أولى الكواكب الداخلية هو كوكب عطارد، وهو أقرب الكواكب إلى الشمس، وأصغرها حجما، والكوكب الذي يليه هو كوكب الزهرة هو ثاني أقرب الكواكب إلى الشمس، والكوكب الذي يليه هو كوكب الأرض، الأرض هي ثالث الكواكب بعدا عن الشمس، وأكبر الكواكب الداخلية حجما، وهو الكوكب الذي نعيش فيه، والكوكب الذي يليه هو المريخ وهو رابع الكواكب بعدا عن الشمس، ويسمى بالكوكب الأحمر لوجود المعادن الغنية بالحديد في الصخور والغبار على سطحه. الكوكب الذي يليه هو المشتري وهو خامس الكواكب بعدا عن الشمس، وأكبرها حجما، والكوكب الذي يليه هو زحل وهو سادس الكواكب بعدا عن الشمس، وثاني أكبر الكواكب في النظام الشمسي ويمتاز كوكب زحل بحلقاته المقسمة إلى سبع مجموعات، والكوكب الذي يليه هو أورانوس وهو سابع الكواكب بعدا عن الشمس وهو عملاق غازي، وهو أبعد الكواكب بالنسبة لكوكب الأرض، والكوكب الذي يليه هو نبتون وهو من الكواكب العملاقة الغازية، وهو أبعد كوكب عن الشمس؛ لذلك تنخفض درجة حرارته.",
		"index": 254,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "ماذا يحدث كلما ابتعدنا عن الشمس ؟",
				"answers": ["تنخفض درجة الحرارة في الكوكب", "ترتفع درجة حرارة الكوكب...", "...", "..."],
				"true": "تنخفض درجة الحرارة في الكوكب",
				"status": "new",
				"id": 1665
			},
			{ "question": "يستنتج من النص أن النجم؟", "answers": ["ينتج حرارة", "من المجموعة الشمسية", "...", "..."], "true": "من المجموعة الشمسية", "status": "new && unsure", "id": 1666 },
			{
				"question": "ما سبب تلون المريخ باللون الأحمر ؟",
				"answers": ["لوجود المعادن الغنية بالحديد فيه", "بسبب بعده عن الشمس", "...", "..."],
				"true": "لوجود المعادن الغنية بالحديد فيه",
				"status": "new",
				"id": 1667
			},
			{ "question": "أي الكواكب الآتية أقرب للشمس ؟", "answers": ["المشتري", "الزهره", "عطارد", "زحل"], "true": "عطارد", "status": "new", "id": 1668 },
			{ "question": "ما هي العلاقة بين بعد الكوكب عن الشمس والحرارة ؟", "answers": ["عكسية", "طردية", "...", "..."], "true": "عكسية", "status": "new", "id": 1669 },
			{ "question": "ما سبب البرودة على كوكب نبتون :", "answers": ["بعده عن الشمس", "قربة عن الشمس", "...", "..."], "true": "بعده عن الشمس", "status": "new", "id": 1670 }
		]
	},
	{
		"title": "حفظ النعمة",
		"paragraph": "وحضر عند المأمون هدبة بن خالد ليتغدى عنده فلما رفعت المائدة جعل هدبة يلتقط ما تناثر منها من اللباب وغيره، فقال له المأمون، أما شبعت يا شيخ ؟ فقال: بلى، حدثني حماد بن سلمة، عن ثابت، عن أنس، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: «من أكل ما تحت مائدته أمن من الفقر » قال: فأمر له المأمون بألف دينار",
		"index": 255,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "س يتحدث النص عن ؟", "answers": ["حفظ المال", "حفظ العرض", "حفظ الولاية", "حفظ النعمة"], "true": "حفظ النعمة", "status": "new", "id": 1671 },
			{ "question": "س  الاستفهام في قول المأمون أما شبعت يا شيخ يدل على :", "answers": ["التوبيخ", "التعجب", "التقرير", "الإستنكار"], "true": "التعجب", "status": "new && unsure", "id": 1672 },
			{ "question": "أعطى المأمون المال لهدية لأنه .....", "answers": ["شاك به", "اختبار له", "ناصح له", "ابتلاء له"], "true": "ناصح له", "status": "new && unsure", "id": 1673 }
		]
	},
	{
		"title": "زحل",
		"paragraph": "زحل ترتيبه السادس في البعد عن الشمس، والثاني من حيث الحجم.",
		"index": 256,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "نستنتج أن:",
				"answers": ["يوجد ٥ كواكب أخرى غير زحل", "زحل قريب للشمس بسبب أنه الثاني من حيث", "أحجام الكواكب متفاوتة", "لا توجد علاقة بين حجم الكوكب وبعده عن الشمس"],
				"true": "يوجد ٥ كواكب أخرى غير زحل",
				"status": "new",
				"id": 1674
			}
		]
	},
	{
		"title": "ضغط الدم",
		"paragraph": "يعاني الكثير من الناس من مشاكل ضغط الدم المضطرب ولا سيما ارتفاع نسبته في الجسم، والذي يعتمد على قدرة القلب على ضخ الدم ومقاومة الشرايين له، وعندما يزداد ضخ الدم تكون مساحة الشرايين أضيق وبالتالي يرتفع ضغط الدم، حيث يطلق عليه بعض الأطباء اسم القاتل الصامت، ويترتب على الإصابة به العديد من المشاكل الصحية الأخرى إضافة إلى الأعراض السيئة المصاحبة. ويعتبر صداع الرأس أكثرها شيوعا وانتشاراً، بحيث يصيب ما نسبته (90%) من الأشخاص الذين يعانون ارتفاع الضغط، وتحديدا الصداع النصفي أو ويتطلب ارتفاع الضغط دائماً العناية الطبية؛ لأنه قد يؤدي إلى مضاعفات صحية ،(IH) المصاحب لما يعرف ب أخرى.",
		"index": 257,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يعود الضمير في 'مقاومة الشرايين له' على:", "answers": ["الدم", "الضخ", "القلب", "الاضطراب"], "true": "الدم", "status": "new", "id": 1675 },
			{
				"question": "معنى (المصاحبة) في جملة 'الأعراض السيئة المصاحبة':",
				"answers": ["الملازمة", "المجاورة", "المتسيرة", "المتناظرة"],
				"true": "الملازمة",
				"notes": "تلازم - ما يصاحب",
				"status": "new",
				"id": 1676
			},
			{ "question": "علاقة جملة ويتطلب ارتفاع الضغط دائما العناية الطبية' بما بعدها:", "answers": ["نتيجه", "شرطية", "تعليل", "سببية"], "true": "نتيجه", "status": "new", "id": 1677 },
			{
				"question": "تكون مساحة الشرايين أضيق بسبب:",
				"answers": ["الضغط الشديد الذي يتركز في الشرايين", "مقاومتها المحدودة", "قطرها ضيق", "قدرة القلب مضطربة"],
				"true": "الضغط الشديد الذي يتركز في الشرايين",
				"status": "new",
				"id": 1678
			},
			{
				"question": "يعاني (90%) من الأشخاص من الصداع الشديد بسبب:",
				"answers": ["لأن الصداع هو الأكثر شيوعا", "الأعراض السيئة المصاحبة لضغط الدم", "...", "..."],
				"true": "الأعراض السيئة المصاحبة لضغط الدم",
				"status": "new",
				"id": 1679
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الدخان",
		"paragraph": "المتكبر كالدخان ، يعلو بنفسه إلى طبقات السماء و هو وضيع.",
		"index": 259,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "ما المشبه فالقطعة :", "answers": ["المتكبر", "الأنسان", "...", "..."], "true": "المتكبر", "status": "new", "id": 1686 },
			{ "question": "ما المشبه به :", "answers": ["...", "الأنسان", "الدخان", "..."], "true": "الدخان", "status": "new", "id": 1687 },
			{ "question": "الكلمة التي يمكن حذفها :", "answers": ["الدخان", "المتكبر", "الأنسان", "..."], "true": "الأنسان", "status": "new && unsure", "id": 1688 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الاستفادة من الأخطاء",
		"paragraph": "مشكلتك ليست سنواتك التي ضاعت شدى، ولكن سنواتك القادمة التي ستضيع حتماً إذا ما واجهت الدنيا بنفس العقلية",
		"index": 260,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "س - ما علاقة ( ستضيع حتما ...... ) بما بعدها ؟", "answers": ["تماثل", "نتيجه", "تشبية", "تفصيل"], "true": "نتيجه", "status": "new && عىسعقث", "id": 1689 },
			{
				"question": "يستفاد من القطعة .؟",
				"answers": ["عدم تكرار الأخطاء", "تعلم النقد الهدام", "عدم خوض تجارب جديدة", "النظر للحياة بسلبية"],
				"true": "عدم تكرار الأخطاء",
				"status": "new",
				"id": 1690
			},
			{ "question": "ذا ما واجهت الدنيا بنفس العقلية ( نوع الجملة هنا)؟", "answers": ["شرطية", "تمثيلية", "تعليله", "اعتراضية"], "true": "شرطية", "status": "new && unsure", "id": 1691 },
			{
				"question": "تحث الجملة على .؟",
				"answers": ["النقد المستمر", "التعلم من الأخطاء السابقة ( الاستفادة من التجارب السابقة )", "التفاؤل", "طول الأمل"],
				"true": "التعلم من الأخطاء السابقة ( الاستفادة من التجارب السابقة )",
				"status": "new",
				"id": 1692
			},
			{ "question": "الكلمة التي يمكن أن تحذف دون أن تخل بالمعنى هي:", "answers": ["سنواتك", "سدي", "القادمة", "العقلية"], "true": "سدي", "status": "new && unsure", "id": 1693 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة التجارة ( مكونه من سطرين)",
		"paragraph": "التجارة نسبتها تتزايد وفيها مشاكل............ لكنها تعاني من اختلافات سياسات الدول ( وزراء الدول )",
		"index": 261,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "س : ( لكنها تعاني ............ جملة :", "answers": ["تشاؤمية", "استدراكية", "نتيجه", "تفاؤلية"], "true": "تشاؤمية", "status": "new", "id": 1694 }]
	},
	{
		"title": "قطعة التلوث والبيئة (التصحر ) ( من ذاكرة المختبرين )",
		"paragraph": "التصحر والغبار والأوبئة قد يعتقد البعض انها كلمات مختلفة إلا أنها في الحقيقة مترادفات تربط بينها علاقة وثيقة فكلما زاد التصحر زاد الغبار وكلما زاد الغبار انتشرت الأوبئة والأمراض فالتصحر يتف سنويا ما يقارب 24 مليون هكتار ( عدد تقريبي) من الأراضي النافعة كما يؤثر تأثيرا قويا في انخفاض اقتصاد الدول ما يبلغ تقريبا ( عدد مجهول ) مليون مما يؤثر تأثيرا سلبيا على الدولة.",
		"index": 262,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "من القطعة يتضح ان الهكتار وحدة لقياس", "answers": ["الحجم", "الطول", "المساحة", "..."], "true": "المساحة", "status": "new", "id": 1695 },
			{ "question": "كم تبلغ مساحة الاراضي التالفة بسبب التصحر شهريا ؟", "answers": ["مليون", "2 مليون", "24 مليون", "12 مليون"], "true": "2 مليون", "status": "new && unsure", "id": 1696 },
			{ "question": "معنى كلمة (وثيقة) ؟", "answers": ["ضعيفة", "رقيقة", "مترابطه", "..."], "true": "مترابطه", "status": "new", "id": 1697 },
			{ "question": "العلاقة بين التصحر والغبار؟", "answers": ["عكسية", "طردية", "...", "..."], "true": "طردية", "status": "new && unsure", "id": 1698 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحيتان",
		"paragraph": "تعد الحيتان أكبر المخلوقات الحية على وجه الارض وهي تعيش في المحيطات العميقة ويصل طول الحوت إلى 32 ووزنه 1500 كيلوجرام، تفتقر الحيتان الى صفة موجودة بالأسماك فالحيتان كائن ولود يقوم بتربيه ابنائه لفترة معينه ثم ينطلق للبحث عن الطعام ويحتاج الحوت الى ما يعادل 3600 كيلو جرام لإطعامه يومياً ويتصف سلوكه بأنه ودود للإنسان وطعامه المفضل هو الروبيان حيث يمكنه أخذ ۱۰۰۰ حبه دفعة واحدة بلسانه الذي يزن وزن الفيل، وقلبه الذي يزن وزن سيارة وشرايينه التي يمكن لإنسان بالغ السباحة فيها.",
		"index": 263,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "نفهم من النص أن الفرق بين الحوت والأسماك الأخرى أن الحوت يلد والأسماك تبيض ,تختلف الحيتان الزرقاء عن الأسماك في أنها؟",
				"answers": ["تبيض", "تتكاثر", "...", "..."],
				"true": "تبيض",
				"status": "new",
				"id": 1699
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الرضاعة",
		"paragraph": "أظهرت الدراسات الحديثة أن الأطفال الذين يشربون لبن صناعي نسبة اصابتهم بمرض الأمعاء الدقيقة 3 أضعاف الذين يشربون لبن طبيعي",
		"index": 264,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "س 1: أي الاتي صحيح",
				"answers": ["...", "الذين يشربون لبن طبيعي لن يصابوا بمرض الأمعاء الدقيقة", "الاصابة بالمرض تقل للذين يشربون لبن طبيعي", "..."],
				"true": "الاصابة بالمرض تقل للذين يشربون لبن طبيعي",
				"status": "new",
				"id": 1700
			},
			{
				"question": "س 2 - أنسب عنوان النص ؟",
				"answers": ["مرض الامعاء الدقيقة وعلاجه", "مرض الامعاء الدقيقة واثاره", "فوائد الرضاعة الطبيعية", "الرضاعة الصناعيه"],
				"true": "فوائد الرضاعة الطبيعية",
				"status": "new",
				"id": 1701
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الفراسة",
		"paragraph": "(ملحوظه: تحتوي علي 3 اسئلة لكن جمعنا فقط سؤال واحد من المختبرين) تعرف الفراسة اصطلاحاً بأنها علم تعرف به بواطن الأمور من ظواهرها، ويستدل من خلال هذا العام على صفات الإنسان الداخلية وتكوينه الخلقي، وذلك عن طريق البحث في الظواهر الخارجية، بالتالي يستطيع الفرد الوصول إلى سلوكيات الإنسان ورغباته وردود أفعاله ونظرته للأمور وكل ما يصدر عنه من تصرفات إيجابية أو سلبية. يمكن على سبيل المثال تحليل شخصية الإنسان ومعرفة صفاته وميزاته بالإضافة إلى نقاط القوة والضعف لديه من خلال قراءة ملامح وجهه",
		"index": 265,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "يرتبط علم الفراسة ب", "answers": ["سلوكيات الإنسان", "تصرفات الإنسان", "...", "..."], "true": "سلوكيات الإنسان", "status": "new", "id": 1702 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الكوارث",
		"paragraph": "ان عدد ضحايا الكوارث الطبيعيه 700 الف تقريبا و60% من الكوارث حدثت بسبب الزلازل وان اكبر هذه الكوارث هو تاسونامي اللي وقع ضحيه فيه 250 الف شخص تقريبا.",
		"index": 266,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى الزمن (الجاري) في سياق النص ؟", "answers": ["الحاضر", "...", "...", "..."], "true": "الحاضر", "status": "new", "id": 1703 },
			{
				"question": "ما نسبة ضحايا تسونامي الي ضحايا الكوارث الطبيعية ؟",
				"answers": ["35 في المئة", "60 في المئة", "40 في المئة", "90 في المئة"],
				"true": "35 في المئة",
				"status": "new",
				"id": 1704
			},
			{ "question": "عند محاربة الكوارث الطبيعية يجب الاهتمام اولا ب ؟", "answers": ["الفيضانات", "البراكين", "الزلازل", "..."], "true": "الزلازل", "status": "new", "id": 1705 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الماء المشبع",
		"paragraph": "عندما نحرك الماء قبل ان نشربه يتشبع بالأوكسجين وبالتالي يكون مفيد للجسم تحريك الماء قبل شربه يسمى بأكسدة الماء فيجعله يتشبع بالأكسجين ويمد الجسم بالفائدة",
		"index": 267,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "س: نستنتج من القطعة // أي الآتي صحيح ؟",
				"answers": ["عندما نترك الماء راكدا يفقد أوكسجين", "...", "الماء يخسر الكثير من الاكسجين عندما يكون راكدا", "..."],
				"true": "عندما نترك الماء راكدا يفقد أوكسجين",
				"status": "new",
				"id": 1706
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعة قصيرة ( الحمى 1 )",
		"paragraph": "أحمد لديه حمى شديدة، مصاحبه بصداع والام في الراس",
		"index": 268,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "علاقة (مصاحبة) بما قبلها؟", "answers": ["تلازم", "تعارض", "استدراكية", "تفسير"], "true": "تلازم", "notes": "تلازم - ما يصاحب", "status": "new", "id": 1707 }]
	},
	{
		"title": "قطعة نبات عباد الشمس",
		"paragraph": "نبات عباد الشمس يحتاج إلى مكان دافئ تصل إليه أشعة الشمس طيلة النهار قدر الإمكان، فيجب الابتعاد عن زراعته في ظل الأشجار، ويفضل أن يكون مكان زراعته بعيداً عن التيارات الهوائية، أما بذوره فتزيد قيمتها حينما تكون طبيعية أما بعد إزالة القشر عنها تقل قيمتها الغذائية",
		"index": 269,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "س - يفهم من النص أن عباد الشمس أكثر احتياجا ل:", "answers": ["الضوء", "الماء", "التربة", "الهواء"], "true": "الضوء", "status": "new", "id": 1708 },
			{
				"question": "أي مما يلي صحيح.؟",
				"answers": [
					"إبعاد النبات عن ظلال الأشجار كنفس أهمية إبعاده عن التيارات",
					"إبعاد النبات عن ظلال الأشجار أقل أهمية من إبعاده عن التيارات",
					"إبعاد النبات عن ظلال الأشجار أكثر أهمية من إبعاده عن التيارات",
					"إبعاد النبات عن ظلال الأشجار مختلف عن أهمية إبعاده عن التيارات"
				],
				"true": "إبعاد النبات عن ظلال الأشجار كنفس أهمية إبعاده عن التيارات",
				"status": "new && incorrect",
				"id": 1709
			},
			{
				"question": ":كلمة ( المتخصصة)",
				"answers": ["قللت من جدية الموضوع", "زادت موثوقية الموضوع", "لم تضف شيئا", "زادت أهمية الموضوع"],
				"true": "زادت موثوقية الموضوع",
				"status": "new",
				"id": 1710
			},
			{
				"question": "أي الآتي صحيح وفقا للنص.؟",
				"answers": ["تزيد قيمة البذور كلما كانت طبيعية", "القيمة الغذائية للبذور لا تتغير", "نبات عباد الشمس لا يحتاج إلى الضوء", "يمكن زراعة عباد الشمس في الظل"],
				"true": "تزيد قيمة البذور كلما كانت طبيعية",
				"status": "new",
				"id": 1711
			}
		]
	},
	{
		"title": "قطعه الاحتاك",
		"paragraph": "أسطح الأجسام تختلف بعضها عن بعض في احتكاكها فعند احتكاك الخشب مع ماده يكون أقوى من الجليد",
		"index": 270,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "١ - أي من الاتي يكون احتكاكه أقوى :", "answers": ["الممحاه", "...", "...", "..."], "true": "الممحاه", "status": "new", "id": 1712 }]
	},
	{
		"title": "قطعه بريطانيا",
		"paragraph": "في بريطانيا كانت نسبة الأطفال الفقراء واحد من كل تسعة ثم أصبحت واحد لكل ثلاث",
		"index": 271,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "س : نسبة الأطفال الفقراء :",
				"answers": ["زادت ثلاث اضعاف", "زادت ست اضعاف", "قلت ثلاث اضعاف", "قلت ست اضعاف"],
				"true": "زادت ثلاث اضعاف",
				"notes": "الثلث عبارة عن ثلاث تسعات, قارن بين تسع وثلاث تسعات = زاد ثلاث أضعاف",
				"status": "new",
				"id": 1713
			}
		]
	},
	{
		"title": "قوانين المرور",
		"paragraph": "القيادة بسرعة عالية ، والتفحيط ، واستخدام الهواتف في أثناء قيادة السيارة يؤدي إلى كثرة الحوادث وبالتالي ازدحام الطرق، وكثرة الوفيات لذا يجب علينا أن نقود بالسرعة القانونية، وأن نلتزم بقوانين",
		"index": 272,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "لنص بحذر من جميع الخيارات الآتية ما عدا:",
				"answers": ["استخدام الهواتف اثناء القيادة", "القيادة بسرعة عالية", "التفحيط", "التقيد بالأنظمة"],
				"true": "التقيد بالأنظمة",
				"status": "new",
				"id": 1714
			}
		]
	},
	{
		"title": "مأساه الحرب",
		"paragraph": "الحرب مأساة يستعمل فيها الانسان أفضل ما لديه ليلحق بنفسه أسوأ ما يصيبه.",
		"index": 273,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "س  أقرب معنى للجملة",
				"answers": ["مرغماً اخاك لا باطل", "الحرب خدعة", "عمل الخير", "إلحاق الضرر"],
				"true": "مرغماً اخاك لا باطل",
				"notes": "الصح ممكن - مكرها أخاك لا بطل - ومعناتها خداع اخيك لا يجعلك بطل",
				"status": "new",
				"id": 1715
			}
		]
	},
	{
		"title": "أنس بن مالك (نص مشابه)",
		"paragraph": "يروي أن أنس بن مالك ألقى خطابًا مؤثرًا في قصبة المدينة، حيث استخدم حكمته وقوة تعبيره لإقناع الناس بضرورة التعاون واستعادة السلم والاستقرار. أنس بن مالك رجل من علماء القرآن في الجاهلية. كان يتمتع بمعرفة عميقة بالكتاب المقدس وكانت له قدرة فريدة على فهم وتفسير آياته. تميز أنس ببذل جهود كبيرة لنشر العلم والتثقيف بمفاهيم القرآن في فترة الجاهلية كانت حكمته ومعرفته الواسعة تلقى استحسانًا من قبل الناس، وكان يُعتبر مرجعًا فيما يتعلق بالقرآن وعلومه. قام بتعليم الناس وإرشادهم لفهم صحيح للنصوص القرآنية وتطبيقها في حياتهم اليومية. إن تراث أنس بن مالك كجاهلي يذكرنا بأهمية العلم والتعلم في المجتمع. وبفضل جهوده الحثيثة، استطاع تغيير النظرة المتحجرة تجاه القرآن وتحويلها إلى فهم أعمق وتطبيق عملي في الحياة.",
		"index": 274,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "علم انس بن مالك طلاب جاهلية وكان خيرات من علم؟:", "answers": ["السياسة", "القرأن الكريم", "الأدب", "الفقه"], "true": "السياسة", "status": "new", "id": 1716 },
			{
				"question": "ما هو المركز الذي كان يزوره الإمام مالك صبيحة كل يوم :",
				"answers": ["(أ) مركز المدينة المنورة العلمي", "(ب) مركز المدينة المنورة الشرعي", "(جـ) مركز المدينة المنورة للنحو والشع", "..."],
				"true": "(ب) مركز المدينة المنورة الشرعي",
				"status": "new",
				"id": 1717
			},
			{ "question": "معنى كلمة قصبة من الفقرة (4):", "answers": ["مدينه اقتصادية", "مكان للهجرة", "قرية صغيرة", "عاصمة سياسية"], "true": "عاصمة سياسية", "status": "new", "id": 1718 }
		]
	},
	{
		"title": "البحر الميت (نص مشابه)",
		"paragraph": "يعتبر البحر الميت مصدرًا ثمينا للمعادن القيمة اهتمت العديد من البلدان باستخراج هذه المواد الثمينة من البحر الميت. إن ترسبات البحر الميت تحتوي على تراكمات غنية بالمعادن الطبيعية، مثل المغنيسيوم والبوتاسيوم والبورون والكالسيوم. تم اكتشاف فوائد هذه المعادن في مجالات متعددة، بما في ذلك الصناعة الدوائية وصناعة الجمال والعناية بالبشرة. تم استخدام مستخلصات البحر الميت في صناعة منتجات التجميل والعلاجات الطبيعية، حيث تساعد في تنعيم البشرة وتجديد الخلايا وتحسين الحالة العامة للبشرة.",
		"index": 275,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "البحر الميت ماذا يعتبر على سطح الارض؟", "answers": ["مليء بالكنوز", "غامض", "واسع", "عميق"], "true": "مليء بالكنوز", "status": "new", "id": 1719 },
			{ "question": "أي من التالي اهتمت البلدان او الدول بأستخراجه؟", "answers": ["الصخور", "المعادن", "الألماس", "الغازات"], "true": "المعادن", "status": "new", "id": 1720 }
		]
	},
	{
		"title": "التجارب 'نص الاختبار",
		"paragraph": "تناس التجربة القديمة ولا تجعل منها وصمة عار فتجلد نفسك أو تعيرها بعدم النجاح، فالخبرات المكتسبة التي مررت بها مكسب كبير، بل هي معلم ناجح ومفيد فأنت خير من غيرك ويكفيك شرف المحاولة!",
		"index": 276,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "بدأ النص بـ ' تناس'، وهذا يدل على:",
				"answers": ["المستقبل", "الحاضر", "الماضي القريب", "الماضي البعيد"],
				"notes": "التناس معنى انسى",
				"true": "الماضي القريب",
				"status": "new",
				"id": 1721
			}
		]
	},
	{
		"title": "الثقة بالنفس 'نص الاختبار",
		"paragraph": "لا تعلل نفسك بأنك لست نابغة أو بأن الظروف لا تواسيك، فالعالم لا يحتاج للتبغاء وحدهم، والنجاح ليس واقعا عليهم. الأمور في حياتك ثقتك بنفسك، إن رحابة روحك وثقتك بنفسك واحتقارك لها من غير كبريا، ولا غرور هي الخيوط التي يجب أن تنسج منها حياتك، وما أوصفه من نسيج.",
		"index": 277,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "الغرض من الجملة الأخيرة في آخر الفقرة هو:", "answers": ["التعجب", "التفضيل", "...", "..."], "true": "التعجب", "status": "new", "id": 1722 },
			{ "question": "العلاقة بين ثقتك بنفسك واحتقارك لها:", "answers": ["تجانس", "تضاد", "ترادف", "تناقض"], "true": "تناقض", "status": "new", "id": 1723 },
			{ "question": "معنى كلمة 'رحابة روحك':", "answers": ["بعد نظرك", "قرب هدفك", "الجرأة", "..."], "notes": "سعة صدرك", "true": "بعد نظرك", "status": "new", "id": 1724 }
		]
	},
	{
		"title": "الحجامة 'نص شبيه بالاختبار",
		"paragraph": "عرفت الحجامة منذ القدم كممارسة طبية تقليدية، ولا تتم الحجامة في بداية الشهر العربي أو نهايته، وإنما في منتصف الشهر فقد وصف ابن القيم الدم بأنه لا يكون هائجا في بداية الشهر، ويكون ساكنا في نهايته، والحجامة تعني مص الدم، أو إحراجه من مناطق معينة، وهي على نوعين: الحجامة الجافة، ويتجمع فيها الدم في مكان كأس الحجامة. الحجامة الداعية أو الرصية: أي بإخراج الدم من الجسم، ويكون فيها تشريط، أي إحداث جروح صغيرة",
		"index": 278,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "الأفكار الرئيسية في النص:",
				"answers": ["أنواعها وفوائدها", "طريقتها وأقسامها", "فوائدها ومواضيعها", "وقتها وطريقتها"],
				"true": "طريقتها وأقسامها",
				"status": "new",
				"id": 1725
			},
			{
				"question": "أنواع الحجامة:",
				"answers": [
					"مختلفتان في الفائدة والطريقة والغرض",
					"متوافقتان في الغرض والفوائد مع اختلاف الطريقة",
					"متوافقتان في الفائدة والطريقة والغرض",
					"مختلفتان في الغرض والفوائد مع توافق الطريقة"
				],
				"true": "متوافقتان في الغرض والفوائد مع اختلاف الطريقة",
				"status": "new",
				"id": 1726
			},
			{ "question": "أفضل وقت للحجامة عند ؟", "answers": ["فوران الدم", "سكون الدم", "جمود الدم", "استقرار الدم"], "true": "فوران الدم", "status": "new", "id": 1727 },
			{
				"question": "الجملة: 'بأنه لا يكون هائجا في بداية الشهر، ويكون ساكنا في نهايته' تحتوي:",
				"answers": ["تضادين", "ترادفين", "تضاد وترادفين", "تضاد وترادف"],
				"true": "تضادين",
				"status": "new",
				"id": 1728
			},
			{ "question": "كلمة 'تشريط' تعني:", "answers": ["بتر", "وصل", "شق", "ضم"], "true": "شق", "status": "new && unsure", "id": 1729 }
		]
	},
	{
		"title": "الرجل الحكيم 'نص الاختبار",
		"paragraph": "سئل رجل ماذا يقول الناس فيك؟ قال إني ميت وإنهم ميتون، وإني محاسب وإنهم محاسون، فماذا يضرني ما يقولون",
		"index": 279,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "قوله 'إني ميت وإنهم لميتون' يعد:", "answers": ["اقتباس", "تفاؤل", "يأس", "امتثال"], "true": "اقتباس", "status": "new", "id": 1730 },
			{ "question": "نستنتج أن قائل النص:", "answers": ["حكيم", "شاعر", "فيلسوف", "جريء"], "true": "حكيم", "status": "new", "id": 1731 }
		]
	},
	{
		"title": "الرياضة - ٢",
		"paragraph": "الرياضة هي نشاط حركي يحرك الدورة الدموية ويحسن أداء وظائف الجسم وهذا يؤدي لمزيد من اللياقة البدنية.",
		"index": 280,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "هذا في النص تعود على:", "answers": ["نشاط", "اداء", "الجسم", "الحركي"], "true": "نشاط", "status": "new", "id": 1732 },
			{ "question": "علاقة الرياضة باللياقة", "answers": ["سلبي", "إيجابي", "سلبي غير مباشر", "إيجابي غير مباشر"], "true": "إيجابي غير مباشر", "status": "new", "id": 1733 }
		]
	},
	{
		"title": "الصحة النفسية قطعة لا نملكها (حاليا)",
		"paragraph": "ملاحظات من ذاكرة المختبر: يتكلم النص عن الصحة النفسية وكيف ممكن تتأثر ومن ايش ممكن تتأثر",
		"index": 281,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "من الفقرة الثانية كم سبب ذكر في الفقرة؟", "answers": ["5", "4", "6", "2"], "true": "4", "status": "new", "id": 1734 }]
	},
	{
		"title": "العدو (من ذاكرة مختبرة)",
		"paragraph": "هاجم عدوك بسلاح يخشاه، لا سلاح تخشاه انت",
		"index": 282,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "العنوان الأنسب للقطعة :",
				"answers": ["الإختيار الأنسب", "المواجهه عند الحاجه", "مجابهة الأعداء", "الحذر من المخاطر..."],
				"true": "الإختيار الأنسب",
				"status": "new",
				"id": 1735
			}
		]
	},
	{
		"title": "العلماء * النص لم يتذكره اي طالب حتى الان",
		"paragraph": "",
		"index": 283,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "بحسب النص كان ترتيب العلماء:", "answers": ["ماري، هلهم، وليم", "...", "...", "..."], "true": "ماري، هلهم، وليم", "status": "new", "id": 1736 }]
	},
	{
		"title": "اللغة العربية 'نص الاختبار",
		"paragraph": "تميز اللغة العربية بأصالة ماضيها، فهي من أقدم اللغات في العالم، واكتسبت اللغة العربية الإبداع من جمال حروفها عندما تنطق وتسمع وتكتب ، فاللفحة العربية لغة تتجلى فيها الفصاحة والبلاغة والمعاني البديعة وهي لغة عربة تعايشت مع كل الأزمات، ومختلف الأجناس، ومن جمالها أيضا أن المره يستطيع أن يعبر عما بداخله بشكل صريح ومباشر.",
		"index": 284,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "العنوان المناسب للنص:", "answers": ["لغه العالم", "اللغات", "سحر البيان", "لغه الضاد"], "true": "لغه الضاد", "status": "new", "id": 1737 },
			{
				"question": "كلمة 'الأزمات' يمكن استبدالها بالخيارات الآتية إلا واحدة، وهي:",
				"answers": ["التحديات", "المشكلات", "الصعوبات", "الكدمات"],
				"true": "الكدمات",
				"status": "new",
				"id": 1738
			},
			{ "question": "عکس 'تتجلى':", "answers": ["تتواري", "تظهر", "...", "..."], "true": "تتواري", "status": "new", "id": 1739 }
		]
	},
	{
		"title": "اللغة العربية (نص مشابه)",
		"paragraph": "لا يخلو تعلم أي لغة من الأخطاء فالبشر يقعون في أخطاء في لغتهم الأم بشكل شائع، ويحتاجون إلى تحسين مهاراتهم اللغوية ومع ذلك يمكن أن تكون الأخطاء في اللغة العربية أكثر بساطة من الأخطاء في اء في لغات أخرى وهذا يرجع إلى قواعد اللغة العربية الدقيقة والمنظمة التي تجعل اللغة العربية أكثر سهولة في التعلم عندما يحدث خطأ في النطق أو القواعد يمكن تصحيحه بسهولة في معظم الأحيان خاصة إذا كان الشخص يمتلك الإرادة والرغبه في تحسين مهاراته اللغوية لذلك من المهم أن يدرك الأفراد أن الأخطاء اللغوية البسيطة ليست مؤشرا على ضعفهم بل هي جزء من عملية التعلم والتحسين المستمر.",
		"index": 285,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "س يعتبر اسلوب النص السابق أسلوب ؟", "answers": ["فلسفي", "اجتماعي", "لغوي", "علمي"], "true": "فلسفي", "status": "new", "id": 1740 }]
	},
	{
		"title": "المخاوف 'نص الاختبار",
		"paragraph": "من الطبيعي أن تخاف وتقلق، ولكن من غير الطبيعي أن تجعل خوفك وقلقك يسيطران عليك ما نخشى حدوثه بأني دائما (في المستقبل)، وهذا يعني أنه قد لا يحدث أصلاً، وبالتالي لن تنال غير تجربة مريرة وفترات عصيبة مرت. بحياتك مجرد خوفك وقلقك وتوترك يستقطع جزءاً منها، إن (٩٠) % من مخاوفنا لا تحدث أبدا، يجب أن تدرك أن (29) % مما تخاف منه وتقلق بشأنه لن يحدث لك أبدا.",
		"index": 286,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "الضمير في 'منها' عائد على", "answers": ["ضميرك", "حياتك", "تجربة", "عصبية"], "true": "حياتك", "status": "new", "id": 1741 },
			{ "question": "ثمرة الخوف:", "answers": ["الاستعجال", "المبالغة", "فقدان التركيز", "..."], "true": "المبالغة", "status": "new", "id": 1742 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["القلق", "الافكار السلبية", "حياتك من صنع تفكيرك", "..."], "true": "حياتك من صنع تفكيرك", "status": "new", "id": 1743 }
		]
	},
	{
		"title": "المسك ١ و ٢",
		"paragraph": "وفي بلادهم الأرض التي بها ظباء المسك التبني الذي يفضل على الصينين بجهتين إحداهما أن ظباء التبت ترعى سنبل الطيب وأنواع الأفاويه وظباء الصين ترعى الحشيش دون ما ذكرنا من أنواع حشائش الطيب التي ترعاه التبتية، والجهة الأخرى أن أهل التبت لا يتعرضون لإخراج المسك من توافجه ويتركونه على ما هو به وأهل الصين يخرجونه من النوافج ويلحقونه الغش بالدم وغيره من أنواع الغش، وأن الصيني أيضا يقطع به ما وصفنا من مسافة البحار وكثرة الأنداء واختلاف الأهوية، وإن عدم من أهل الصين الغش في مسكهم وأودع براني الزجاج وأحكم عفاصها ووكاؤها، وأورد إلى بلاد الاسلام من عمان وفارس والعراق وغيرها من الأمصار كان كالتبتي، وأجود المسك وأطيبه ما خرج من الظباء بعد بلوغه النهاية في النضج، وذلك أنه لا فرق بين غزلاننا هذه وبين غزلان المسك في الصورة - والشكل واللون والقرن، وإنما تتبين تلك بأنياب لها كأنياب الفيلة، لكل ظبي نابان خارجان من الفكين قائمان منتصبان أبيضان نحو الشبر وأقل وأكثر فتنصب لها في بلاد التبت والصين الحبائل والأشراك - والشباك فيصطادونها، وربما رموها بالسهام فيصرعونها فيقطعون عنها نوافجها والدم في سررها حار لم ينضج وطري لم يدرك، فيكون لريحته سهوكة، فيبقى زمانا حتى تزول منه تلك الرائحة السهكة - الكريهة، ويستحيل بمواد من الهواء فيصير مسكا، وسبيل ذلك سبيل الثمار إذا أبينت عن الأشجار | وقطعت قبل استحكام نضجها في شجرها واستحكمام موادها فيه، وخير المسك ما نضج في وعائه | وأدرك في سرته، واستحكم في حيوانه، وتمام مواده، وذلك أن الطبيعة تدفع مواد الدم إلى السرة، فإذا | استحكم كون الدم فيها ونضج آذاه ذلك وحكه فيفزع حينئذ إلى أحد الصخور والأحجار الحارة من حر الشمس فيحتك بها مستلذا بذلك فينفجر حينئذ ويسيل على تلك الأحجار كانفجار الخراج والدمل إذا | نضج ما فيه عند ترادف المواد عليه فيجد لخروجه لذة، فإذا فرغ ما في نافجته اندمل حينئذ، ثم اندفعت إليه مواد من الدم، ويجتمع ثانية ككونها بدءاً، فتخرج رجال التبت يقصمون مراعيها بين تلك الأحجار - والجبال، فيجدونه قد جف على تلك الصخور والأحجار، وقد أحكمته المواد، وأنضجته الطبيعة في حيوانه وحققته الشمس، وأثر فيه الهواء، فيأخنونه، فذلك أفضل المسك، فيودعونه نوافج معهم قد أخفها من غزلان قد أصطادوها مستعحة معهم؟ فذلك الذي تستعمله ملوكهم ويتهادونه بينهم ويحمله التجار في النادر من بلادهم والتبت ف مدن كثيرة، فيضاف مسك كل ناحية إليها. قال المسعودي: وقد أقرت ملوك الصين والترك والهند والزنج وسائر",
		"index": 287,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "وفقا للنص كم طريقه يمكن بها الحصول على المسك؟", "answers": ["٤ طرق", "٥ طرق", "٦ طرق", "۷ طرق"], "true": "٤ طرق", "status": "new", "id": 1744 },
			{ "question": "وفقا للنص فإن مسك الغزال حتى يكون صالحا للاستخدام فإنه يمر ب..", "answers": ["٣ مراحل", "٤ مراحل", "٥ مراحل", "٦ مراحل"], "true": "٣ مراحل", "status": "new", "id": 1745 },
			{ "question": "العنوان المناسب للنص :", "answers": ["المسك وطرق الحصول عليه", "المسك", "اسعار المسك", "منابع المسك"], "true": "المسك وطرق الحصول عليه", "status": "new", "id": 1746 },
			{ "question": "ما هو افضل المسك ؟", "answers": ["ما كان طبيعياً وناضجا", "...", "...", "..."], "true": "ما كان طبيعياً وناضجا", "status": "new", "id": 1747 },
			{ "question": "اذكر انسب عنوان للنص؟", "answers": ["حليمة السعدية", "الإنسانيه", "العفو", "دور امهاتنا"], "true": "حليمة السعدية", "status": "new", "id": 1748 }
		]
	},
	{
		"title": "صحراء الربع الخالي",
		"paragraph": "1 / صحراء الربع الخالي إحدى صحاري شبه الجزيرة العربية ، وتقع في المنطقة الجنوبية والشرقية من المملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله ، تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات عمان في الشرق، ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب وكان ياقوت الحموي (  626-575هـ ، 1179 - 1228م ) الجغرافي المسلم المشهور يسميها ' صحراء يبرين ' نسبة إلى ' واحة يبرين ' التي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة ' مثل رمل يبرين ' يقصدون رمل هذه الصحراء . 2 \\ وعلى الرغم من قسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات ضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية والطاقة الشمسية وهي لم تعد خالية ، على العكس مما يوحي اسمها ، إذ تنتشر فيها مراكز ومحطات شرطة النفط الوطنية وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية .",
		"index": 288,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "س  علاقة ( ليست كما يوحي اسمها ) بما قبلها :", "answers": ["سببية", "نتيجة", "توضيح", "تخصيص"], "true": "توضيح", "status": "new", "id": 1749 },
			{
				"question": "س  تفيد الفقرة (1) أن صحراء الربع الخالي تحيط بها المرتفعات من :",
				"answers": ["جميع الجهات", "الجهات الغربية والشرقية والجنوبية", "الجهتين الغربية والجنوبية", "الجهات الشمالية والجنوبية والغربية"],
				"true": "جميع الجهات",
				"status": "new && unsure",
				"id": 1750
			},
			{
				"question": "س  يدل تاريخ ولادة ووفاة الجغرافي المسلم ياقوت الحموي طبقاً لما ورد بالتقويم الهجري في الفقرة",
				"answers": ["ولد ومات في القرن الخامس", "ولد في القرن الخامس ومات في القرن السادس", "ولد ومات في القرن السادس", "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع"],
				"true": "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع",
				"status": "new && unsure",
				"id": 1751
			},
			{
				"question": "- :يستنتج من الفقرة (2) أن البيئة الطبيعية في هذه الصحراء",
				"answers": ["السادس ومات في القرن السابع", "شديدة", "سهله", "مستوية"],
				"true": "شديدة",
				"status": "new && unsure",
				"id": 1752
			},
			{
				"question": "- ما الكلمة التي لا نستطيع حذفها من الفقرة (1) ..........",
				"answers": ["تمتد", "في الغرب", "في الشرق", "مرتفعات"],
				"true": "في الغرب",
				"status": "new && unsure",
				"id": 1753
			},
			{ "question": "(مثل رمال يبرين ) يمكن أن نصف به شعب..", "answers": ["الكويت", "الصين", "فرنسا", "الإمارات"], "true": "الصين", "status": "new && unsure", "id": 1754 },
			{ "question": "يدل قول العرب ' مثل رمل يبرين ' الوارد في الفقرة (1) على :", "answers": ["الجفاف", "الشدة", "الاتساع", "الكثرة"], "true": "الكثرة", "status": "new && unsure", "id": 1755 }
		]
	},
	{
		"title": "طائر العقاب (نص مشابة)",
		"paragraph": "تمتلك بعض الطيور أكياس هوائية في جسمها، وتستخدم لعدة أغراض، تستخدم الأكياس الهوائية في طائر العقاب للحفاظ على التوازن أثناء الطيران وتخزين الأوكسجين اللازم له خلال رحلاته الطويلة. يتميز العقاب بجسم مدبب وجناحين طويلين، وتعتبر الأكياس الهوائية من العوامل المساعدة له في الطيران بشكل أفضل والتحكم في حركاته بسرعة ومرونة. الأكياس الهوائية تساعد العقاب أيضًا على تخزين الأوكسجين الإضافي اللازم لتغذية عضلاته خلال الطيران.",
		"index": 289,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "ما فائدة الأكياس الهوائية التي يتمتع بها طائر العقاب؟",
				"answers": ["السرعة", "القوة", "الثبات", "المرونه (التوازن)"],
				"true": "المرونه (التوازن)",
				"status": "new",
				"id": 1756
			}
		]
	},
	{
		"title": "طالب المجد وطالب الشهرة 'نص الاختبار",
		"paragraph": "الفرق بين طالب الشهرة وطالب المجد أن طالب الشهرة لديه مقياس يقيس به مدح الناس له. بينما طالب المجد لا يهمه مديح الناس له، فهو عالم بنفسه مقدر لذاته، وواقف على حقيقتها، لا يغلب عليه جهل الناس به",
		"index": 290,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "طالب المجد", "answers": ["واثق بنفسه", "يغلب عنه جهل الناس به", "...", "..."], "true": "واثق بنفسه", "status": "new", "id": 1757 },
			{ "question": "طالب الشهرة:", "answers": ["لا يهتم برأي الناس", "پبحث عن مدح الناس", "يثق بقدراته", "..."], "true": "پبحث عن مدح الناس", "status": "new", "id": 1758 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الاحلام ( العاجز )",
		"paragraph": "العاجز ليس الذي هو عاجز عن امتلاك المال، بل العاجز الذي عجز عن امتلاك حلمه ((( العجز ليس عجز الجسد بل عجز الهمم )))",
		"index": 291,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "س. ذكرت كلمة ( عجز ) في النص مرتين ، أي الآتي صحيح ؟ // كلمة عجز ما نوعها في الجملتين ؟",
				"answers": ["أ... الأولى معنوي والثانية مادي", "ب الأولى مادي والثانية معنوي", "ج الأولى مادي والثانية حسي", "..."],
				"true": "ب الأولى مادي والثانية معنوي",
				"status": "new",
				"id": 1759
			},
			{ "question": "735 - يعود الضمير في كلمة ( يهزمهم) على :", "answers": ["الناس", "الشخص", "...", "..."], "true": "الناس", "status": "new", "id": 1760 },
			{ "question": "هزمهم تعود على ........", "answers": ["الناس", "شجاع", "...", "..."], "true": "الناس", "status": "new", "id": 1761 },
			{ "question": "يعود الضمير في كلمة ( بإقدامه ) على :", "answers": ["الناس", "الشخص", "...", "..."], "true": "الشخص", "status": "new", "id": 1762 },
			{ "question": "كم من شجاع يغلب الناس بشجاعته ( الشجاع يغلب )", "answers": ["دائما", "كثيرا", "قليلا", "احيانا"], "true": "قليلا", "status": "new", "id": 1763 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعة الحرنكش",
		"paragraph": "الحرنكش هي عبارة عن ثمرة كروية الشكل ذات حجم صغير تكون أشبه بحبة العنب أو بالكرز وهي تتخذ اللون الأصفر الذهبي وتعتبر من الفواكه. تتميز الحرنكش بكون كل حبة فيها تكون محاطة بغلاف ورقي جاف الملمس وخفيف، وهي في داخلها تكون مليئة بالبذور ومذاقها حلو. تنتشر زراعة الحرنكش في منطقة حوض نهر النيل، وقد كانت هذه الفاكهة معروفة في القدم لدى الفراعنة فقد كانوا يستخدمونها لإعطاء الجسم الطاقة وتقويته. أما بالنسبة لطريقة زراعة الحرنكش فهي تشبه طريقة زراعة الطماطم ، حيث تستخدم بذورها في الزراعة لتكثيرها في جو دافئ معتدل تحت أشعة الشمس، ويمكن أن تزرع في أي نوع من أنواع التربة وكما يمكن زراعتها في وعاء النباتات لتنتج شجيرة صغيرة قد يصل ارتفاعها إلى ثلاثة أقدام وتشبه في شكلها شكل شجيرة البندورة. ومن الأمور الواجب مراعتها عن زراعة الحرنكش هو عدم تعريضها لدرجات حرارة عالية جداً وكما يجب إبعادها وحمايتها من درجات الحرارة المنخفضة والصقيع، وكما قد تكون شجيرة الحرنكش حولية أو معمرة. ونظراً لاحتواء الحرنكش على ما يحتويه من عناصر فإن فوائده للجسم كثيرة حيث يعمل الحرنكش على المحافظة على مناعة الجسم ويقويها ، ويعمل الحرنكش على تقوية الذاكرة وزيادة القدرة على التركيز ويقلل من التوتر والتقليل من الشعور بالتعب والضعف والوهن . يعمل الحرنش على المحافظة على صحة العينين وكذلك على صحة البشرة وترطيبها وذلك لاحتوائه على فيتامين (A). يحافظ الحرنكش على مناعة الجسم ويقويها ، وكما أنه يساعد على نمو الخلايا والأنسجة وتنشيط عمليات الأيض في الجسم وهي أيضاً تساعد على التئام الجروح وتنشيط الدورة الدموية، وذلك لوجود فيتامين (C) فيه . يعمل الحرنكش على تقوية الذاكرة وزيادة القدرة على التركيز ويقلل من التوتر، والتقليل من الشعور بالتعب والضعف والوهن وذلك لما يحتويه من فيتامينات من مجموعة فيتامين ( xelpmoc-B). يساعد الحرنكش على تقوية العظام والأسنان والمحافظة عليها وعلى نموها ، فهو يساعد الجسم على امتصاص الكالسيوم بشكل أفضل لما يحتويه من معدن الفسفور. يعتبر الحرنكش مصدراً غنياً من مصادر البروتينات النباتية وبالتالي فهي تزود الأشخاص النباتيين بها لتعويض النقص الناتج من عدم استهلاكهم البروتينات الحيوانية، حيث إن البروتينات مهمة لبناء عضلات الجسم ولمختلف العمليات الحيوية فيه. تعتبر مادة بيوفلافونويدس التي يحتوي عليها الحرنكش من المواد المضادة للأكسدة فهي تساعد في الوقاية من أمراض السرطان، وكما أن لها خاصية مضادة للفيروسات.",
		"index": 292,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "س 1: أوراق الحرنكش تتسم بأن نوعها وملمسها :", "answers": ["لينه", "القسوة", "...", "..."], "true": "لينه", "status": "new", "id": 1764 }]
	},
	{
		"title": "قطعة الشيخوخة",
		"paragraph": "الشياخ المعروف أيضا باسم متلازمة هاتشينسون- جيلفورد ، هو اضطراب وراثي نادر جدا يتسبب في تقدم عمر الأطفال بسرعة، بدءا من السنتين الأوليين من حياتهم. عادة ما يظهر الأطفال المصابين بالشياخ طبعيين عند الولادة وخلال السنة الأولى، تبدأ العلامات والأعراض، مثل النمو البطيء وفقدان الشعر في الظهور. تعتبر مشكلات القلب أو السكتات الدماغية السبب النهائي للوفاة لدى معظم الأطفال الذين يعانون الشياخ يبلغ متوسط العمر المتوقع لطفل يعاني الشياخ حوالي 13 عامًا. قد يموت بعض المصابين بالمرض في سن أصغر وقد يعيش آخرون لفترة أطول، حتى قد يصل إلى 20 عاما. لا يوجد علاج للشياخ ، ولكن تظهر الأبحاث الجارية بعض الأمل في العلاج عادة ما يتباطأ نمو الطفل المصاب بمرض الشيخوخة المبكرة بشكل ملحوظ خلال أول سنة من العمر لكن يظل التطور الحركي والذكاء طبيعيا قد تكون طفرة جينية واحدة مسئولة عن الإصابة بالشيخوخة المبكرة. الجين، المعروف باسم لامين (ANMI)، يصنع بروتينا ضروريًا لتثبيت مركز (نواة) الخلية معًا. عندما يكون لهذا الجين عيب ( طفرة)، يتم إنتاج شكل غير طبيعي من بروتين لامين أ يسمى بروجيرن ويجعل الخلايا غير مستقرة. ويبدو أن هذا يؤدي إلى حدوث الشيخوخة المبكرة. ولكن على عكس العديد من الطفرات الجينية، نادراً ما تتوارث الشيخوخة المبكرة بين الأسر. تندر فرصة الإصابة بالطفرة الجينية في معظم الحالات.",
		"index": 293,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "وفقا لما ورد في الفقرة (۱) في جملة ( ومن العجيب أن مصطلح الشيخوخة أصبح لا يدل على كبار السن",
				"answers": ["يفسر ويبرر نسبة الإصابة بالمرض", "تعليل عن نسبة المصابين", "...", "..."],
				"true": "يفسر ويبرر نسبة الإصابة بالمرض",
				"status": "new",
				"id": 1765
			},
			{ "question": "العلاقة بين « استغراب » و « تعجب «", "answers": ["ترادف", "...", "...", "..."], "true": "ترادف", "status": "new", "id": 1766 },
			{ "question": "يستفاد من النص ان:", "answers": ["نتائج التعديل", "...", "...", "..."], "true": "نتائج التعديل", "status": "new", "id": 1767 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعه الأعباء (نص مشابه)",
		"paragraph": "نحن بحاجة للتعامل مع كل شيء بطريقة مناسبة، وعند حمل الأعباء الثقيلة على ظهورنا، يصبح الكيس الثقيل من الحمولة صوتًا خفيفًا، مما يثير تساؤلات حول الطريقة الأنسب لتحمل هذه الأعباء. فإذا اخترنا وضع الأمور في نصابها الصحيح، سنكون قادرين على التعامل مع الأعباء الثقيلة بكفاءة وسهولة.",
		"index": 294,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "١ - يفهم من النص انه:",
				"answers": ["يجب ان نضع الامور في نصابها الصحيح", "الاعباء الثقيله تولد ب مسؤوليات اصغر", "طريقه التعامل مع الامور الثقيله", "القدره على المواجهه الذكيه للامور"],
				"true": "يجب ان نضع الامور في نصابها الصحيح",
				"status": "new",
				"id": 1768
			},
			{ "question": "فالكيس الثقيل) جائت ل....؟", "answers": ["للإقناع(التمثيل)", "التأكيد", "الأستنتاج", "التورية"], "true": "للإقناع(التمثيل)", "status": "new && difficult", "id": 1769 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعه طالب العلم (نص مشابه)",
		"paragraph": "كان هناك طالب يدعى أحمد يعيش في ظروف صعبة ومعاناة كبيرة بسبب سمعته المتراجعة في المدرسة. الجميع يصفونه بأنه الطالب الناسي والذي لا يمكن له تحقيق النجاح. الأساتذة يحتقرونه ويعاملونه بمثابة فشل وكأنه لا يستحق الوقت والجهد. في يوم من الأيام، بعد سماع تنمر آخر من زملائه وتجاهل مراري من قبل الأساتذة، قرر أحمد أن يثبت للجميع أنه لا يستحق هذا المعاملة. وقرر أن يغلق على نفسه ويعمل بجد ويبذل قصارى جهده ليحفظ المادة ويتفوق في الدراسة. أمضى أحمد أسابيع طوال في التحصيل والمراجعة، وقطع العلاقة بالعالم من حوله ليتفرغ للحفظ والدراسة. وبعد مرور بضعة أشهر من العمل الشاق، حان موعد الامتحانات. وبجهوده الكبيرة وقوة عزيمته، تمكن أحمد من الحصول على درجة كاملة في الامتحانات وصدم الجميع بنجاحه الباهر.",
		"index": 295,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "س: لماذا كان يذاكر الطالب كثيرا", "answers": ["ليبين قوة الحفظ عنده", "...", "...", "..."], "true": "ليبين قوة الحفظ عنده", "status": "new", "id": 1770 },
			{ "question": "س يؤثر التحفيز على الموظف حيث يجعله؟", "answers": ["منضبطا", "جادا", "...", "..."], "true": "جادا", "status": "new", "id": 1771 }
		]
	},
	{
		"title": "قطعه عن الرسول صلي الله عليه و سلم (نص مشابه)",
		"paragraph": "في زمن من الأزمان كان النبي محمد صلى الله عليه وسلم صغيراً. يعيش مع عمه أبي طالب. كانت تلك الفترة مليئة بالتحديات والصعاب في مكة المكرمة. ومع ذلك، فإن النبي الصغير كان يتمتع بقلب طاهر وعقل نير. في إحدى الأيام، قرر عمه أبو طالب الخروج في رحلة تجارية، وقد قرر أن يأخذ النبي معه. 'ازمع' النبي محمد أن يكون مساعداً فعالاً لعمه في رحلته، وأراد أن يكون فائدة وعوناً له. استعد النبي صلى الله عليه وسلم بكل حرص وجدية للرحلة حزم حقيبته بعناية، وعادل على ظهره حمولته. كانت تلك رحلة طويلة وشاقة، فالطرق كانت صعبة والحمل ثقيل ومع ذلك، لم تتأثر روح النبي الصغيرة بالعبء الذي كان يحمله.",
		"index": 296,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "ما معني 'ازمع'؟", "answers": ["رفض", "فرح", "اراد", "اعطي"], "true": "اراد", "status": "new", "id": 1772 }]
	},
	{
		"title": "مكارم الأخلاق 'نص الاختبار",
		"paragraph": "لا تعامل الناس في المواطف والهبات والهدايا بمقياس البيع والشراء، ولا بميران الربح والخسارة، بل عاملهم بالكرم والجود. ومن منك شيئًا فأعطه أنت ستعيش مرة واحدة على هذه الأرض. إذا أخطأت اعتذر، وإذا اشتقت تكلم. وإذا أحببت فعبر اجعل من يراك يتمنى أن يكون مثلك، ومن يعرفك يدعو لك بالخير، ومن يسمع عنك يتمنى مقابلتك فمن تعطر بأخلاقه لن يجف عطره حتى لو كان تحت التراب.",
		"index": 297,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "الفقرة الأولى تتحدث عن؟", "answers": ["العطاء لا الأخذ", "الربح والخسارة", "البيع والشراء", "المعاملة بالمثل"], "true": "العطاء لا الأخذ", "status": "new", "id": 1773 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص:", "answers": ["السمعة الحسنة", "مكارم الأخلاق", "...", "..."], "true": "مكارم الأخلاق", "status": "new", "id": 1774 },
			{ "question": "معنی 'هبات' من الفقرة الأولى:", "answers": ["هدايا", "صدقة", "أعطية", "عوامل"], "true": "أعطية", "status": "new", "id": 1775 },
			{ "question": "وجه الشبه بين 'رائحة الورود' و 'الأخلاق الحسنة':", "answers": ["البقاء", "الذكر الحسن", "الدفن", "جمال الرائحة"], "true": "البقاء", "status": "new", "id": 1776 },
			{ "question": "الأسلوب في الفقرة الأولى:", "answers": ["أمر ونهي", "نفي وأمر", "نهي وامر", "تخصيص وأمر"], "true": "نهي وامر", "status": "new", "id": 1777 }
		]
	},
	{
		"title": "البحث العلمي في المجال الزراعي",
		"paragraph": "للبحث العلمي دور مهم في مجال الزراعة إلى أنه لم يلقى الاهتمام والدعم اللازم من القطاع الخاص ،ولم يهتم به سوى القطاع العام وهو الذي كان مسؤولًا عنه ومع التقدم الصناعي زادت معاناة المجال الزراعي حيث ذهب سكان القرى نحو المدن ليستقروا فيها بحثا عن الحياة المدنية في البرازيل اهتمت الدولة بالبحث العلمي في مجال الزراعة ودعمت عديد من الأفكار البحثية المتطورة الأمر الذي عاد عليهم بمكاسب كبيرة",
		"index": 298,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "أي الأتي غير صحيح وفقًا لمعنى النص؟",
				"answers": ["أن البحوث العلمية حققت مكاسب", "لم يهتم القطاع الخاص بالبحث العلمي", "يهتم القطاع الخاص بالبحث العلمي", "لم يهمل القطاع الخاص البحث العلمي"],
				"true": "لم يهمل القطاع الخاص البحث العلمي",
				"status": "new",
				"id": 1778
			},
			{ "question": "البحث العلمي يحقق:", "answers": ["مكاسب مباشرة", "مكاسب غير مباشرة", "خسارة غير مباشرة", "خسارة مباشرة"], "true": "مكاسب غير مباشرة", "status": "new", "id": 1779 },
			{ "question": "كلمة ذهب الواردة في النص", "answers": ["الرحيل", "المشي", "الميل", "الهجرة"], "true": "الهجرة", "status": "new", "id": 1780 },
			{ "question": "البحث العلمي يفيد القرى", "answers": ["بشكل غير مباشر", "بشكل مباشر", "لا يفيد"], "true": "بشكل غير مباشر", "status": "new", "id": 1781 }
		]
	},
	{
		"title": "الانفجارات الشمسية",
		"paragraph": "الانفجارات الشمسية ظاهرة كونية ينتج عنها أجسام مشحونة ؛ تحدث بسبب الشحنات السالبة الموجودة في الطاقة الشمسية وقوتها تعادل 10 أضعاف قوة قنبلة نووية لذلك فإنَّ لها تأثيرات حادة على تقلبات الطقس كالعواصف والأعاصير و يستدل العلماء على قرب حدوث انفجار شمسي من خلال أشكال أشعة تظهر علي سطحها على حرف ( S ) وقد حازت على اهتمام علماء القرن21 للاستفادة من أشعة الشمس الضارة وتحويلها إلي نافعة مما جعلهم يدرسون الآن كيفية استغلال الطاقة الشمسية الرخيصة بدلا من الطاقة الأحفورية",
		"index": 299,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "معنى كلمة حادة", "answers": ["مدمرة", "مدببة", "ثاقبة", "قاطعة"], "true": "مدمرة", "status": "new", "id": 1782 },
			{
				"question": "علاقة (ترشدهم بظهور أشكال حرف( S ) بجملة ( يستدل العلماء….)",
				"answers": ["الأولى سبب والثانية نتيجة", "الأولى نتيجة والثانية سبب", "الأولى تفسيرية للثانية", "الثانية تفسيرية للأولى"],
				"true": "الأولى سبب والثانية نتيجة",
				"status": "new && incorrect",
				"id": 1783
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص",
				"answers": [" الظواهر الطبيعية وآثارها", "الانفجارات الشمسية وآثارها // الأعاصير والعواصف الشمسية", "الانفجارات", "تقلبات الطقس"],
				"true": "الانفجارات الشمسية وآثارها // الأعاصير والعواصف الشمسية",
				"status": "new",
				"id": 1784
			},
			{
				"question": "علاقة جملة “استدلال العلماء علي وقوع الانفجارات الشمسية “بجملة “بأشكال أشعة الشمس علي حرفS؟",
				"answers": ["الأولى سبب والثانية نتيجة", "الأولى نتيجة والثانية سبب", "الأولى تفسيرية للثانية", "الثانية تفسيرية للأولى"],
				"true": "الأولى نتيجة والثانية سبب",
				"status": "new && incorrect",
				"id": 1785
			},
			{
				"question": "الانفجارات الشمسية أدت إلى اكتشاف:",
				"answers": [" الأشكال الشمسية", "الجسيمات المشحونة", " التأثيرات المدمرة", "الأمطار والتفاعلات"],
				"true": " الأشكال الشمسية",
				"status": "new && difficult",
				"id": 1786
			}
		]
	},
	{
		"title": "لذة العبادة",
		"paragraph": "من ترك فضول الطعام منح لذة العبادة .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"notes": "فضول يعني زيادة",
		"questions": [
			{
				"question": "الكلمة الأنسب أن تضاف بداية النص وتكون الأقرب لصواب معنى العبارة هي :",
				"answers": ["ليت", "أكثر", "كأن", "كل"],
				"true": "كل",
				"notes": "الجميع ليس فقط الأكثر من يمنح اللذة إذا ترك الطعام",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1837
			},

			{
				"question": "يوجد في النص لفظان بينهما تقابل هما :",
				"answers": ["ترك – منح", "فضول – لذة", "الطعام –العبادة", "فضول – العبادة"],
				"notes": "تقابل يعني تضاد",
				"true": "ترك – منح",
				"status": "missing",
				"id": 1838
			}
		]
	},
	{
		"title": "مصاحبة الأخيار",
		"paragraph": "حقُّ على الإنسان أن يتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قدتجعل الشرّير خيِّرًا ، كما أن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"notes": "يجب على الإنسان أن يبذل كل جهده ليصاحب ناس الخير",
		"questions": [
			{
				"question": "\"حقُّ على الإنسان \" هذه العبارة تعني :",
				"answers": ["يصدق عليه", "يجوز له", "يجب عليه", "يحق له"],
				"true": "يجب عليه",
				"notes": "يحق له ويجوز له نفس الشيء, يصدق له ما تجي. النص يحث على مصادقة الخير فالصح يجب",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1839
			},
			{
				"question": "بحسب السياق ، أي المعاني التالية لا يدل على معنى \" يتحرّى \" ؟",
				"answers": ["يحرص", "يجتهد", "ينتظر", "يقصد"],
				"true": "ينتظر",
				"notes": "يتحرى بمعنى يعمل, ويقصد, ويحرص, ويجتهد",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1840
			},
			{
				"question": "المراد بالجهد في \" غاية جهده \" :",
				"answers": ["المشقة", "الصبر", "الصعوبة", "الوسع"],
				"true": "الوسع",
				"notes": "غاية جهده بمعنى وسعه وكل ما في طاقته",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1841
			},
			{
				"question": "تمثل عبارة (صحبة الاشرار قد تجعل الخير شريرا ) لما قبلها :",
				"answers": ["اكمالا وايجازا", "ايضاحا وتأكيدا", "اقرارا", "تكرارا"],
				"true": "ايضاحا وتأكيدا",
				"notes": "ايجاز ما تجي لانه مافي اختصار. الصح ايضاح وتأكيد لأنه أكد على الفكرة بتكرارها بصيغة ثانيه, ووضحها بوجه آخر. تكرار بمعنى كرر الجملة لكن بمعنى ثاني, لكن هنا المعنى محفوظ لكن معكوس",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1842
			},
			{
				"question": "أي العبارات لا تتوافق مع النص :",
				"answers": ["الخير والشر ضدان", "الصاحب ساحب", "المرء على دين خليله", "كل قرين بالمقارن يقتدي"],
				"true": "الخير والشر ضدان",
				"notes": "الصاحب ساحب: بمعنى صاحبك يسحبك إلى طريق الشر أو الخر. كل قرين بالمقارن يقتدي: بمعنى أن كل شخص بصاحبه يقتدي ويتبع. المرء على دين خليله: الشخص على أسلوب صاحبه وخليله",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1843
			}
		]
	},
	{
		"title": "الكلام والسمع",
		"paragraph": "إن قدرة العقل على استقبال المعلومات أكبر من قدرته على إرسالها ، فإذا كانالناس يتكلمون 120 كلمة في الدقيقة ، فإنهم يستمعون إلى 480 كلمة في الدقيقة ؛ولذا فإن تحصيل الإنسان يتوقف على كيفية استماعه وإتقانه للاستماع .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "كم تضاداً ورد في النص ؟",
				"answers": ["اثنان", "ثمانية", "أربعة", "ستة"],
				"true": "اثنان",
				"notes": "استقبال وارسال, يتكلم ويستمع",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1844
			},
			{
				"question": "يفهم من النص أن :",
				"answers": ["الناس يستمعون ضعفي ما يتكلمون", "نسبة الذكاء مرتفعة عند المستمعين", "تحصيل العلم محصور على الاستماع", "العقل مركز تخزين المعلومات وحفظها"],
				"true": "تحصيل العلم محصور على الاستماع",
				"status": "missing",
				"id": 1845
			},
			{
				"question": "من سياق النص نفهم أن بين كيفية الاستماع وإتقان الاستماع :",
				"answers": ["سبب ونتيجة", "عموم وخصوص", "تضاد وتخالف", "ترادف وتوافق"],
				"true": "ترادف وتوافق",
				"notes": "الاثنين قريبين من بعض",
				"status": "missing && difficult && waiting",
				"id": 1846
			},
			{ "question": "الإنسان يسمع ما يتحدث كم مرة", "answers": ["أربع مرات", "ثلاث مرات"], "true": "أربع مرات", "status": "missing", "id": 1847 },
			{ "question": "نستنتج من النص أن التعلم محصور فقط على", "answers": ["التحدث", "الاستماع"], "true": "الاستماع", "status": "missing", "id": 1848 }
		]
	},
	{
		"title": "سلم النجاح",
		"paragraph": "سلم النجاح لا يعاني من الازدحام في أعلاه .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "تدعو العبارة إلى عدم :", "answers": ["الصعود", "التقدم", "الاستسلام", "التواكل"], "true": "الاستسلام", "status": "missing && incorrect", "id": 1849 },
			{ "question": "يمكن استبدال كلمة \" يعاني \" بكلمة أخرى مع بقاء المعنى وهي :", "answers": ["يقدر", "يرجو", "يتسع", "يشكو"], "true": "يشكو", "status": "missing", "id": 1850 },
			{
				"question": "نستنتج من النص أن :",
				"answers": ["طريق النجاح مزدحم دائما", "طرق النجاح ممهدة دائما", "طريق النجاح لا يسلكه أحد", "طريق النجاح ليس مزدحما لأن أوله صعب"],
				"true": "طريق النجاح ليس مزدحما لأن أوله صعب",
				"status": "missing",
				"id": 1851
			},
			{
				"question": "الدرجة الأولى تكون مزدحمة ثم تخف تدريجياً كلما استمريت في الصعود ، وذلك لأن :",
				"answers": ["الدرجة العليا لا يستطيع أن يصل إليها كل الناس"],
				"true": "الدرجة العليا لا يستطيع أن يصل إليها كل الناس",
				"status": "missing",
				"id": 1852
			},
			{ "question": "السلم في نهاية الطريق يكون :", "answers": ["غير مزدحم"], "true": "غير مزدحم", "status": "missing", "id": 1853 },
			{ "question": "يستفاد من النص :", "answers": ["التقدم"], "true": "التقدم", "status": "missing", "id": 1854 }
		]
	},
	{
		"title": "الكريم واللئيم",
		"paragraph": "الكريم يلين عندما يُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "تؤكد العبارة على أنّ :",
				"answers": ["القوة تلين الكريم", "الاستلطاف يقسّي الكريم", "الاستعطاف يقسّي اللئيم", "القسوة تلين اللئيم"],
				"true": "الاستعطاف يقسّي اللئيم",
				"status": "missing",
				"id": 1855
			},
			{ "question": "كم تضادًا ورد في النص :", "answers": ["3", "1", "2", "4"], "true": "2", "notes": "يلين و يقسو, الكريم واللئيم", "status": "missing", "id": 1856 },
			{
				"question": "العلاقة بين الجملتين ،علاقة :",
				"answers": ["طردية", "تماثل", "عكسية", "تشابه"],
				"notes": "التشابة والتماثل ما تجي. المفروض مقابلة, تناقض, تضاد لكن عكسية هي الاجابة الصحيحة المقفله",
				"true": "عكسية",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1857
			},
			{ "question": "النص يقارن بين :", "answers": ["الشريف واللئيم"], "true": "الشريف واللئيم", "notes": "الشريف: نبيل، عالي المنزلة", "status": "missing", "id": 1858 },
			{ "question": "يفهم من النص أن", "answers": ["اللئيم يزجر إذا استعطفته"], "true": "اللئيم يزجر إذا استعطفته", "notes": "يزجر: بشد ويغلظ", "status": "missing", "id": 1859 },
			{ "question": "(يُستعطف) يعود على :", "answers": ["الكريم"], "true": "الكريم", "status": "missing", "id": 1860 },
			{ "question": "( يستلطف ) يعود على :", "answers": ["اللئيم"], "true": "اللئيم", "status": "missing", "id": 1861 }
		]
	},
	{
		"title": "البكاء",
		"paragraph": "البكاء هو أول طريقة للبحث عن الحلول ، وآخر وسيلة للتفاهم .",
		"notes": "بعض الناس عندما تواجه المشاكل بدلًا ما تدور عن حلول تبدأ بالبكاء فيكون أول طريقة لهم للبحث عن حل, والبكاء آخر شيء يستخدم للتفاهم لأنه صعب التفاهم مع شخص أثناء البكاء, أي أنه البكاء آخر شيء ممكن ينجح للتفاهم",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "كلمة ( آخر ) جاءت في معرض :",
				"answers": ["المدح", "الاحتكار", "المبادرة", "الذم"],
				"true": "الذم",
				"notes": "البكاء آخر شيء ممكن ينجح للتفاهم, وهذا للذم",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1862
			},
			{
				"question": "يمكن إدراج هذا النص تحت عنوان :",
				"answers": ["المناكفات الحوارية", "الحلول الفلسفية", "الإدارة المؤسسية", "العلاقات الاجتماعية"],
				"true": "العلاقات الاجتماعية",
				"notes": "المناكفة الحوارية يعني شخصين يتناقشون ولا يوجد في النص",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1863
			}
		]
	},
	{
		"title": "البصمة (نماذج جديدة)",
		"paragraph": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسععشر الميلادي ، وبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوطوتتفرع عنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزةله طيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في التوائمالمتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا لشخصية الإنسان،ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين. (٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيرهبصمة الرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينةمثل كلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاهالتي ثبت أنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبرغير مرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،فتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة الشفاهمن على عقب السيجارة.(٤) ومنالبصمات التي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهازخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه فيأي شخص تقارنصورة عينه بالصورة المخزنة في ذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "بناء على ما ورد في النص كم يبلغ عدد البصمات التي لا تتغير؟",
				"answers": ["1", "3", "5", "4"],
				"true": "4",
				"notes": "البصمة, الرائحه, الشفاه, العين",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1867
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددةلخدمة أهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحةبين الدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر، وقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة فاتجهتإلى إنشاء منظمات عدة.(٢) من هذا تأسست رابطةالعالم الإسلامي عام ( -------- ) بعد مؤتمر ---------------------------للدعاة، ومساعدات للمنظماتوالهيئات الإسلامية، وماترسله من دعاة وأئمة للدعوةوالإرشاد.(٣) ثم أنشئت أيضا الندوةالعالمية للشباب الإسلامي بعد مؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، وهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتهاعلى الشباب الإسلامي، ومن أهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلاميةعند الشباب المسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوةعددا كبيرا من البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية،وتوزيع الكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديمالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.(٤) و من أكبر المؤسساتالإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي التي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمةالدول الإسلامية، وتوحد صفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامنبين الدول الإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافيةو العلمية، والتشاور -------------------------------------القدس، واللجنة الإسلاميةللشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة المالية.(٥) لقد حققت المنظمةنجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على مختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية،وانتفعت ببرامجها الدول الإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدولالإسلامية تستطيع من خلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيزالعقيدة، وتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذينيربو عددهم على ألف مليون نسمة.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "تفيد الفقرة ( ٥ ) أن الدول الإسلامية تستطيع من خلال التجمعات والمنظمات أن ترتقي بشعوبها من خلال:",
				"answers": ["تعزيز الجوانب المختلفة بين شعوبها", "القضاء على الفقر و الجهل", "نشر مدارس التعليم في اقطارها", "تقوية التنافس مع الشعوب المتقدمة"],
				"true": "تعزيز الجوانب المختلفة بين شعوبها",
				"status": "missing",
				"id": 1868
			},
			{
				"question": "يعود تجمع دول العالم في كيانات سياسية كما تشير الفقرة ( ١ ) إلى:",
				"answers": ["أهداف متنوعة لتلك التجمعات", "بناء اقتصاد يقضي على الفقر", "الخوف من تفرق العالم إلى دويلات", "بناء قوة عسكرية لتلك التجمعات"],
				"true": "أهداف متنوعة لتلك التجمعات",
				"status": "missing",
				"id": 1869
			},
			{
				"question": "تدل الفقرة (3) على أن إنشاء الندوة العالمية للشباب الإسلامي كان:",
				"answers": ["مزامناً لتأسيس رابطة العالم الإسلامي", "قبل تأسيس رابطة العالم الإسلامي", "بعد تأسيس رابطة العالم الإسلامي", "قبيل تأسيس رابطة العالم الإسلامي"],
				"true": "بعد تأسيس رابطة العالم الإسلامي",
				"status": "missing",
				"id": 1870
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان لمضمون النص.....................",
				"answers": ["المنظمات الاسلامية (منظمات العالم الاسلامي الدولية ) (المنظمات الدولية الإسلامية)", "إنشاء روابط مختلفة", "الندوة العالمية للشباب الإسلامي", "وحدة الدول الإسلامية"],
				"true": "المنظمات الاسلامية (منظمات العالم الاسلامي الدولية ) (المنظمات الدولية الإسلامية)",
				"status": "missing",
				"id": 1871
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للفقرة ( 3 ) ...............",
				"answers": ["الندوة العالمية للشباب الإسلامي", "ترسيخ الاعتزاز بالإسلام", "دعم الهيئات والجمعيات العلمية", "برنامج التضامن الإسلامي"],
				"true": "الندوة العالمية للشباب الإسلامي",
				"status": "missing",
				"id": 1872
			},
			{
				"question": "من الفقرة (5) ترتقي الشعوب ب : .......",
				"answers": ["تعزيز النواحي المختلفة لدى شعوبها(لدى الشعوب المسلمة) // تعزيز الجوانب المختلفة بين شعوبها", "القضاء على الجهل والفقر"],
				"true": "تعزيز النواحي المختلفة لدى شعوبها(لدى الشعوب المسلمة) // تعزيز الجوانب المختلفة بين شعوبها",
				"notes": "مثلأ شعب لديه علم لكن ليس لديه إمكانيات, نقوم بتعزيز ذلك الجانب أو الناحية",
				"status": "missing",
				"id": 1873
			},
			{
				"question": "سبب إنشاء المنظمات وفقا لما جاء في الفقرة (5) هو ............",
				"answers": ["لأهداف خاصة", "لأهداف اجتماعية", "لأهداف مختلفة متنوعة"],
				"true": "لأهداف مختلفة متنوعة",
				"status": "missing",
				"id": 1874
			},
			{
				"question": "وفقا لما جاء في الفقرة (4) بعد إنشاء رابطة العالم الإسلامي سيتمكن المسلمون من...............",
				"answers": ["العمل الفردي في جميع المجالات", "دماء الأمة الإسلامية", "تعزيز النواحي المختلفة لدى الشعوب المسلمة", "إنشاء روابط مختلفة"],
				"true": "تعزيز النواحي المختلفة لدى الشعوب المسلمة",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1875
			},
			{
				"question": "سبب إنشاء المنظمات وفقا لما جاء في الفقرة (5) هو ............",
				"answers": ["لأهداف اجتماعية", "لأهداف اقتصادية", "لأهداف مختلفة متنوعة", "لأهداف خاصة"],
				"true": "لأهداف مختلفة متنوعة",
				"status": "missing",
				"id": 1876
			},
			{
				"question": "من آثار التجمعات والتكتلات ................",
				"answers": ["قوة الولايات غير المتحدة", "زيادة ضعف الدول المتحدة", "زيادة ضعف الدول الغير متوحدة", "قوة الدول غير المتحدة"],
				"true": "زيادة ضعف الدول الغير متوحدة",
				"status": "missing",
				"id": 1877
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (1) المقصود بكلمة ( ترجمة) ............",
				"answers": ["تحليل برنامج التضامن الإسلامي", "تفعيل برنامج التضامن الإسلامي", "تحويل اللغات إلى لغات العالم الاسلامي", "شرح برنامج التضامن الإسلامي"],
				"true": "تفعيل برنامج التضامن الإسلامي",
				"notes": "تفعيل هو العمل والتنفيذ. مثلا الشرح حق المعلم يحتاج ترجمة أي يحتاج تطبيق وتنفيذ الشرح على أمثلة",
				"status": "missing && super incorrect",
				"id": 1878
			},
			{
				"question": "يتضح من الفقرة (1 ) أن من أهداف برنامج التضامن الإسلامي ............",
				"answers": ["تحقيق مقاصد استراتيجية", "نشر الثقافات في العالم الإسلامي", "التنسيق مع المؤسسات", "الاهتمام بالطلاب ماديا"],
				"true": "تحقيق مقاصد استراتيجية",
				"status": "missing",
				"id": 1879
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة ( 3) يتبين أن الندوة العالمية للشباب الإسلامي أنشئت ............",
				"answers": [
					"قبـيـل برنامج التضامن الإسلامي",
					"بعد انشاء رابطة العالم الاسلامي ( بعد برنامج التضامن الإسلامي)",
					"اثناء إنشاء رابطة العالم الاسلامي (متزامنا مع إنشاء برنامج التضامن الإسلامي)",
					"قبل انشاء رابطة العالم الاسلامي(قبل برنامج التضامن الإسلامي)"
				],
				"true": "بعد انشاء رابطة العالم الاسلامي ( بعد برنامج التضامن الإسلامي)",
				"status": "missing",
				"id": 1880
			},
			{
				"question": "من خلال الفقرة (5 ) المنظمات المنبثقة ............",
				"answers": ["عددها ثلاث", "مُثلت لها  بثلاث", "مثلت بثمن", "حسبت بأربعة"],
				"true": "مُثلت لها  بثلاث",
				"notes": "مثلت بثلاثة, لكن عددها ليس ثلاثة, يعني كان لديها ثلاث أمثلة",
				"status": "missing",
				"id": 1881
			},
			{
				"question": "وفقا لما ورد بالفقرة (4) فإن نشأة اتحاد رابطة العالم الإسلامي ناتجة عن ............ (نشأة الاتحاد ناتجة من ...... )",
				"answers": [
					"بعض من زعماء قادة المسلمين (قادة ورؤساء الدول الإسلامية) ( ناتج عن تضامن قادة الرؤوس الاسلامية )(بعض من رؤساء الدول الاسلامية )",
					"رؤساء الاتحاد الأوربي",
					"الولايات المتحدة الأمريكية",
					"قادة دول الكومنولث"
				],
				"true": "بعض من زعماء قادة المسلمين (قادة ورؤساء الدول الإسلامية) ( ناتج عن تضامن قادة الرؤوس الاسلامية )(بعض من رؤساء الدول الاسلامية )",
				"status": "missing",
				"id": 1882
			},
			{
				"question": "ما علاقة (شعرت الدول الإسلامية بأهمية الوحدة) بجملة (فأنشأت الندوة العالمية للشباب الإسلامي.............",
				"answers": ["تعليل", "نتيجة", "سبب", "توضيح"],
				"true": "سبب",
				"status": "missing",
				"id": 1883
			},
			{
				"question": "ماذا ينتج عن إنشاء المنظمات الدولية والتكتلات حسب ما ذُكر في الفقرة (5) ؟",
				"answers": ["قوة الولايات غير المتحدة", "زيادة ضعف الدول المتحدة", "زيادة ضعف الدول غير المتحدة", "قوة الدول غير المتحدة"],
				"true": "زيادة ضعف الدول غير المتحدة",
				"status": "missing",
				"id": 1884
			}
		]
	},
	{
		"title": "الحواس",
		"paragraph": "هل تعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ،هل تساءلت يوماً أي هذه الأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف منملايين الخلايا في صفوف مرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ،ومنها المنطِق والسامع ، أم هي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، فيسرعة كلمح البصر ،خلق لله لها جفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التيلا ترى منها سوى صيوانها جامع الأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ،ومهمتها التقاط الموجات الصوتية وتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك .أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك عبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئهويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك الطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "أسلوب النص أسلوب", "answers": ["تاريخي موثق", "تاريخي أدبي", "أدبي علمي", "علمي عميق"], "true": "أدبي علمي", "status": "missing && difficult", "id": 1885 },
			{
				"question": "فيما يتعلق بأنف الإنسان كلمة \" يكفي \" في النص تعني :",
				"answers": ["الكشف عن دقة وظائفه", "إثبات حاجتنا له", "الدلالة على أهميته (التدليل على أهميتها  )", "وصف طريقة عمله"],
				"true": "الدلالة على أهميته (التدليل على أهميتها  )",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1886
			},
			{ "question": "كلمة \" إشارات \" في النص تعني :", "answers": ["نبضات", "إفرازات", "محفزات", "علامات"], "true": "نبضات", "status": "missing", "id": 1887 }
		]
	},
	{
		"title": "البيئة الملائمة",
		"paragraph": "البيئة الملائمة هي التي تحول حلًاعاديا إلى حل ممتاز ومن هنا فإن تكوين بيئاتعمل ممتازة يظل هو الشيء الأكثر أهمية والأعظم نفعاً",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "نفهم من العبارة أن البيئة الملائمة تنتج لنا حلاً :",
				"answers": ["ملائما", "ماديا", "فذا", "عاديا"],
				"notes": "فذًا بمعنى ممتاز",
				"true": "فذا",
				"status": "missing",
				"id": 1888
			}
		]
	},
	{
		"title": "التواضع",
		"paragraph": "إن سبب كسب البحار والأنهار لمياه الينابيع الجبلية ، يكمن في كونها أدنىمنها ، وهكذا إن أراد الحكيم أن يكون فوق سائر الناس ، يجب أن يضع نفسه أدنى منهم، وإن أراد أن يكون في مقدمتهم ، يضع نفسه خلفهم ؛ عندها رغم وجوده فوق سائر الناس ، لن يشعروا بثقله ،ورغم وجوده في المقدمة ، لن يعتبروا ذلك إهانة .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يؤكد هذا النص على خلق من الأخلاق النبيلة هو :", "answers": ["السخاء", "الشجاعة", "التواضع", "التأني"], "true": "التواضع", "status": "missing", "id": 1889 },
			{ "question": "كم تضاداً ورد في النص ؟", "answers": ["واحد", "ثلاثة", "أربعة", "اثنان"], "true": "اثنان", "notes": "ادنى وفوق, مقدمتهم وخلفهم", "status": "missing", "id": 1890 }
		]
	},
	{
		"title": "الحلم",
		"paragraph": "في أثناء نومه وحيداً في غرفته الصغيرة ، نظر إلى الظلام السائد فتملكه الرعب ، وفجأة تحققت جميع مخاوفهوكوابيسه أمام عينيه ، فقد خرج من قلب الظلام كائنٌ .. ؛ فتى صغير يشبهه تمامًايقف أمامه في ثقة ، ارتعدت فرائصه ، وسأله في خوق : من أنت ؟ ماذا تريد ؟ كيف يمكنأن تذهب دون أن تصيبني بمكروه ؟ قال : أنا مستقبلك الزاهر ، إذا صحوت ، اسعَلتحقيقي لا لتأويلي .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "تمثل عبارة \" فتملكه الرعب \" لما قبلها :", "answers": ["سبباً", "توضيحاً", "نتيجة", "إجمالاً"], "true": "نتيجة", "status": "missing", "id": 1891 },
			{ "question": "يعبر النص عن :", "answers": ["خوف", "أرق", "قلق", "حلم"], "true": "حلم", "status": "missing && difficult", "id": 1892 },
			{ "question": "علاقة ( التفت إليه ...) بما قبلها // علاقة (نظر إليه ....) بما قبلها :", "answers": ["نتيجة"], "true": "نتيجة", "status": "missing && difficult", "id": 1893 },
			{
				"question": "جملة (فارتعدت فرائصه) تعني :",
				"answers": ["ارتجف جسمه ( ارتجفت أعضائه )", "اهتزت عيناه"],
				"true": "ارتجف جسمه ( ارتجفت أعضائه )",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1894
			}
		]
	},
	{
		"title": "الكلام الأجوف",
		"paragraph": "إذا لم يعد لديك ما تلتمس به حقك عند الآخرين غير الكلام الأجوف ، فمن الخير لك أن تصمت .",
		"notes": "إذا ليس لديك كلام تظهر حقك إلى الآخرين إلا الكلام الفارع, فاصمت",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "نفهم من الجملة أن الحقوق التي لنا عند الآخرين تلتمس من خلال :",
				"answers": ["البراهين", "الاستجداء", "العواطف", "البكاء"],
				"true": "البراهين",
				"notes": "الأدلة والحقائق والكلام المنطقي",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1895
			},
			{
				"question": "يمكن استبدال الكلام الأجوف ب",
				"answers": ["المجوف", "الفارغ", "المراوغ", "المزعج"],
				"true": "الفارغ",
				"notes": "المجوف يعني فاضي من داخل, الفارغ ليس له معنى وهي الأصح المقصود كلام ليس له معنى ",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1896
			}
		]
	},
	{
		"title": "الأدب",
		"paragraph": "الأدب هو عبارة عن معرفة ما يُحترز به من جميع أنواع الخلل . وهو قسمان : طبيعي وكسبي .فالطبيعي ما فطر عليهالإنسان من الأخلاق الحسنة والصفات المحمودة كالكرم والحلم .والكسبي ما اكتسبه بالدرس والحفظ والنظر فحينئذ يعرف بأنه علم صناعي تعرفبه أساليب الكلام البليغ في كل حال من الأحوال وهو المدعو (بعلم الأدب ) ، وموضوع الكلام المنظوموالمنثور من حيث فصاحته وبلاغته .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "من خلال النص فإن الكرم صنف من :",
				"answers": ["الأدب", "الطبيعة", "الحسب", "التربية"],
				"true": "الأدب",
				"notes": "انتبه لا تأخذ الطبيعة, لكن خذ الطبيعية أو الطبيعي هي أدق من الأدب إذا جت",
				"status": "missing",
				"id": 1897
			}
		]
	},
	{
		"title": "الإمام مالك",
		"paragraph": "(1) الإماممالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهيصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالثالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أنيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائهوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزلالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره فيالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .(2) وقد وُلد في أسرة اشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه، بعد أن حفظ القرآن الكريم وتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعدأن وعى ما أدركه من علم أهل عصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . وقد تحدث أهل المدائن والأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصروالشام ،وبلاد المغرب كلها ،والأندلس .(3 ) إن تلك المكانة ما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ،ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما أدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ،وإدراك مصالح الناس والعلم بالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقةمُدّركة . وقد عاش في عصر ماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينةالنجاة ، ولا يخوض فيها ، ويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .(4) وقد كانت البيئة العامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ،ومعقل حكم الإسلام الأول إذ كانت قصبةالدولة الإسلامية في عهد أبي بكر وعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .(5) وكانت للمدينة أيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهدالسنن والفتاوى المأثورة ، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمهالله – يكتب إلى الأمصار يعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عمامضى ، ويعمل بما عندهم .(6) وكان في درسه يبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قالبعض تلاميذه : كان إذا جلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهوأشد تطامناً منا له ، فإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبناكلامه ، كأننا ما عرفناه ولا عرفنا .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من سياق الفقرة ( 4 ) أن كلمة \" قصبة \" تعني :",
				"answers": ["عاصمة سياسية", "مكان هجرة", "مدينة علمية", "مركزاً اقتصادياً"],
				"true": "عاصمة سياسية",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1898
			},
			{
				"question": "أي الآتي يمكن استنتاجه من الفقرة ( 1 ) ؟",
				"answers": [
					"بُعد مقر تدريس الإمام مالك عن الشهرة",
					"الإمام مالك يبعث على الإعجاب والدهشة",
					"عمق مساهمة الإمام مالك في تدبير شؤون الدولة",
					"معظم المساجد ذات المدارس ينبغي السفر إليها"
				],
				"true": "الإمام مالك يبعث على الإعجاب والدهشة",
				"notes": "له صفات تعجبك وتدهشك",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1899
			},
			{
				"question": "تدل (تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه ولا عرفنا ) على :",
				"answers": ["الوقار", "الهيبة"],
				"true": "الهيبة",
				"notes": "إذا لم توجد الهيبة يمكن أخذ الوقار",
				"status": "missing",
				"id": 1900
			},
			{
				"question": "وفقاً لما ورد بالفقرة (4) يفهم أن :",
				"answers": ["أنه رحيم ويهتم بمصالح الناس", "الافتاء من شروط العلم", "العلم من شروط الافتاء (الإفتاء يحتاج علم وافر) (الافتاء مشروط بالعلم الوافر )"],
				"true": "العلم من شروط الافتاء (الإفتاء يحتاج علم وافر) (الافتاء مشروط بالعلم الوافر )",
				"notes": "أن تكون مفتي تحتاج علم",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1901
			}
		]
	},
	{
		"title": "القناعة",
		"paragraph": "إذا أردت السعادة فلا تنظر لمن قسم له أكثر منك بل انظر لمن قسم له أقل منك.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يتضمن النص التأكيد على :", "answers": ["السعادة", "القناعة", "التغافل", "التفاؤل"], "true": "القناعة", "status": "missing && difficult", "id": 1902 },
			{
				"question": "المعنى الأقرب للنص :",
				"answers": ["من لا يرضى بالقليل لا يرضى أبداً", "قلب لا يبالي لا يعيش سعيداً", "إذا أسعدت نفسك أسعدت من حولك", "لكي تسعد عليك أن تتقن فن التجاهل"],
				"true": "من لا يرضى بالقليل لا يرضى أبداً",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1903
			},
			{ "question": "إحدى الكلمات الآتية لو حذفت من النص لم يتأثر السياق :", "answers": ["منك", "أردت", "انظر", "تنظر"], "true": "انظر", "status": "missing", "id": 1904 },
			{
				"question": "جملة ( فقلما يقتنع الناس بما لديهم ) الواردة بالنص تفيد أن ..............",
				"answers": ["ليس مما سبق", "الناس متساوون", "الأقلية لديهم رضا", "الأكثرية لديهم رضا"],
				"true": "الأقلية لديهم رضا",
				"status": "missing",
				"id": 1905
			},
			{ "question": "يفهم من النص أن الذي يقنع بما لديه يكون.............", "answers": ["حاقدا", "راضيا", "ناقما", "ساخطا"], "true": "راضيا", "status": "missing", "id": 1906 }
		]
	},
	{
		"title": "الإنسان السعيد",
		"paragraph": "الإنسان السعيد هو الذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أممشمساً .",
		"index": -1,
		"notes": "طقسه بمعنى جوه وأسلوبه وما تأقلم إليه فمثلا ذهب إلى البر مع تجهيزاته. سيان عنده يعني تساوى عنده مهما كان الطقش الخارجي لا يهمه",
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص :",
				"answers": ["الأنانية ونسيان الآخر", "عدم المبالاة", "الصبر والسعادة", "التأقلم مع كل الظروف"],
				"true": "التأقلم مع كل الظروف",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1907
			},
			{
				"question": "الكلمة التي يمكن حذفها دون أن تؤثر في المعنى هي ................",
				"answers": ["أكان", "طقسه (الأولى )", "طقسه ( الثانية )", "سواء"],
				"true": "طقسه ( الثانية )",
				"status": "missing",
				"id": 1908
			}
		]
	},
	{
		"title": "الشجاعة",
		"paragraph": "كم من شجاع غلب الناس بشجاعته وهزمهم بإقدامه .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "تفيد العبارة أن الشجاع يَغلب :",
				"answers": ["قليلاً", "نادراً", "دائماً", "كثيراً"],
				"true": "كثيراً",
				"notes": "كم من بمعنى بعض فمعنى ذلك ليس دائمًا بل كثيرًا",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1909
			},
			{ "question": "ما الكلمة التي لا يمكن حذفها .........", "answers": ["بإقدامه", "شجاع", "الناس", "وهزمهم"], "true": "شجاع", "status": "missing && difficult", "id": 1910 },
			{ "question": "يعود الضمير في كلمة ( هزمهم) على ......", "answers": ["شجاع", "كم", "من", "الناس"], "true": "الناس", "status": "missing", "id": 1911 },
			{ "question": "علاقة ( هزمهم بـإقدامه) بما قبلها ........", "answers": ["تأكيدية"], "true": "تأكيدية", "status": "missing && difficult", "id": 1912 },
			{ "question": "يعود الضمير في كلمة ( بإقدامه ) على :", "answers": ["الشخص", "الناس"], "true": "الشخص", "status": "missing", "id": 1913 },
			{ "question": "العلاقة بين الإقدام و الشجاعة", "answers": ["توضيح", "تباين", "تضاد", "ترادف"], "true": "ترادف", "status": "missing", "id": 1914 }
		]
	},
	{
		"title": "الفراسة",
		"paragraph": "الفراسة علم يعرف به بواطن الأمور من ظواهرها ، ويستدل من خلاله على صفاتالإنسان الداخلية ، وتكوينه الخلقي ، وذلك عن طريق البحث في الظواهر الخارجية ،وبالتالي يستطيع الفرد الوصول إلى سلوكيات الإنسان ورغباته وردود أفعاله ونظراته ، فمثلاًتحليل الشخصية ومعرفة صفاتها وميزاتها يكون عن طريق قراءة ملامح وجهه.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "بحسب النص الفراسة مرتبطة :",
				"answers": ["ببواطن الأمور", "بملامح الوجه", "بتصرفات الإنسان", "بسلوكيات الإنسان"],
				"true": "ببواطن الأمور",
				"notes": "مكتوبة في النص",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1915
			},
			{
				"question": "يستنتج من النص أن الوصول إلى سلوكيات الإنسان من خلال البحث في:",
				"answers": ["تمسكه بدينه", "تحليل الشخصية", "تكوينه الخلقي", "الظواهر الخارجية"],
				"true": "الظواهر الخارجية",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1916
			},
			{
				"question": "من عموم النص نستطيع القول: إن الفراسة تعتمد على :",
				"answers": ["دقة الملاحظة", "سرعة البديهة", "سرعة الحفظ", "قوة الفهم"],
				"true": "دقة الملاحظة",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1917
			}
		]
	},
	{
		"title": "ابو بكر الصديق",
		"paragraph": "لمّا احتُضِر الرسول- صلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي اللهعنه- بالصلاة بالمسلمين ، فارتضاه الناس لحمل الكافة على أحكام الشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضيالله عنه – ما شاء الله متّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل أهل الردّة حتى اجتمع العرب على الإسلام.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "حسب سياق النص فإن معنى \" احتُضِر\" :",
				"answers": ["الاستخلاف", "الإحضار", "النزع", "الاستدعاء"],
				"true": "النزع",
				"notes": "يعني قرب إلى الموت",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1918
			},
			{
				"question": "صلاة أبى بكر-رضي الله عنه - بالمسلمين تدل على :",
				"answers": ["قربه", "عدالته", "اختباره", "اختياره"],
				"true": "اختياره",
				"notes": "اختياره من النبي, وجعله هو الذي يصلي",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1919
			},
			{
				"question": "ماذا يقصد بعبارة \" حمل الكافة على احكام الشريعة \" ؟",
				"answers": ["تصبير المسلمين", "الأخذ باليد", "قيادة الأمة", "توجيه الناس"],
				"true": "قيادة الأمة",
				"notes": "حمل الكافة والبقية على أحكام الشريعة",
				"status": "missing",
				"id": 1920
			},
			{
				"question": "عبارة \" ما شاء الله \" حسب السياق ، تحمل معنى :",
				"answers": ["التقدير", "الأمان", "الخوف", "الشك"],
				"true": "التقدير",
				"notes": "أي بقدر الله",
				"status": "missing",
				"id": 1921
			},
			{
				"question": "يُقصد بالضمير الهاء في كلمة \"صاحبه \" :",
				"answers": ["الأمر", "السنن", "الرسول صلى الله عليه وسلم", "أبو بكر الصديق رضى الله عنه"],
				"true": "أبو بكر الصديق رضى الله عنه",
				"notes": "الصاحب تعود على الرسول, اما الهاء في صاحبه تعود على أبو بكر",
				"status": "missing && super incorrect",
				"id": 1922
			},
			{
				"question": "العلاقة بين (قاتل أهل الردة ) ب ( اجتمع العرب ) :",
				"answers": ["سبب ونتيجة", "نتيجة وسبب", "من الخصوص للعموم", "من العموم للخصوص"],
				"true": "سبب ونتيجة",
				"notes": "أهل الردة من رفضوا وردوا أحكام الشريعة. قتالهم سبب لاجتماع العرب على الإسلام",
				"status": "missing",
				"id": 1923
			},
			{
				"question": "ما هي الصفة التي عرفناها من آخر سطر ؟",
				"answers": ["أحكام الاجتماع", "الاقتداء", "أحكام الشريعة"],
				"true": "الاقتداء",
				"notes": "متبعًا سنن صاحبه. فاقتدى بالنبي",
				"status": "missing",
				"id": 1924
			}
		]
	},
	{
		"title": "الزيت",
		"paragraph": "(1)عرف الإنسانالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،ومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه مناستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .وقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطنالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.(2)وبعدها أصبحالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراًجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهدالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوىمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترقبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينهونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزينوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.(3) أماالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأننسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئةوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادةكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعةالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماءوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهمالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.(4) ومعالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لايحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من الموادالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعدارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "أفضل عنوان لعموم النص ،هو:",
				"answers": ["مشتقات الزيت", "صناعه الزيت وآثارها", "اكتشاف الزيت وخواصّه", "أنواع الزّيوت"],
				"true": "اكتشاف الزيت وخواصّه",
				"notes": "في البداية تحدثنا عن الاكتشاف, ثم ذكرنا الخواص كماذا نستخدمه في ماذا وكذا",
				"status": "missing",
				"id": 1929
			},
			{ "question": "وفقاً لمنطوق الفقرة (1) ، أي التواريخ الآتية أقرب لتاريخ حفر أول بئر للزيت؟", "answers": ["١٩٠٠", "١٨٢٠", "١٩٢٠", "١٨٥١"], "true": "١٨٢٠", "status": "missing", "id": 1930 },
			{
				"question": "تعتبر كلمة \"بترول\" في الفقرة (4) :",
				"answers": ["اسم لمشتق من مشتقات الزيت", "أشمل من كلمة \" زيت \"", "اسم لبعض مشتقات الزيت الثقيلة", "مرادفة لكلمة \" زيت \""],
				"true": "مرادفة لكلمة \" زيت \"",
				"notes": "نفس المحتوى لكن بدل زيت بالبترول فدليل على أنهم مسمى واحد. مثلا احكي عن قصة في الاسد ثم بعد فتره بدأت اقول الليث دليل على انه نفس المعنى. في الفقرة 4 يكون البترول نفس الزيت, أما في الفقرة 2 قد يكون البترول أشمل من الزيت",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1931
			},
			{
				"question": "المقصود بــ \" الأساليب الاقتصادية \" في الفقرة (1) هو :",
				"answers": ["الأسهل استعمالاً", "المتقدمة تقنيًا", "المجدية ماليًا", "المتوفرة اقتصاديًا"],
				"true": "المتقدمة تقنيًا",
				"notes": "لم يستطع استخراج كميات كافية قديمًا لعدم وجود تقنية",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1932
			},
			{ "question": "معنى كلمة \" سمة \" الواردة في الفقرة (2) هي:", "answers": ["حاجة", "نظّرة", "أساس", "خاصيّة"], "true": "أساس", "notes": "سمة ودعامته", "status": "missing", "id": 1933 }
		]
	},
	{
		"title": "ياقوت الحموي",
		"paragraph": "حينما ترجم ياقوت الحموي لابن جني وكان أعور العين قال: \"وكان ممتعاًبإحدى عينيه \" .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"notes": "ممتعًا بإحدى عينيه المقصود بها أنه اعور. مثلا نحن نتمتع بالعينين",
		"questions": [
			{
				"question": "من سياق العبارة نفهم أن معنى الترجمة ، هو :",
				"answers": ["النقل بين اللغات", "وصف المشارب", "سرد السيرة", "ذكر أخص المناقب"],
				"true": "سرد السيرة",
				"status": "missing && incorrect",
				"notes": "كتب سيرة شخصية عنه",
				"id": 1934
			}
		]
	},
	{
		"title": "دروس الحياة",
		"paragraph": "جميل أن تتعلم من دروس الحياة ألا تحتفظ منها إلا بالذكريات الجميلة.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "النص السابق يتضمن التأكيد على :",
				"answers": ["التأني", "التغافل", "التفاؤل", "التباهي"],
				"true": "التغافل",
				"notes": "احتفظ بالذكريات الجميلة فقط في النص قال",
				"status": "missing",
				"id": 1935
			},
			{
				"question": "(دروس الحياة ) تعني ..............",
				"answers": ["التنبؤ بالمستقبل", "قواعد للتسلط", "رصد الاحدث", "قواعد للتعايش"],
				"true": "قواعد للتعايش",
				"notes": "قواعد نتعلمها عشان نعيش في حياتنا",
				"status": "missing",
				"id": 1936
			}
		]
	},
	{
		"title": "ثوب الصديق",
		"paragraph": "لا تطمئن إلى عدو وإن لبس ثوب الصديق و أبدى لك المحبة فإنه يضمر لك الكره.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "علاقه عبارة \" فإنه يضمر لك الكره \" بما قبلها :",
				"answers": ["نتيجة", "سببية", "استدراك", "تماثل"],
				"true": "سببية",
				"notes": "لا تطمئن ... لأنه يضمر لك الكره. سبب لعدم الاطمئنان",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1957
			},
			{
				"question": "كم تضادًا ورد في النص ؟",
				"answers": ["2", "3", "4", "1"],
				"true": "3",
				"notes": "عدو وصديق, محبة وكره, أبدى ويضمر (أظهر وأخفى)",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1958
			}
		]
	},
	{
		"title": "الورق",
		"paragraph": "ثلث الأشجار تستخدم لصنع الورق ، تمر عملية صنع الورق بمراحل.......... يستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"notes": "مثلي الثلث أي ثلثين وهو الباقي من اثلث المستخدم في الورق",
		"questions": [
			{
				"question": "الضمير في (غيره) يعود على جميع ما يلي عدا :",
				"answers": ["مثلي", "هذا", "الورق", "الاستخدام"],
				"true": "مثلي",

				"notes": "الورق - في غير الورق, هذا - في غير هذا, الاستخدام - في غير الاستخدام. ما تجي مثلي (في غير مثلي)",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1962
			}
		]
	},
	{
		"title": "الحمى 1",
		"paragraph": "أحمد لديه حمى شديدة، مصاحبةً بصداع وآلام في الرأس",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "علاقة ( مصاحبةً ...... ) بما قبلها", "answers": ["تعارض", "تفسير", "تلازم", "توضيح"], "true": "تلازم", "status": "missing", "id": 1963 }]
	},
	{
		"title": "الحمى 2",
		"paragraph": "أصيب أحمد بالحمى ، ورافقه الصداع والحرارة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "علاقة( ورافقه ........ ) بما قبها :", "answers": ["تماثل", "تبرير", "تلازم", "تفسير"], "true": "تلازم", "status": "missing", "id": 1964 }]
	},
	{
		"title": "أهل الخير",
		"paragraph": "عليكبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرةالهالكين",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يستنتج من النص أن ............",
				"answers": ["أهل الخير مثل اهل الشر", "أهل الخير أكثر من أهل الشر", "أهل الشر أكثر من أهل الخير", "لا توجد مقارنة"],
				"true": "أهل الشر أكثر من أهل الخير",
				"status": "missing",
				"id": 1965
			},
			{
				"question": "أي الآتي يعتبر صحيحا وفقا لما ورد بالنص؟",
				"answers": ["أن تغتر بالفتن", "أن تخاف من قلة أهل الصلاح", "أن تسلك طرق الشر", "أن تسلك الطريق الصحيح"],
				"true": "أن تسلك الطريق الصحيح",
				"status": "missing",
				"id": 1966
			},
			{ "question": "كم تضاد في القطعة ؟", "answers": ["2", "3", "1", "4"], "true": "4", "notes": "الخير/الشر, الناجين/الهالكين, قلة/كثرة, عليك/إياك", "status": "missing", "id": 1967 },
			{ "question": "معنى (تستوحش) من خلال النص ............", "answers": ["تقترب", "تعلو", "تبتعد", "تخاف"], "true": "تخاف", "status": "missing", "id": 1968 },
			{ "question": "أي مما يلي لا يشارك كلمة ( عليك) في المعنى ............", "answers": ["اخرج", "أسلك", "خذ", "الزم"], "true": "اخرج", "status": "missing", "id": 1969 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "إذا خدعك زميلك تارةفمشكلته وإن خدعك تارة أخرى فهي مشكلتكصيغة أخرى إذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك مرتينفالذنب ذنبكصيغة أخرىإذا خانك أحدهم فإنالذنب ذنبه ، وإذا خانك تارة أخرى فإن الذنب ذنبك",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "معنى ( تارة )................", "answers": ["مرة", "عنوة", "تكرارا", "نادرا"], "true": "مرة", "status": "missing", "id": 1970 },
			{ "question": "ماذا نستنتج من القطعة ؟", "answers": ["القناعة والرضا", "التأمل والتدبر", "الإنصات الجيد", "الحذر والفطنة"], "true": "الحذر والفطنة", "status": "missing", "id": 1971 },
			{
				"question": "ما المثل الذي يتفق مع النص؟",
				"answers": ["لاتكن ليّناً فتُعصر، ولا صلباً فتُكسر", "كن عالماً ناطقاً أو مستمعاً واعياً", "القناعة عدسة إن لبست رأيت الحياة جميلة", "لا يلدغ المؤمن الجحر مرتين"],
				"true": "لا يلدغ المؤمن الجحر مرتين",
				"status": "missing",
				"id": 1972
			},
			{ "question": "الضمير في ( ذنبه ) يعود على ...............", "answers": ["الصديق", "أحدهم", "العدو", "الخيانة"], "true": "أحدهم", "status": "missing", "id": 1973 }
		]
	},
	{
		"title": "الربع الخالي",
		"paragraph": "1/ صحراء الربع الخالي إحدى صحاري شبه الجزيرة العربية ، وتقع في المنطقة الجنوبيةوالشرقية من المملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله ، تمتد منالمرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات عمان في الشرق، ومن هضبة نجد في الشمالإلى مرتفعات حضرموت في الجنوب. وكان ياقوت الحموي ( 575-626هـ , 1179-1228م ) الجغرافي المسلم المشهور يسميها\" صحراء يبرين \" نسبة إلى \" واحة يبرين \" التي تقع في أطرافهاالشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة \" مثل رمل يبرين \" يقصدون رمل هذهالصحراء .2 / وعلى الرغم من قسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقةوخلوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات ضخمة من النفط والغاز الطبيعيوالمعادن المشعة والرمال الزجاجية والطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية ، على العكسمما يوحي اسمها ؛ إذ تنتشر فيها مراكز ومحطات شرطة النفط الوطنية، وتجوب الطائراتوالسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "علاقة ( ليست كما يوحي اسمها) بما قبلها :", "answers": ["سببية", "نتيجة", "توضيح", "تخصيص"], "true": "توضيح", "status": "missing", "id": 1974 },
			{
				"question": "تفيد الفقرة (1) أن صحراء الربع الخالي تحيط بها المرتفعات من :",
				"answers": ["الجهتين الغربية والجنوبية", "الجهات الغربية والشرقية والجنوبية", "الجهات الشمالية والجنوبية والغربية", "جميع الجهات"],
				"true": "جميع الجهات",
				"status": "missing",
				"id": 1975
			},
			{
				"question": "يدل تاريخ ولادة ووفاة الجغرافي المسلم ياقوت الحموي طبقاً لما ورد بالتقويم الهجري في الفقرة (1) على أنه :",
				"answers": ["ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع", "ولد ومات في القرن السادس", "ولد ومات في القرن الخامس", "ولد في القرن الخامس ومات في القرن السادس"],
				"true": "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع",
				"status": "missing",
				"id": 1976
			},
			{ "question": "يستنتج من الفقرة (2) أن البيئة الطبيعية في هذه الصحراء :", "answers": ["شديدة", "سهلة", "مستوية", "ساكنة"], "true": "شديدة", "status": "missing", "id": 1977 },
			{
				"question": "ما الكلمة التي لا نستطيع حذفها من الفقرة (1) .. ...... ....",
				"answers": ["في الغرب", "مرتفعات", "تمتد", "في الشرق"],
				"true": "تمتد",
				"notes": "الفعل أساس الجملة لا يمكن حذفه",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1978
			},
			{ "question": "(مثل رمال يبرين ) يمكن أن نصف به شعب.. .. ...... ....", "answers": ["الصين", "فرنسا", "الامارات", "الكويت"], "true": "الصين", "status": "missing", "id": 1979 },
			{ "question": "يدل قول العرب \" مثل رمل يبرين \" الوارد في الفقرة (1) على :", "answers": ["الكثرة", "الاتساع", "الشدة", "الجفاف"], "true": "الكثرة", "status": "missing", "id": 1980 },
			{ "question": "الضمير في كلمة (خلوها ) في الفقرة (2) يعود على :", "answers": ["البيئة", "المنطقة", "من", "الطبيعية"], "true": "المنطقة", "status": "missing", "id": 1981 },
			{
				"question": "أنسب عنوان لهذا النص :",
				"answers": ["صحراء الربع الخالي : نباتاتها وحيواناتها", "صحراء الربع الخالي : سهولها ووهادها", "صحراء الربع الخالي : رمالها وكثبانها", "صحراء الربع الخالي : ماضيها وحاضرها"],
				"true": "صحراء الربع الخالي : ماضيها وحاضرها",
				"notes": "كانت خالية واصبحت ملئية بالبترول",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1982
			}
		]
	},
	{
		"title": "الاختيار السليم",
		"paragraph": "حارب عدوك بالسلاحالذي يخشاه ، لا بالسلاح الذي تخشاه أنت .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "القطعة تحث على :",
				"answers": ["الاختيار السليم // الاختيار الأنسب // استعمال السلاح الصحيح", "الحذر من المخاطر", "المواجهة عند الحاجة", "مجابهة العدو"],
				"true": "الاختيار السليم // الاختيار الأنسب // استعمال السلاح الصحيح",
				"notes": "الاختيار السليم/الانسب أقوى من استعمال السلاح الصحيح",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 1983
			}
		]
	},
	{
		"title": "الرضاعة",
		"paragraph": "مرض الأمعاء يصيب الأطفال الذين يتناولون الحليب الصناعي ٣ أضعاف الأطفال الذين يتناولون حليب الأم.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "الفكرة التي يدور حولها النص:",
				"answers": ["الرضاعة الصناعية ومضارها", "مرض الأمعاء وآثاره", "الرضاعة الطبيعية هي الحل", "مرض الأمعاء وعلاجه"],
				"true": "الرضاعة الصناعية ومضارها",
				"notes": "الرضاعة الطبيعية هي الحل ما تجي لانه ما مدح فيها",
				"status": "missing",
				"id": 1984
			},
			{
				"question": "يفهم من النص، أن:",
				"answers": [
					"الحليب الصناعي يسبب الإصابة بمرض الأمعاء",
					"أضرار الحليب الصناعي أكثر من أضرار حليب الأم",
					"الذين يتناولون حليب الأم حليب الأم لا يصابون بمرض الأمعاء",
					"حليب الأم يقلل الإصابة بمرض الأمعاء"
				],
				"notes": "الذين يتناولون حليب الأم حليب الأم لا يصابون بمرض الأمعاء - يصابون لكن بنسبة أقل, حليب الأم يقلل الإصابة بمرض الأمعاء - صحيح لكنها ضعيفه لانه يوحي الاجابة انه علاج ولم يمدح فيه النص بانه علاج, الحليب الصناعي يسبب الإصابة بمرض الأمعاء - صحيحة أضعف من الاجابة الصحيحة لان الاجابة الصحيحة تعمل مقارنة بين الصناعي والأم كما عمل النص مقارنة",
				"true": "أضرار الحليب الصناعي أكثر من أضرار حليب الأم",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1985
			}
		]
	},
	{
		"title": "البحر الميت",
		"paragraph": "يُعتبر البحر الميت أدنى نقطة في الأرض (في الحد الأدنى لسطحالأرض) وقاعه غامض ،وبدأ ينضب ويقل بسبب ما تستخرجهالدول المجاورة منه من معادن فهو يعد ذخرًااستراتيجيا لما يحتويه على كميات منالأملاح والمعادن ذات القيمة العالية، المغنسيوم والبوتاسيوم والفوسفات وملحالطعام والمنجنيز والجبس وغير ذلك، إضافة إلى أنواع من المستحضرات الطبيةوالتجميلية المستخرجة من الأملاح والمواد الموجودة في هذا البحر.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "أي من التالي اهتمت البلدان باستخراجه ؟",
				"answers": ["المعادن", "الصخور", "نفط", "الملح"],
				"true": "المعادن",
				"notes": "المعادن أصح من الملح لأن الأملاح من جميع البحار",
				"status": "missing",
				"id": 1986
			},
			{ "question": "يعتبر البحر الميت على سطح الأرض", "answers": ["مليء بالكنوز", "غامض"], "true": "مليء بالكنوز", "status": "missing", "id": 1987 },
			{ "question": "تعتبر منطقة البحر الميت بالنسبة لسطح الكرة الأرضية :", "answers": ["أدنى", "أغمض", "الأعلى", "المستوي"], "true": "أدنى", "status": "missing", "id": 1988 },
			{ "question": "البحر الميت بالنسبة لسطح الأرض", "answers": ["الاغنى", "الأدنى", "الأغمض"], "true": "الأدنى", "status": "missing", "id": 1989 }
		]
	},
	{
		"title": "طين البحر الميت",
		"paragraph": "يساهم طين البحرالميت في علاج ….. والاكازيما، وانه يعالج الجهاز التنفسي ، والتهاب المفاصلوبعدها بدا يتكلم عن هواء البحر الميت وانه يساعد في علاج الكيميائياتصيغة أخرى البحر و ملوحته و هواءه له فوائد بالطب انها تساعدفي أمراض التنفس والأمراض الجلدية مثل الاكزيما والام المفاصل",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "أي من الأمراض التالية طين البحر الميت أو هواء البحر الميت لا يستطيع علاجه",
				"answers": ["مرض عن الجلد", "التهاب الامعاء", "آلام اطراف الاقدام", "الربو"],
				"true": "التهاب الامعاء",
				"status": "missing",
				"id": 1990
			},
			{
				"question": "جميع الأمراض التالية يمكن التخلص منها بواسطة (البحر وملوحته وهواءه ) ما عدا :",
				"answers": ["الربو والسعال", "الام المفاصل", "التهاب الامعاء", "الأمراض الجلدية"],
				"true": "التهاب الامعاء",
				"status": "missing",
				"id": 1991
			},
			{
				"question": "أي الأمراض التالية لم يذكر بالنص ؟",
				"answers": ["أمراض الأمعاء", "أمراض المفاصل و الروماتيزم", "أمراض التنفسية", "أمراض الجلد"],
				"true": "أمراض الأمعاء",
				"status": "missing",
				"id": 1992
			}
		]
	},
	{
		"title": "كسوة كعبة",
		"paragraph": "تعدكسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر التبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبطتاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة وصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالمالإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف العظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوشعليه آيات من القرآن من ماء الذهب، تكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة،صبيحة يوم عرفة. وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،فعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليهالسلام إلى فلسطين. لكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بينالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول هو واحد ممن كسوها.وظلتكسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء المسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوةالكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة ترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقفإرسالها نهائياً من مصر عام 1962م ثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها،فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة الكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "في أي عقد ...... من القرن العشرين بدأت السعودية في تصنيع كسوة الكعبة ؟",
				"answers": ["أوائل العقد السابع", "أوائل العقد الثامن", "الثلث الأخير من العقد الثامن", "الثلث الأخير من العقد السابع"],
				"true": "أوائل العقد السابع",
				"notes": "في هذه الفترة كسوا الكعبة بكسوة من المخازن. السعودية هي كانت تكسوا الكعبة ل 15 سنة لكن انشئت مصنع مخصص يسهل العملية في 1977",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 1993
			},
			{
				"question": "جملة ( وحرصوا أن يعتنوا بها) تشير إلى ......",
				"answers": ["أنواع الكسوة", "العصور الاسلامية المبكرة", "تنافس الحكام", "(تنافس الأجيال) تنافس الأجيال في خدمة البيت"],
				"true": "(تنافس الأجيال) تنافس الأجيال في خدمة البيت",
				"status": "missing",
				"id": 1994
			},
			{
				"question": "الجد الأعلى يقصد به :",
				"answers": ["أقدم جد(الجد الأقدم)", "الأعلى منزلة", "الجد القديم (الأكثر مرتبة )", "الأكثر شرفا (الأعلى شهرة )"],
				"true": "أقدم جد(الجد الأقدم)",
				"status": "missing",
				"id": 1995
			}
		]
	},
	{
		"title": "المماليك",
		"paragraph": "بعدتوسع الخلافة العباسية ابتعد الجنود عن الحرب وركزوا على الحرب على السلطة فقامالخليفة العباسي المعتصم بالله بتجنيد المماليك على اساس ان الغربة تجعل التحكم فيجند المماليك أسهل ولما تضخمت مؤسستهم ، واستشعروا القوة فتحوا جبهة جديدة للصراععلى السلطة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "المقصود \" تضخمت \" في سياق النص :",
				"answers": ["حسية", "حسنة", "معنوية", "سيئة"],
				"true": "حسية",
				"notes": "المماليك وهم العبيد التي أحضرهم السلطان لتفادي الرغبة في الحكم استنادًا إلى فكرة أن الغريب في البلد لا يطمع في حكم, تضخمت مؤسستهم أي زاد عددهم وقويت سلطتهم وهذه اشياء حسيه",
				"status": "missing",
				"id": 1996
			},
			{
				"question": "ماذا كان يقصد ب (التضخم) :",
				"answers": ["معنوي", "سيء", "حسي", "حسن"],
				"true": "حسي",
				"status": "missing",
				"notes": "المماليك وهم العبيد التي أحضرهم السلطان لتفادي الرغبة في الحكم استنادًا إلى فكرة أن الغريب في البلد لا يطمع في حكم, تضخمت مؤسستهم أي زاد عددهم وقويت سلطتهم وهذه اشياء حسيه",
				"id": 1997
			},
			{
				"question": "نوع قوة المماليك :",
				"answers": ["سيئة", "حسنه", "حسية", "معنويه"],
				"true": "حسية",
				"status": "missing",
				"notes": "المماليك وهم العبيد التي أحضرهم السلطان لتفادي الرغبة في الحكم استنادًا إلى فكرة أن الغريب في البلد لا يطمع في حكم, تضخمت مؤسستهم أي زاد عددهم وقويت سلطتهم وهذه اشياء حسيه",
				"id": 1998
			}
		]
	},
	{
		"title": "الغواصة الروسية",
		"paragraph": "كانتإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدةالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماقالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..ولمتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجتهتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...وحدثأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتيةالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصةلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،ولكن لا حياة لمن تنادي!أمابالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصةللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذاالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنواتشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولاربأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "السبب في انفجار الغواصة ................",
				"answers": ["غامضة", "سرية", "لم يعرفه  الا  الامريكان"],
				"true": "غامضة",
				"notes": "النص لم يذكر أن امريكا ضربتها فالسبب غامض",
				"status": "missing",
				"id": 1999
			},
			{ "question": "معنى كلمة يربو .......", "answers": ["يزيد", "ينقص", "يقلل", "يقارب"], "true": "يزيد", "status": "missing && incorrect", "id": 2000 },
			{ "question": "تجهيزات الغواصة كانت تدل على أنها غواصة ..................//", "answers": ["قتاليه", "استعراضيه", "استكشافيه", "علميه"], "true": "قتاليه", "status": "missing", "id": 2001 },
			{
				"question": "لم تسطع روسيا رصد إشارة الاستغاثة بسبب؟",
				"answers": ["بعد المكان", "تشويش الأمريكان", "انقطاع الإرسال", "عدم  الإرسال"],
				"true": "بعد المكان",
				"notes": "ارسلت لكن بعيد",
				"status": "missing",
				"id": 2002
			},
			{
				"question": "علاقة جملة ( وقررت انتشال الغواصة...) بما قبلها :",
				"answers": ["تأكيد", "تحليل", "تعليلية", "تفسير"],
				"true": "تأكيد",
				"notes": "أكدت التغاضي بانها قررت الانتشال. حتى لو كان تفصيل في الخيارات, التأكيد أصح",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2003
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "الناس لم تعرف مدى أهمية الأشجار فنحن نأخذ منها الغذاء والألياف والعقاقيرولا ننسى الأخشاب .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "كم عدد فوائد الأشجار التي ذكرت في النص ؟", "answers": ["فائدتين", "5 فوائد", "4 فوائد", "3 فوائد"], "true": "4 فوائد", "status": "missing", "id": 2004 }]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "ليس كل من لبس العمامةيحظى بسمت الوقار",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يمكن استبدال كلمة (يحظى ) ب :", "answers": ["يوصف", "يعطي", "ينال", "يربط"], "true": "ينال", "notes": "الوقار هي الهيبة", "status": "missing", "id": 2007 },
			{
				"question": "المفهوم أن ( من لبس العمامة ) :",
				"answers": ["البسطاء", "أكابر القوم", "العامة", "المساكين"],
				"true": "أكابر القوم",
				"notes": "العمامة لبس من لباس العظماء",
				"status": "missing",
				"id": 2008
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "بالنسبةلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياًعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلافالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلىاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هيالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوءبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن يصنف هذا النص ضمن علم:", "answers": ["الكيمياء", "النجوم", "الفضاء", "الكواكب"], "true": "الفضاء", "status": "missing", "id": 2009 },
			{
				"question": "تمثل عبارة \" لقلة الأوكسجين \" لما قبلها:",
				"answers": ["تباينا", "سبباً", "نتيجة", "إعادة"],
				"true": "سبباً",
				"notes": "سبب لصعوبة التنفس",
				"status": "missing",
				"id": 2010
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "تقوم الهيئات المختصةبإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها خصوصاً القابلمنها للانقراض يجبعلى الجهات البيئية الاهتمام بالحياة الفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين حيواناتونباتات و يجب الحد من الرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشاتالحكومات المحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذبالزوار وتجميل الأماكن الفائدةمن الحيوانات لا تقتصر فقط على الفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيواناتوالنباتات للمحافظة على سلامة البيئة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "توجد المحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها \" كلمة \" فيها \" تعود على.......",
				"answers": ["المحميات", "الحيوانات"],
				"true": "المحميات",
				"status": "missing",
				"id": 2011
			},
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص ؟",
				"answers": ["أهمية ازدهار البيئة", "وسائل حفظ الحياة الفطرية"],
				"true": "وسائل حفظ الحياة الفطرية",
				"notes": "بعمل محميات",
				"status": "missing",
				"id": 2012
			},
			{
				"question": "أي الاتي يحافظ على توزان البيئة",
				"answers": ["المحافظة على جميع الكائنات الحية", "قطع الأشجار"],
				"true": "المحافظة على جميع الكائنات الحية",
				"status": "missing",
				"id": 2013
			},
			{ "question": "الضمير في كلمة ( منها ) يعود على :", "answers": ["المحميات", "الحيوانات"], "true": "الحيوانات", "status": "missing", "id": 2014 },
			{ "question": "ما الهدف الرئيسي للمحميات ؟", "answers": ["المحافظة على جميع الكائنات الحية"], "true": "المحافظة على جميع الكائنات الحية", "status": "missing", "id": 2015 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "إنالمدير يجب أن يحفز الموظفين لكي يزيدوامن عطائهم ، التحفيز يجعل الموظف يبذل كل جهده من أجل الشركة ويجعله يريد أن تصبحشركته من أفضل الشركات . للتحفيز فائدتين على الموظف يزيد من انتاجيته والموظف يكون سعيد ومبدع والشغل يصبح جزء من شخصيته ولا يكتفي بالشغل بالحد الادنى",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "التحفيز يجعل الموظف :",
				"answers": ["منضبطًا", "واثقاً", "جادًا", "متفانيًا"],
				"true": "متفانيًا",
				"notes": "مجتهدًا. المنضبط يعني انضبط في وقت الحضور وغيره لكن يمكن لم يعمل شيئًا",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2016
			},
			{
				"question": "التحفيز يؤثر على المحفّز حيث يجعله.......",
				"answers": ["الولاء", "الكسل (الاقتناع)", "الطموح", "الأمانة"],
				"true": "الولاء",
				"notes": "يشعر بالولاء والانتماء إلى الشركة",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2017
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "منآداب الإسلام أنالحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدةتعود على سؤال ويردهإلى الصواب) معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من الأنصار ، قالا يا رسولالله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد حتى يعظم ويستوي ويستدير، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على حال واحدة ؟ فرد الحقبنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ هِيَ مَوَاقِيتُلِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾.فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة فبين أنها تستعمل للمواقيت.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "جملة (ليس في ذلك فائدته كبير) اسم الاشاره (ذلك) يعود على من؟",
				"answers": ["الصواب", "الفائدة", "السؤال", "الهلال"],
				"true": "السؤال",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2018
			},
			{
				"question": "يقصد بكلمة (الحق ) : ما المقصود بالحق ؟ من الذي رد على السؤال عن الأهلة ////من قائل الحق ؟",
				"answers": ["القران الكريم", "الله عز وجل (الله جل وعلا )", "رسول الله صلى الله عليه وسلم", "الله عز وجل (الله جل وعلا )"],
				"true": "الله عز وجل (الله جل وعلا )",
				"notes": "رد الله بالآية",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2019
			},
			{ "question": "علاقة ( فرده عنه ...) بما قبلها :", "answers": ["نتيجة"], "true": "نتيجة", "notes": "من سألك سؤال بلا فائدة (سبب) فرده عنه (نتيجة)", "status": "missing", "id": 2020 },
			{
				"question": "( ليس في ذلك كبير الفائدة) يقصد بها:",
				"answers": ["كثير الفائدة", "قليل الفائدة", "فائدته متساوية مع عدم معرفته", "منعدمة الفائدة"],
				"true": "فائدته متساوية مع عدم معرفته",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2021
			}
		]
	},
	{
		"title": "عبدالله الاندلسي",
		"paragraph": "مُحَمَّدْبْنْ عَبْدِ اَللَّهْ اَلسَّلْمَانِي اَلْخَطِيبِ المعْروفا بِلِسَانِ اَلدِّينِاِبْنْ اَلْخَطِيبْ وَلَقَبٍ ذُو اَلْوِزَارَتَيْنِ وَذُو اَلْعُمْرَيْنِ وَذُواَلْمَيِّتِينَ، ولد عام 713 هجريا . كانعلامة أندلسيا فكان شاعرا وكاتبا وفقيها مالكيا ومؤرخا وفيلسوف وطبيبا وسياسيا منالأندلس درس الأدب والطب والفلسفة في جامعة القرويين بمدينة فاس. قضّى معظم حياتهفي غرناطة في خدمة بلاط محمد الخامس من بني نصر وعرف بلقب ذي الوزارتين: الأدبوالسيف. نـُقِشت أشعاره على حوائط قصر الحمراء بغرناطة.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "متى ولد عبدالله بن محمد الأندلسي :",
				"answers": ["الربع الاول من القرن السابع", "النصف الأول من القرن السابع", "الربع الاول من القرن الثامن", "النصف الثاني من القرن الثامن"],
				"true": "الربع الاول من القرن الثامن",
				"status": "missing",
				"id": 2022
			},
			{
				"question": "متى ولد عبدالله بن محمد الأندلسي؟",
				"answers": ["الثلث الثاني من القرن الثامن", "الربع الاول من القرن السابع", "الثلث الثاني من القرن السابع", "الربع الاول من القرن الثامن"],
				"true": "الربع الاول من القرن الثامن",
				"status": "missing",
				"id": 2023
			}
		]
	},
	{
		"title": "الاندلس",
		"paragraph": "مُحَمَّدْ بْنْعَبْدِ اَللَّهْ اَلسَّلْمَانِي اَلْخَطِيبِ المعْروفاً بِلِسَانِ اَلدِّينِاِبْنْ اَلْخَطِيبْ وَلَقَبٍ ذُو اَلْوِزَارَتَيْنِ وَذُو اَلْعُمْرَيْنِ وَذُواَلْمَيِّتِينَ، ولد عام 713 هجريا . كانعلامة أندلسيا فكان شاعرا وكاتبا وفقيها مالكيا ومؤرخا وفيلسوف وطبيبا وسياسيا منالأندلس درس الأدب والطب والفلسفة في جامعة القرويين بمدينة فاس . كان يعيش في حياة مرفهة في غرناطة لكن غدرت به حاشيته فهرب إلى تلمسان واستنجد بسلطانها المريني و رحببيه ولكن في النهاية تم سجنه ثم تم إعدامه",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "الضمير في (سلطانها )يعود على", "answers": ["تلمسان", "جبل طارق", "غرناطة", "الأندلس"], "true": "تلمسان", "status": "missing", "id": 2024 }]
	},
	{
		"title": "فيتامين د",
		"paragraph": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض الزائد له أضراره صيغة أخرى تعتبر أشعةالشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D في الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أنهناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض الزائد لها، واختيار الاوقات غير الملائمةللتعرض .صيغة أخرى عند تعرضنا لأشعةالشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من اللازم يكون ضررهاعلينا أكثر .صيغة أخرى يعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين فيتامين د في الجسمولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "الضمير في ( له ) يعود على :",
				"answers": ["التعرض", "الشمس", "فيتامين (د )", "التعرض"],
				"true": "التعرض",
				"notes": "التعرض الزائد, وليس التعرض للشمس",
				"status": "missing && super incorrect",
				"id": 2034
			},
			{
				"question": "علاقة \"لكن التعرض الزائد له..\" بما قبله",
				"answers": ["استدراكاً", "تتميماً", "تفسيراً", "توضيحاً"],
				"true": "استدراكاً",
				"notes": "صحح أو زود معلومه",
				"status": "missing",
				"id": 2035
			},
			{
				"question": "تستنتج من القطعة ان :",
				"answers": ["الشمس مصدر جيد لفيتامين د", "عدم التعرض للشمس من الأساس أفضل من أن تتعرض بزياده له", "نقص فيتامين د مضر وزيادته كذلك"],
				"true": "الشمس مصدر جيد لفيتامين د",
				"notes": "فيتامين د لا يضر إذا زاد, بل التعرض الزائد للشمس هو المضر لأنه قد يسبب سرطان الجلد وغيره من أمراض",

				"status": "missing && difficult && test-revision",
				"id": 2036
			},
			{ "question": "أي الآتي صحيح؟", "answers": ["النقص والزيادة لفيتامين د مضران للجسم", "الشمس مصدر جيد لفيتامنين د"], "true": "الشمس مصدر جيد لفيتامنين د", "status": "missing", "id": 2037 },
			{
				"question": "الفكرة الواضحة من النص :",
				"answers": ["الشمس مصدر من مصادر فيتامين د", "التعرض لكمية كبيرة من فيتامين د يضر"],
				"true": "الشمس مصدر من مصادر فيتامين د",
				"status": "missing && difficult && test-revision",
				"id": 2038
			},
			{
				"question": "الضمير في (لها) يعود على ......................",
				"answers": ["الشمس ( أشعة الشمس )", "فيتامين د", "التعرض"],
				"true": "الشمس ( أشعة الشمس )",
				"status": "missing",
				"id": 2039
			},
			{
				"question": "( تحفز ) الواردة بالنص تعني ......................",
				"answers": ["تحارب تقدمه", "تقلص نموه", "تسد طريقه", "تسرع معدله"],
				"true": "تسرع معدله",
				"status": "missing",
				"id": 2040
			},
			{ "question": "أي من الآتي لا يتفق ومعنى (ملائمة ) ......................", "answers": ["مناسبة", "مفيدة", "مستمرة", "نافعة"], "true": "مستمرة", "status": "missing", "id": 2041 },
			{
				"question": "يستفاد من النص أن ......................",
				"answers": ["التعرض الزائد له فوائد", "أشعة الشمس مضرة دائما", "التعرض الزائد له أضرار وخيمة", "التعرض مفيد دائما"],
				"true": "التعرض الزائد له أضرار وخيمة",
				"status": "missing",
				"id": 2042
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "فترةحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله،قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام وطوله إلى 32 م .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "كلمة ( قد ) تفيد .............",
				"answers": ["اليقين", "التوضيح", "التحليل", "الاحتمال"],
				"true": "الاحتمال",
				"notes": "قد + مضارع = احتمال/شك. قد + ماضي = يقين/تأكيد",
				"status": "missing",
				"id": 2043
			},
			{ "question": "جملة \"قد يصل وزن..\" تفيد :", "answers": ["التأكيد", "الاحتمال"], "true": "الاحتمال", "status": "missing", "id": 2044 },
			{ "question": "الضمير في كلمة (أرذله ) يعود على .............", "answers": ["الحوت", "الحيوانات", "المعمرة", "العمر"], "true": "العمر", "status": "missing", "id": 2045 },
			{ "question": "معنى ( أرذله) .............", "answers": ["منتصفه", "مطلعه", "آخره", "أوله"], "true": "آخره", "status": "missing", "id": 2046 },
			{ "question": "علاقة جملة (فقد يبلغ من العمر أرذله ) بما قبلها .............", "answers": ["تمثيل", "تفسير", "تقابل", "تضاد"], "true": "تفسير", "status": "missing", "id": 2047 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس فيالعالم، وكلما تنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولايكون الغد كما كان اليوممن ذاكرة المختبر : الوقت يساعد على تنمية و تطور الانسان و الإنسانيجب أن يتقدم و لا يكون اليوم كما كانبالأمس ولا الغد كاليوم",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يمكن أن نكمل عبارة ( لا يكون اليوم كما كان بالأمس ) ب ..........",
				"answers": ["بل أقل منه", "بل أجمل منه", "بل افضل منه", "بل أكبر"],
				"true": "بل افضل منه",
				"status": "missing",
				"id": 2048
			},
			{ "question": "إذا أردنا استكمال النص فإننا يمكن أن نستكمله ب:", "answers": ["بل أقوى", "بل أبسط", "بل أفضل", "بل أجمل"], "true": "بل أفضل", "status": "missing", "id": 2049 },
			{ "question": "«كلما « تفيد .................", "answers": ["التباين", "الشرط", "التوضيح", "التقرير"], "true": "الشرط", "notes": "كلما أداة شرط", "status": "missing", "id": 2050 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص.................", "answers": ["التنافس المشروع", "طور ذاتك", "المنافسات المستحيلة", "نافس خصمك"], "true": "طور ذاتك", "status": "missing", "id": 2051 },
			{ "question": "جملة «بحيث لا يكون ..» علاقتها بما قبلها ؟", "answers": ["تقابل", "تفصيل", "تعارض", "مقابلة"], "true": "تفصيل", "notes": "لأنه سوا تعداد", "status": "missing", "id": 2052 }
		]
	},
	{
		"title": "الجريمة 1",
		"paragraph": "إن أحد أسباب أن يصبح الشخص مجرما هو ضعفه( نفسيا) وعدم انضباطه النفسيوغالبا بسبب تنشئة الأسرة السيئة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "نفهم من النص السابق ان؟",
				"answers": [
					"المجرم يعود للجريمة بسبب ضعفه النفسي واضطرابه",
					"تنشئة الأسرة السيئة هي السبب المباشر لأن يصبح الشخص مجرم",
					"الشخص القوي( نفسيا) لا يعود للجريمة مرة اخرى",
					"التنشئة الجيدة تجعل الشخص يقاوم الجريمة"
				],
				"true": "تنشئة الأسرة السيئة هي السبب المباشر لأن يصبح الشخص مجرم",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2053
			}
		]
	},
	{
		"title": "الجريمة 2",
		"paragraph": "يعود المجرم لتكرار الجريمة بسبب ضعف نفسه وغالبا ما يرجع ذلك إلى ضعفالأسرة وتربيته( معاودة ارتكاب المجرم للجريمة ناتج عن ضعف القدرة على التحكم بالذات ،ويعود ذلك إلى التربية والتنشئة الأسرية )",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يستنتج من النص :",
				"answers": ["ضعف تربية الأسرة سبباً مباشراً في حدوث الجرائم", "زيادة قوة النفس تقلل من حدوث الجرائم"],
				"true": "ضعف تربية الأسرة سبباً مباشراً في حدوث الجرائم",
				"status": "missing",
				"id": 2054
			},
			{
				"question": "لماذا يرتكب المجرم الجريمة ؟",
				"answers": ["ضعف القدرة على التحكم بالذات", "تنشئة الأسرة السيئة هي السبب المباشر لأن يصبح الشخص مجرم", "تنشئة الأسرة السيئة هي السبب المباشر لأن يصبح الشخص مجرم"],
				"true": "تنشئة الأسرة السيئة هي السبب المباشر لأن يصبح الشخص مجرم",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2055
			}
		]
	},
	{
		"title": "الاستسلام واليأس",
		"paragraph": "العديد من حالات الفشل في الحياة تحدثلأشخاص تملكهم الاستسلام واليأس حين كان يقرب على النجاح",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن نستبدل كلمة (حين ) المذكورة في النص بكلمة .............", "answers": ["عندما", "بينما", "حتى"], "true": "عندما", "status": "missing", "id": 2056 },
			{ "question": "مضاد ( اليأس )", "answers": ["الأمل", "النشاط", "القنوط", "التسريع"], "true": "الأمل", "status": "missing", "id": 2057 }
		]
	},
	{
		"title": "الاستحقاق 1",
		"paragraph": "إن فيالحياة الدنيا أناس لم يحصلوا إلاعلى ما يستحقوا",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "ما الذي يمكن حذفه من النص دون أن يتغير المعنى",
				"answers": ["لم – إلا", "من- على", "على – ما", "من – في"],
				"true": "لم – إلا",
				"notes": "لم وإلا أسلوب قصر , وأسلوب القصر يمكن حذفه من الجمل ويبقى المعنى. (من) ليست موجودة",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2058
			}
		]
	},
	{
		"title": "الاستحقاق 2",
		"paragraph": "إن الناس الأكثر احباطا في الحياة هم من لم يستطيعوا تحقيق إلا ما يستحقون.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "ما الذي يمكن حذفه من النص دون أن يتغير المعنى",
				"answers": ["في، عن", "في، لم", "إلا، ما", "لم، إلا"],
				"true": "لم، إلا",
				"notes": "لم وإلا أسلوب قصر , وأسلوب القصر يمكن حذفه من الجمل ويبقى المعنى.",
				"status": "missing",
				"id": 2059
			}
		]
	},
	{
		"title": "الحجامة",
		"paragraph": "ينصح العلماء ألا تتم الحجامة في بداية الشهر العربي، أونهايته، وإنّما في منتصف الشهر، حيث أنّه لا يكون هائجاً في بداية الشهر، ويكونساكناً في نهايته. وأن تتمّ في فترة الصباح أو الظهر وليس في الليل، وأفضل الأوقاتفي الساعة الثانية والثالثة بعد الظهر، وأن تكون في الصيف لا في الشتاء، أو تدفئةالغرفة التي ستتم فيها الحجامة جيّداً. الحجامةالجافّة تستخدم كاسات الهواء، وتقومبتوزيع الدم الفاسد من مواضع الألم، وبالتّالي تخفّف الآلام والحجامة الرطبة تشبهإلى حدّ كبير الحجامة الجافّة، حيث يتمّ استخدام الكوؤس المفرغة من الهواء أيضاً،ولكن يتمّ عمل تشريط، أي جروح خفيفة في الجلد، وذلك من أجل السماح للدم الفاسد منالخروج",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يمكن أن نستبدل كلمة ( جرحها )الواردة في النص بكلمة", "answers": ["بترها", "ثقبها"], "true": "ثقبها", "status": "missing", "id": 2060 },
			{ "question": "معنى كلمة تشريط ؟", "answers": ["تعزلها", "تبترها", "تشقها", "تفسرها"], "true": "تشقها", "status": "missing", "id": 2061 },
			{
				"question": "الفكرة الرئيسية للنص ...............",
				"answers": ["أقسام الحجامة وطريقتها", "طريقه الحجامة ووقتها", "أنواع الحجامة و فوائدها", "طريقة الحجامة وفوائدها"],
				"true": "طريقه الحجامة ووقتها",
				"status": "missing",
				"id": 2062
			},
			{
				"question": "(حيث أن الدم لا يكون هائجا في بداية الشهر وساكنا في نهاية الشهر) الجملة فيها ...............",
				"answers": ["تضادان", "تضاد وترادفان", "ترادفان", "ترادف وتضادان"],
				"true": "ترادف وتضادان",
				"notes": "التضاد: هائجا/ساكنا , بداية/نهاية. الترادف: لا يكون هائجا/ساكنا. المقصود بأنه لا يكون هائجا أي انه ساكنا فهي ترادف مع هائجا",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2063
			},
			{
				"question": "العلاقة بين الأقسام .....................",
				"answers": ["مختلفان في الغرض والفائدة والطريقة", "متوافقان في الغرض والفائدة دون الطريقة", "مختلفان في الغرض والفائدة دون الطريقة", "متوافقان في الغرض والفائدة والطريقة"],
				"true": "متوافقان في الغرض والفائدة دون الطريقة",
				"notes": "نفس الغرض والفائدة, أنه يشيل التجلظات والدم الفاسد. دون الطريقة يعني الطريقة المختلفة يعني هذا جاف وهذا راطب",
				"status": "missing",
				"id": 2064
			},
			{ "question": "أفضل وقت للحجامة هو وقت ........", "answers": ["فوران الدم", "استقرار الدم", "سكون الدم", "خمود الدم"], "true": "فوران الدم", "status": "missing", "id": 2065 }
		]
	},
	{
		"title": "العلاج المعرفي",
		"paragraph": "العلاج المعرفي لسلوكالمقامرة أفضل من العلاج بالعقاقير حيث أن العلاج بالعقاقير لا يتجاوز ٨٪",
		"index": -1,
		"url": null,
		"notes": "سلوك المقامرة هم الناس الذين يلعبون قمار, والمقصود هنا انه علاجهم يكون أفضل بالعلاج المعرفي أكثر من العقاقير لأن العقاقير نسبت نجاحها قليل. المقصود بالنسبة أن العلاج بالعقاقير ينجح بنسبة لا تتجاوز عن 8%",
		"questions": [
			{
				"question": "نفهم من النص أن؟",
				"answers": [
					"العلاج المعرفي لسلوك المقامرة هو الانسب في العلاج (العلاج المعرفي العقلاني أفضل في حالات الأمراض السلوكية )",
					"العلاج المعرفي لا يتجاوز ٨٪",
					"علاج العقاقير يفشل بنسبة ٨٪",
					"العلاج بالعقاقير لا يجدي نفعًا في أغلب أو أكثر الأوقات"
				],
				"true": "العلاج المعرفي لسلوك المقامرة هو الانسب في العلاج (العلاج المعرفي العقلاني أفضل في حالات الأمراض السلوكية )",
				"status": "missing",
				"id": 2066
			}
		]
	},
	{
		"title": "مشاكل القراءة",
		"paragraph": "في العصر الحديث أصبحت وسائل الإعلام تنتجبرامج مزخرفة جدًا، ورسومات تضيف لها مزيدًا من الجمال ، وأصبحت البرامج معدةاعدادا منمقا وجميلا وجذابا ، حيث تحتوي على العديد من الصور والألوان التي تجذبالمشاهدين لها ، فاهتم الناس بها، ونسوا أن القراءة تحسن القدرات العقلية وتثريالقارئ بالعديد من المعلومات في مختلف المجالات، وبالإضافة إلى ذلك فوجود بعضًا من موانع بواعث القراءة وانعدام ثقافةاقتناء الكتب وحب الكتب ينتج لنا حاضر القراءة المُزري في عالمنا الإسلامي ، ووصولالقراءة في الوطن العربي إلى ما هي عليهالآن من التردي والضعف .من ذاكرة المختبر ((مع تطور المواد المرئية أو الفيلمية جودتها واتقانهاوزياده جاذبيتها ، لكن الحب للقراءة معدوم و الانتماء لجيلنا لها ضعيف فإذا اضفناانعدام بواعث القراءة ، وضعف التقاليد التي تشجع ثقافة امتلاك الكتاب واصطحابه ؛ادركنا ما هو حال القراءة في العالم الاسلامي.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"notes": "انعدام بواعث القراءة - البواعث هنا هي الدوافع والمقصود عدم تربية الأسرة على القراءة",
		"questions": [
			{
				"question": "ندرك ان القراءة بعصرنا الحالي في عالمنا الاسلامي : ما هو حال القراءة في العالم الاسلامي؟",
				"answers": ["جيدة", "معدومة", "ضعيفة", "ممتاز"],
				"true": "ضعيفة",
				"notes": "ينتج لنا حاضر القراءة المزري ... وصول إلى ما عليه من تردي وضعف. ليست معدومة لأنه في ناس يقرؤون بس قليل",
				"status": "missing",
				"id": 2067
			},
			{ "question": "علاقة جملة (أدركنا ما هو ......... ) بما قبلها", "answers": ["استدراك", "استنتاج", "تفسير", "توضيح"], "true": "استنتاج", "status": "missing && difficult", "id": 2068 },
			{
				"question": "يعود الضمير في كلمه (لها) في عبارة (التي تجذب المشاهدين لها) على ....................",
				"answers": ["البرامج", "الرسومات", "العصر الحديث", "وسائل الاعلام"],
				"true": "البرامج",
				"status": "missing",
				"id": 2069
			},
			{
				"question": "كم عدد الفوائد التي تعود على القارئ وفقا للنص ؟",
				"answers": ["4", "3", "5", "2"],
				"true": "2",
				"notes": "تحسن القدرات العقلية, وتثري القارئ بالعديد",
				"status": "missing",
				"id": 2070
			},
			{
				"question": "عموم النص يشتكي من ....................",
				"answers": ["انتشار الجوالات", "التقدم الإعلامي", "إهمال القراءة", "ندرة المكتبات"],
				"true": "إهمال القراءة",
				"status": "missing",
				"id": 2071
			},
			{ "question": "معنى ( المُزرى ) الواردة بالنص ....................", "answers": ["المخجل", "المشرق", "المشجع", "المتطلع"], "true": "المخجل", "status": "missing", "id": 2072 },
			{
				"question": "وفقا للنص فإن نسبه قراءة العالم الاسلامي ....................",
				"answers": ["مقبولة", "معدمة", "ضعيفة", "جيدة"],
				"notes": "ينتج لنا حاضر القراءة المزري ... وصول إلى ما عليه من تردي وضعف. ليست معدومة لأنه في ناس يقرؤون بس قليل",

				"true": "ضعيفة",
				"status": "missing",
				"id": 2073
			}
		]
	},
	{
		"title": "التلوث والبيئة / التصحر",
		"paragraph": "التصحر والغبار والأوبئة قد يعتقد البعض انها كلمات مختلفة إلا أنها فيالحقيقة مترادفات تربط بينها علاقة وثيقة فكلما زاد التصحر زاد الغبار وكلما زادالغبار انتشرت الأوبئة والأمراضفالتصحر يتلف سنويا ما يقارب 24مليون هكتار (عدد تقريبي) من الأراضي النافعةكما يؤثر تأثيرا قويا في انخفاض اقتصاد الدول ما يبلغ تقريبا (مش فاكرة العدد)مليون مما يؤثر تأثيرا سلبيا على الدولة.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "من القطعة يتضح ان الهكتار وحدة لقياس :", "answers": ["الطول", "المساحة", "الحجم"], "true": "المساحة", "status": "missing", "id": 2074 },
			{ "question": "كم تبلغ مساحة الاراضي التالفة بسبب التصحر شهريا ؟", "answers": ["12 مليون", "2 مليون", "مليون", "24 مليون"], "true": "2 مليون", "status": "missing", "id": 2075 },
			{ "question": "معنى كلمة( وثيقة) ؟", "answers": ["ضعيفة", "مترابطة", "دقيقة"], "true": "مترابطة", "status": "missing", "id": 2076 },
			{ "question": "العلاقة بين التصحر والغبار؟", "answers": ["تضاد", "عكسية", "طردية"], "true": "طردية", "notes": "في النص: كلما زاد التصحر, زاد الغبار", "status": "missing", "id": 2077 },
			{ "question": "نستنتج من القطعة ان التصحر يؤثر بشكل اكبر على:", "answers": ["الماء", "السياسة", "التجارة", "الزراعة"], "true": "الزراعة", "status": "missing", "id": 2078 },
			{
				"question": "اسباب حدوث التصحر:",
				"answers": ["عوامل مناخية وجزئيا", "استنزاف الموارد الطبيعية ( استنزاف الطبيعة وأنظمة الجو )", "عوامل اجتماعية"],
				"true": "استنزاف الموارد الطبيعية ( استنزاف الطبيعة وأنظمة الجو )",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2079
			}
		]
	},
	{
		"title": "النمل",
		"paragraph": "النمل يهلك كل سنة 10 ملايين هكتار ( كيلو هكتار = 100 كيلو متر ) وانالتصحر يساوي مليون هكتار في السنه))",
		"index": -1,
		"url": null,
		"notes": "A kilo hectare is 10 km^2, not 100 km^2.",
		"questions": [
			{
				"question": "كم سنويا يكون التصحر بسبب النمل :: (احسب قيمة المساحة بالمتر)",
				"answers": ["10000000", "100000000000", "1000000", "100000"],
				"true": "100000000000",
				"notes": "One hectare = 10,000 m^2. Multiply 10,000 by 10,000,000 (10 million), this can be simplified to (10^4 * 10^7) which will equal 10^11",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2080
			}
		]
	},
	{
		"title": "التصحر (ورقي)",
		"paragraph": "(1)يعبّر مفهوم التصحّر عن العمليّة التي تؤدّي إلى تقليل الإنتاجيّة البيولوجيّةللأراضي الجافّة؛ وهي الأراضي القاحلة أو شبه القاحلة نتيجةً لأسباب طبيعيّة أوبشرية(2) ومن أبرز أسباب التصحر الرعي الجائر الذي أدى إلى قلّة نمو النباتات، والزراعة الخاطئة فهناك بعضالمزارعين الذين يجهلون استخدام الأرض بالطريقة الفعّالة، مما يقودهم إلى تجريدالأرض من مكوّناتها قبل تركها والذّهاب إلى قطعة أرض أخرى، والتحضّر الذي نتج عنهتقليل المناطق التي تنمو بها النباتات مما يقود إلى التصحّر بعدما تدهورت انتاجيةالأراضي.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "أي من الآتي يمكن أن يعتبر عاملا مسببا للتصحر ؟",
				"answers": ["المدن الجديدة", "استثمار المزارع", "تدهور الأراضي"],
				"true": "تدهور الأراضي",
				"status": "missing",
				"notes": "المفروض التحضر في الخيارات هي أقوى",
				"id": 2081
			},
			{ "question": "يتنقل سكان القرى إلى المدن بسبب", "answers": ["تدني حالة الاراضي الزراعية"], "true": "تدني حالة الاراضي الزراعية", "status": "missing", "id": 2082 },
			{
				"question": "تحدثت الفقرة (2) بشكل مفصل عن",
				"answers": ["الاسباب التي أدت الى التصحر", "العوامل الطبيعية التي أدت للتصحر"],
				"true": "الاسباب التي أدت الى التصحر",
				"status": "missing",
				"id": 2083
			},
			{
				"question": "كم سببا للتصحر ورد بالنص ؟",
				"answers": ["4 أسباب", "3 أسباب", "سببين", "5 أسباب"],
				"true": "3 أسباب",

				"notes": "الرعي الجائر, والزراعة الخاطئة, التحضر",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2084
			},
			{ "question": "الهكتار وحده لقياس ؟", "answers": ["المساحة"], "true": "المساحة", "status": "missing", "id": 2085 },
			{ "question": "اسباب حدوث التصحر:", "answers": ["عوامل اجتماعية", "عوامل مناخية وجزئيا", "استنزاف الموارد الطبيعية"], "true": "استنزاف الموارد الطبيعية", "status": "missing", "id": 2086 }
		]
	},
	{
		"title": "المواليد والوفيات في ألمانيا (ارجع للقطعة في الامتحان)",
		"paragraph": "ألمانيا تعاني من نقصالمواليد وتحتاج إلى أن تعادل بين الأموات مقارنة بالمواليد ، كل عائلتين المفترض أن يكون لديهم ثلاثة أطفال",
		"index": -1,
		"url": null,
		"notes": "عائلتين لهم ثلاثة أطفال, يعني عائلة طفلين والأخرى طفل, أو عائلة ثلاثة والثانية صفر",
		"questions": [
			{
				"question": "كيف نوازن بين نسبة الأموات والمواليد",
				"answers": ["طفل للعائلة الواحدة", "طفلين للعائلة الواحد", "طفل ونص للعائلة الواحدة", "طفلين للعائلتين"],
				"true": "طفلين للعائلة الواحد",
				"notes": "لا يمانع أن يزيد عن ثلاثة أهم شي توازن",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2087
			}
		]
	},
	{
		"title": "المواليد والوفيات في ألمانيا صيغة أخرى (ارجع للقطعة في الامتحان)",
		"paragraph": ".... ولكي نعادل بين أعداد الأموات والأخياء يجب على العائلة أن يكون لديها أكثر من طفلين ولكي نوازن يجب أن يكون لكل عائلة 3 أطفال ....",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "كيف نوازن بين نسبة الأموات والمواليد",
				"answers": ["أربع أطفال لكل عائلتين", "أكثر من ثلاثة أطفال للعائلة", "طفل ونص للعائلة الواحدة", "طفلين لكل عائلة"],
				"true": "أكثر من ثلاثة أطفال للعائلة",
				"notes": "لكي نوازن وليس لكي نعادل.",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2087
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "قطعة كانت تتحدث عنألمانيا وبريطانيا وكان فيها أرقام",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "اذكر الفترة الزمنية بين ....... في الفقرة الاولى( الفترتين الستينات و 1986 ) // كم مر من الوقت قبل الاحصاءات ؟",
				"answers": ["عقدين", "ثلاثة عقود", "عقد"],
				"true": "عقدين",
				"status": "missing",
				"id": 2088
			}
		]
	},
	{
		"title": "السفينة",
		"paragraph": "لماذا نغرق أنفسنااذا السفينة لم تغرق ؟",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "على ماذا تدل القطعة :",
				"answers": ["استفسار (تعجب )", "سؤال", "استنكار(إنكار)", "تهكم"],
				"true": "استنكار(إنكار)",
				"notes": "الاستنكار والإنكار هم الاستقباح والاستهجان: شعور بعدم الموافقة الذي تُبديه جماعة ما معبّرة عن عدم موافقتها أو رفضها للأفعال الخلقيّة ",
				"status": "missing && super difficult",
				"id": 2089
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "العالمهنري اكتشف النشاط الاشعاعي واليورانيوم ، وقبل ذلك بعام اكتشفه العالم ويلهلم ،العالمة ماري درست مركبات الاشعاع",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "ترتيب العلماء حسب الزمن :",
				"answers": ["ويلهلم و ماري و هنري", "هنري ويلهلم وماري", "ماري – هنري-وليم", "ويلهلم وهنري وماري"],
				"true": "ويلهلم وهنري وماري",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2104
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "(التجارةنسبتها تتزايد وفيها مشاكل........... لكنها تعاني من اختلافات سياسات الدول (وزراء الدول )",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "( لكنها تعاني .......... ) جملة :", "answers": ["تشاؤمية", "استدراك", "نتيجة", "تفاؤلية"], "true": "استدراك", "status": "missing && difficult", "id": 2114 }]
	},
	{
		"title": "الاضطراب",
		"paragraph": "أريدأن الطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوتالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيريهذا",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يوصف حال الكاتب ب…", "answers": ["الاتزان", "الاضطراب", "العنف", "التردد"], "true": "الاضطراب", "status": "missing", "id": 2115 },
			{ "question": "تصرف الشخص :", "answers": ["اضطراب", "عدواني", "متردد", "متزن"], "true": "اضطراب", "status": "missing", "id": 2116 }
		]
	},
	{
		"title": "إيطاليا والبابن",
		"paragraph": "تقوم الدول المتقدمة خاصة امريكا التي تقوم بجنب المفكرين واسماء من الدول اثناسم وإغراتهير بالمال وتوفير كل سبل الراحن لهير وتوفير كل الامكانيات التي تساعدهير في ابحاثهير ٠ختله العوامل الاقتصاديذهي اكثرما يجعل التاص ينتقلوا من بلادهير ، إلا أن التاحين الاقتصادين للتأثيرعلى العلماء التي استخدمتها امريكا لير تستطع إيطاليا برغير انها بلد قليلن تحقيقها بسبب مشاكل نخلامين وقوانيتهير الههاجن لدلد فمن ينتقل إليها عدد قليل جدا ٠ العادات في اليابان غريبن ، كان العامل الثقافي في اليابان الأكبر تاثير؛ على العلماء حيث انهير لا يمكتهير مماديسن حياتهير بشكل طبيعي خابج المعمل، لأنهير أصبحوا يتجنبوا التقل والعمل في اليابان بسبب اختلاف الثقافات لأن هذا يسبب لهير عاثق.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "نفهم من النص أن",
				"answers": ["العامل الاقتصادي أهم عامل للانتقال", "القوانين أهم من العامل الاقتصادي", "العامل الاقتصادي أهم من القوانين", "التعمل في اليابان من العوامل المؤدية إلى صعوبة السفر إليها"],
				"true": "التعمل في اليابان من العوامل المؤدية إلى صعوبة السفر إليها",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2119
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "المكاتبة وهي مخاطبة الآخرين بلسان القلم، وفائدتها أوسعمن أن تحصر من حيث أنها ترجمان الجنان، ونائب الغائب في قضاء أوطاره، ورباط الوداد مع تباعد البلاد، وطريقة المكاتبةهي طريقة المخاطبة البليغة بحفاظها على الفصحى مع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوبإليه وفي كل شؤونه .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يتحدث النص عن ...............", "answers": ["المشافهة", "المراسلة", "المحادثة", "الحوار"], "true": "المراسلة", "status": "missing && incorrect", "id": 2126 },
			{ "question": "الشيء الأساسي في عملية المكاتبة هو ...............", "answers": ["النقد", "التبرير", "الفصحى", "اللسان"], "true": "الفصحى", "status": "missing", "id": 2127 },
			{ "question": "معنى كلمة ( الجنان )الواردة بالنص هو...............", "answers": ["الضمير", "الأسرار", "اللغة", "القلب"], "true": "القلب", "status": "missing", "id": 2128 },
			{ "question": "ورد بالنص عدة فوائد للمكاتبة عددها ...............", "answers": ["2", "4", "3", "5"], "true": "3", "status": "missing", "id": 2129 },
			{
				"question": "حث النص على مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه ...............",
				"answers": ["قبل السفر", "حينما يتكلم بالفصحى", "قبل الحديث", "في جميع أموره"],
				"true": "في جميع أموره",
				"status": "missing",
				"id": 2130
			},
			{ "question": "معنى ( أوطاره ) الواردة بالنص ...............", "answers": ["لياليه", "شؤونه", "طموحاته", "لغته"], "true": "شؤونه", "status": "missing && difficult", "id": 2131 },
			{ "question": "الأداة الأساسية في عملية المكاتبة هي ...............", "answers": ["التأمل", "القلم", "السفر", "الكلام"], "true": "القلم", "status": "missing", "id": 2132 },
			{ "question": "الضمير في (أنها ) يعود على :", "answers": ["المكاتبة"], "true": "المكاتبة", "status": "missing", "id": 2133 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "زيادة أعداد السكان يحتاج إلى زيادة في المحاصيل الزراعية لتلبيةالاحتياجات الأساسية للمعيشة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "ما المشكلة التي تناولها الموضوع :",
				"answers": ["الانفجار السكاني", "التطور الصناعي", "...........  الاقتصادي", "الزحف السكاني"],
				"true": "الانفجار السكاني",
				"status": "missing",
				"id": 2138
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "في بريطانيا كانت نسبة الأطفال الفقراء واحد من كل تسعة ثم أصبحت واحد لكل ثلاث",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "نسبة الأطفال الفقراء :", "answers": ["زادت ست اضعاف", "زادت ثلاثة أضعاف", "قلت ثلاث اضعاف", "قلت ست اضعاف"], "true": "زادت ثلاثة أضعاف", "status": "missing", "id": 2139 }
		]
	},
	{
		"title": "الأنهار",
		"paragraph": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائيةالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرضالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدمالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،حيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماًللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسينالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التيتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "معنى ( شتى ) المذكورة في النص :", "answers": ["بعيدة", "متشابهة", "متفرقة(مختلف)", "متقاربة (قريبة)"], "true": "متفرقة(مختلف)", "status": "missing", "id": 2140 },
			{ "question": "معنى ( شتى ) المذكورة في النص :", "answers": ["مجتمعة", "متفرقة"], "true": "متفرقة", "status": "missing", "id": 2141 },
			{
				"question": "أنسب عنوان للنص // عموم النص يتحدث عن ........",
				"answers": ["المسطحات المائية", "أهمية الأنهار", "الأنهار الصناعية", "البيئة الساحلية"],
				"true": "أهمية الأنهار",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2142
			},
			{ "question": "الضمير في كلمه ( ضفافها) تعني ........", "answers": ["الأراضي الزراعية", "البيئة", "الأنهار", "السدود"], "true": "الأنهار", "status": "missing", "id": 2143 },
			{
				"question": "ما أهمية الأنهار بالنسبة للملاحة البحرية؟",
				"answers": ["عامل ثانوي", "عامل مساعد", "عامل رئيسي", "نادرة الاهمية"],
				"true": "عامل رئيسي",
				"notes": "المِلاَحَةُ البَحْرِيَّةُ : فَنُّ السَّفَرِ فِي البِحَارِ أَو الأَنْهُرِ الكُبْرَى. هي أساسي للتنقل في البحار في السفن",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2144
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا،فلا نزهة ولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء ولا شغل إلا شغلالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ أناء الليل وأطراف النهار، ينتقل منهذيان الأدباء إلى طلسمات الرياضيين والعلماء..... يدس هذا الهراء كله في دماغهليصبه يوم الامتحان في ورقة الفحص، ثم يلقيه في مكانه، ويخرج من المدرسة فارغالرأس كما دخلها أول مرة.كان يخشى أن يثأر منه المدرسون الذين جرعهمالصاب وسقاهم الحنظل باعتراضاته ومناقشاته وثوراته فيسقطوه في الامتحان، فجدّ كلالجد، ولم يدع في كتب المدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها فيذاكرته، ثم دخل الامتحان بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، وخرافات وأوهام، فنجحأعظم نجاح. ..وهل ينجح في الامتحان إلا من حفظ ولم يفهم؟وهل تدل هذه الامتحانات إلا على قوة الذاكرة، وشدة الحفظ وإتقان المنهج المقرر؟",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "علاقة ( فجد واجتهد ) ب ( أنه يخشى المعلمين )",
				"answers": ["سبب لنتيجة", "جزئية إلى كلية", "نتيجة لسبب", "كلية إلى جزئية"],
				"true": "نتيجة لسبب",
				"status": "missing",
				"id": 2145
			},
			{ "question": "علاقة( فجدو كل الجد) بما قبلها", "answers": ["نتيجة لسبب", "كلية إلى جزئية", "جزئية إلى كلية", "سبب لنتيجة"], "true": "نتيجة لسبب", "status": "missing", "id": 2146 },
			{
				"question": "الطالب يذاكر بجد لـــ....",
				"answers": ["ليبين قوة حفظه", "يجتاز الاختبارات", "اهتمامه بالتعليم", "يُحصل أكبر قدر من المعلومات"],
				"true": "يجتاز الاختبارات",
				"status": "missing",
				"id": 2147
			},
			{
				"question": "الطالب يذاكر بجد لكي :",
				"answers": ["اهتمامه بالتعليم", "يحصل على أكبر قدر من المعلومات", "ينجح في الاختبارات فقط", "ليبين قوة حفظه"],
				"true": "ينجح في الاختبارات فقط",
				"status": "missing",
				"id": 2148
			},
			{
				"question": "( ولا حظّ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء)الكلمة التي يمكن حذفها دون تغيير معنى الجملة؟",
				"answers": ["الهنيء", "حظ", "النوم", "الطعام"],
				"true": "الهنيء",
				"notes": "تحمل نفس المعنى عند الحذف",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2149
			},
			{
				"question": "وفقا للنص فإن معاناة الطالب تتمثل في ......",
				"answers": ["كثرة المقررات وقلة جدواها العملية", "التوتر الذي بينه وبين المعلم", "طول فترة الدراسة", "الكتب"],
				"true": "كثرة المقررات وقلة جدواها العملية",
				"status": "missing",
				"id": 2150
			},
			{
				"question": "يفهم من النص أن (الصاب )",
				"answers": ["شجرة طويلة", "شجرة قوية", "شجرة سيئة الطعم//(المُر)", "شجرة سيئة المنظر"],
				"true": "شجرة سيئة الطعم//(المُر)",
				"notes": "هو جرع المعلمون بالصاب, أي سقاهم بالمر والسيء",
				"status": "missing",
				"id": 2151
			},
			{
				"question": "الفكرة العامة للنص هي ........",
				"answers": ["كسل الطلاب", "معاناة المعلمين", "واقع التعليم المُزري", "المناهج الدراسية"],
				"true": "واقع التعليم المُزري",
				"status": "missing",
				"id": 2152
			},
			{
				"question": "الاستفهام الوارد بنهاية النص غرضه ............",
				"answers": ["التقابل", "التضاد", "الاستنكار", "الإيضاح"],
				"true": "الاستنكار",
				"notes": "لم يعجبه الوضع في الحفظ فقط",
				"status": "missing",
				"id": 2153
			}
		]
	},
	{
		"title": "النفط",
		"paragraph": "قديصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (خصوصاً في قاع المحيط )",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص أن تلوث الجو يصحب ......................",
				"answers": ["بعد استخراج النفط في اغلب الاحيان", "استخراج النفط  في اغلب الأحيان", "استخراج النفط  في بعض الاحيان", "قبل استخراج النفط  في أغلب الاحيان"],
				"true": "استخراج النفط  في اغلب الأحيان",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2154
			},
			{
				"question": "يحدث التلوث........ ..",
				"answers": ["بعد استخراج النفط في معظم الاحيان", "عند استخراج النفط في بعض  الاحيان", "اثناء استخراج النفط في معظم الاحيان", "قبل استخراج النفط في بعض الاحيان"],
				"true": "اثناء استخراج النفط في معظم الاحيان",
				"notes": "لأن الطريقة في الاستخراج هي التي تحدث التلوث (الحفر والتنقيب), لكن النفط نفسه لا يحدث تلوث",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2155
			},
			{
				"question": "كلمة (خاصة ) في النص :",
				"answers": ["تخصيص ما بعدها مما قبلها", "تزيد ما بعدها على ما قبلها( تعميم ما بعدها بما قبلها   )", "توضيح ما قبلها بما بعدها( تفيد العموم على ما قبلها)", "تعميم ما قبلها بما بعدها"],
				"true": "تخصيص ما بعدها مما قبلها",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2156
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "الإنسانيرفض فكرة المساواة مع المخلوقات الأخرى من الحيوانات بسبب إيمانه بالتميز والتفوقالذي يتمتع به والذي يربطه بمفاهيم العقل والوعي ‏و الحرية والمسؤولية كما أنالعقيدة والتربية والمعتقدات الثقافية ‏والاجتماعية تؤثر في رأيه .‏ومن الممكن استنتاج أن حب الهيمنة يمكنأن يكون عاملا مؤثرا في رفض الإنسان لفكرة المساواة مع المخلوقات الأخرى منالحيوانات.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "سبب اختلال التوازن البيئي لأن الانسان : /// لماذا الإنسان يرفض أن يتساوى مع المخلوقات الأخرى من الحيوانات؟ // ما الذي جعل الانسان يترك التوازن ف البيئة؟ //// ما الذي جعل الانسان يترك التوازن في البيئة ؟",
				"answers": ["تواضع الانسان ( إيثار الأبناء )", "يحب الهيمنة (هيمنته)( حبه للهيمنة)", "كبره وغروره (كبره و أنانيته )", "مغرور وجاهل"],
				"true": "يحب الهيمنة (هيمنته)( حبه للهيمنة)",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2157
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "أصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا فيحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتدياتالإلكترونية حيزاً كبيراً لم يكن منتظراً))",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى وسطا تفاعليا........", "answers": ["بيئة", "مكان", "شهرة", "بيئة"], "true": "بيئة", "status": "missing && incorrect", "id": 2158 },
			{ "question": "تعتبر المنتديات وسطاً :", "answers": ["حواريًا", "تفاعليًا"], "true": "تفاعليًا", "status": "missing", "id": 2159 },
			{
				"question": "يستنتج من النص أن الوسط التفاعلي الذي أسستّه المنتديات لنفسها :",
				"answers": ["لم يكن حدوثه متوقعاً", "كان حدوثه متوقعاً", "لم يكن شيوعه متوقعاً", "كان متوقعاً تأخر شيوعه"],
				"true": "لم يكن حدوثه متوقعاً",
				"status": "missing",
				"id": 2160
			},
			{
				"question": "من الذي يستطيع الدخول وقراءة المنتديات",
				"answers": ["المشرفين والأعضاء وما دونهم", "المشرفين"],
				"true": "المشرفين والأعضاء وما دونهم",
				"notes": "وما دونهم = غيرهم",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2161
			},
			{
				"question": "من الذي يستطيع الدخول علي المنتديات",
				"answers": ["الأعضاء و المشرفين دون غيرهم", "الأعضاء و المشرفين و غيرهم", "الأعضاء و المشرفين و غيرهم"],
				"true": "الأعضاء و المشرفين و غيرهم",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2162
			},
			{ "question": "في المنتديات الاشخاص يتواصلون من أجل التعبير عن :", "answers": ["أفكارهم", "خططهم"], "true": "أفكارهم", "status": "missing", "id": 2163 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "1. ظهرت القصة القصيرة عندالعرب كفن أدبي في بداية القرن العشرين، وكان مصدرها الأساسي الدول الغربية حيث بدأتاريخ القصة القصيرة أو الأقصوصة كفن مستقل خاص بظهور الكاتب الروسي نيكولاي غوغولالذي تطورت على يده في بداية القرن العشرين . كانت القصة القصيرة في بدايتها متجهةناحية الرومانسية و.... ثم تطورت وأصبحتتتناول حياة الناس وأموالهم ومعاناة الفقراء وآمال وأحلام الناس 2. ثم تطورت بعد خمسين عام وأصبحت بصورة جيدة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "اواخر القرن العشرين القصة القصيرة غلب عليها طابع...",
				"answers": ["رومانسي", "خيالي", "اجتماعي", "كلاسيكي"],
				"true": "اجتماعي",
				"notes": "تطورت لتصبح اجتماعي (اخبار الناس واحلامهم وغيره)",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2164
			},
			{
				"question": "بعد تطور القصة القصيرة أصبحت:-",
				"answers": ["رومانسية", "اجتماعية", "كلاسيكية", "خيالي"],
				"true": "اجتماعية",
				"notes": "تطورت لتصبح اجتماعي (اخبار الناس واحلامهم وغيره)",

				"status": "missing",
				"id": 2165
			},
			{
				"question": "تطورت القصة القصيرة في :",
				"answers": ["النصف الثاني من القرن العشرين", "النصف الاول من القرن العشرين", "مطلع القرن العشرين"],
				"true": "النصف الثاني من القرن العشرين",
				"notes": "بدت في مطلع القرن العشرين, ثم انتقلت إلى النصف الثاني",
				"status": "missing",
				"id": 2166
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "السخان الشمسي هوعبارة عن تقنية تسخن المياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلةإلى السخان إلى طاقة حرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمالهذه التقنية كوسيلة لتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخينالمستخدمة تعتمد على طلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة منالحرارة لتسخين مياه الخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارةوالاحتفاظ بها داخل خزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيهاالهواء كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذهالتقنية على بساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخينالمياه.ثم أجريت عديد منالدراسات بهدف تطوير الفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانيةاستخدامها ليلا .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "معنى كلمة ( تسخين ) في الفقرة الاولى", "answers": ["تدفئة", "امتصاص"], "true": "تدفئة", "status": "missing", "id": 2167 },
			{ "question": "جملة ( الهواء ناقل ) تدل على انه.......", "answers": ["عازل للحرارة", "موصل للحرارة"], "true": "موصل للحرارة", "status": "missing", "id": 2168 },
			{
				"question": "معنى ( زادت كفاءة السخان) .......",
				"answers": ["استخدامه ليلا واراحته نهارا", "استخدامه نهارا واراحته ليلا", "استخدامه ليلا ونهارا"],
				"true": "استخدامه ليلا ونهارا",
				"status": "missing",
				"id": 2169
			},
			{
				"question": "ينتج عن استخدام الحصى داخل السخانات الشمسية الاحتفاظ ب",
				"answers": ["توازن بين الحرارة والبرودة", "الحرارة", "زيادة الحرارة والبرودة"],
				"true": "الحرارة",
				"status": "missing",
				"id": 2170
			},
			{
				"question": "علاقة وقد زادت كفاءة السخان بما قبلها",
				"answers": ["تأكيد", "تناقض"],
				"true": "تأكيد",
				"status": "missing",
				"id": 2171
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "تحدث النص عن الذينيقومون بقضم أظافرهم وهل هذا بسبب الثقة بالنفس أو بسبب عدم الثقة بالنفس أو بسبب الضغطالنفسي أو بسبب ......",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "كم سبب يرى الخبراء انه سبب في قضم الأظافر", "answers": ["احتمالين", "3 احتمالات", "5 احتمالات", "4 احتمالات"], "true": "4 احتمالات", "status": "missing", "id": 2172 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "زحل ترتيبه السادس فيالبعد عن الشمس والثاني من حيث الحجم",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "نستنج من النص أن :",
				"answers": ["زحل قريب للشمس بسبب أنه الثاني من حيث الحجم", "أحجام الكواكب متفاوتة", "لا توجد علاقة بين حجم الكوكب وبعده عن الشمس", "يوجد 5 كواكب أخرى غير زحل"],
				"true": "لا توجد علاقة بين حجم الكوكب وبعده عن الشمس",
				"notes": "يوجد 5 كواكب: غلط يوجد أكثر من 5. احجام الكواكب مفاوته: تمشي بس ما ذكرت في النص",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2177
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "زحل هو ثانيأكبر الكواكب التابعة للمجموعة الشمسية، وهو يحتلّ المركز السادس في المسافة التيتفصله عن الشمس، حيث اكتشفه في العام 1610م عالم الفلك الإيطالي جاليلو ، وأكثر مايميّز زحل هو شكله، إذ إنّه يتكوّن من تسع حلقاتٍ تلتف حوله، هذا بالإضافة إلىثلاثة أقواسٍ من الغبار، والجليد، والصخور، وهو ذو لونٍ أصفر فاتح، ويعدّ زحل ثانيأكبر كواكب المجموعة الشمسية بعد المشتري إلّا أنّه ما يزال أصغر منه وأقل كتلةبكثير إذ تبلغ كتلة المشتري 318 ضعفاً من كتلة زحل.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يعتبر زحل بالنسبة للمشتري ...........",
				"answers": ["أصغر في الحجم وأقل في الكتلة", "أكبر في الحجم فقط", "أكبر في الحجم والكتلة", "أكبر في الحجم وأقل في الكتلة"],
				"true": "أصغر في الحجم وأقل في الكتلة",
				"status": "missing",
				"id": 2178
			},
			{
				"question": "تم اكتشاف كوكب زحل في ...........",
				"answers": ["النصف الثاني من القرن السادس عشر", "النصف الثاني من القرن السابع عشر", "النصف الأول من القرن السابع عشر", "النصف الأول من القرن السادس عشر"],
				"true": "النصف الأول من القرن السابع عشر",
				"status": "missing",
				"id": 2179
			},
			{ "question": "يعتبر موضوع النص ضمن علوم ...........", "answers": ["الجيولوجيا", "الطاقة الشمسية", "الفضاء", "الأرض"], "true": "الفضاء", "status": "missing", "id": 2180 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "المجموعة الشمسية هي النظام الكوكبي الذي يتكونمن الشمس وجميع ما يَدور حولها من أجرام بما في ذلك الأرض والكواكب الأخرى ويشملأجراماً أخرى أصغر حجماً ، وأكبر جرم في النظام الشمسي وأهمهم هو الشمس، النجم الذي يَقع في مركز النظامويَربطه بجاذبيته، وهي التي تشع الضوء والحرارة اللَّذين يَجعلان الحياة على الأرضمُمكِنَة، وهي مع ذلك ليست إلا نجماً متوسط الحجم. وتأتي بعد الشمس الكواكب، حيثتوجد في النظام الشمسي ثمانية كواكب هي بالترتيب حسب البعد عن الشمس: عطاردوالزهرة والأرض والمريخ (الكواكب الصخرية) والمشتري وزحل وأورانوس ونبتون(العمالقة الغازية)، وعطارد هو أصغر الكواكب في المجموعة الشمسية، وأقربها إلىالشمس، أما المشتري فهو خامس الكواكب بُعداً عن الشمس، وأضخمها في المجموعةالشمسية، ويطلق على كوكب المريخ (الكوكبالأحمر)، ويرجع ذلك إلى ارتفاع نسبة أكسيد الحديد بتربته، والتي تغطي مساحات شاسعةجداً منه، كما يتميز زحل بتسع حلقات منالجليد والغبار تدور حوله في مستوى واحد مما يعطيه شكلاً مميزاً.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من النص أنه كلما ابتعدنا عن الشمس ....................",
				"answers": ["تقل درجة حرارة الكوكب", "تزداد الأتربة", "تزيد درجة حرارة الكوكب", "يزيد وزن الكوكب"],
				"true": "تقل درجة حرارة الكوكب",
				"status": "missing",
				"id": 2181
			},
			{
				"question": "يستنتج من النص أن النجم ....................",
				"answers": ["ينتج حرارة", "يدور حول الكوكب", "يندفع بلا مسار محدد", "أصغر من الكوكب"],
				"true": "ينتج حرارة",
				"status": "missing",
				"id": 2182
			},
			{
				"question": "سبب تلون المريخ باللون الأحمر يرجع إلى ....................",
				"answers": ["تعدد أقماره", "ارتفاع حرارته", "بعده عن الشمس", "وجود المعادن الغنية بالحديد فيه"],
				"true": "وجود المعادن الغنية بالحديد فيه",
				"status": "missing",
				"id": 2183
			},
			{ "question": "أي الكواكب التالية يعد الأقرب للمشترى ....................", "answers": ["الزهرة", "عطارد", "نبتون", "زحل"], "true": "زحل", "status": "missing", "id": 2184 },
			{
				"question": "العلاقة بين بعد الكوكب عن الشمس ودرجة الحرارة فيه ....................",
				"answers": ["عكسية", "تعليلية", "تفسيرية", "طردية"],
				"true": "عكسية",
				"status": "missing",
				"id": 2185
			},
			{
				"question": "الحلقات التي تحيط بكوكب زحل تتكون من ....................",
				"answers": ["الماس", "الجليد والغبار", "النفط", "الصخور"],
				"true": "الجليد والغبار",
				"status": "missing",
				"id": 2186
			},
			{
				"question": "موقع كوكب الزهرة من الشمس ....................",
				"answers": ["تسبق عطارد مباشرة", "آخر كوكب", "الأولى بعد عطارد", "الثانية بعد عطارد"],
				"true": "الأولى بعد عطارد",
				"notes": "عطارد ثم زهره. يعني الأول لكن بعد عطارد, أي الثاني",
				"status": "missing && super difficult && incorrect",
				"id": 2187
			},
			{
				"question": "أي من الآتي لا يتفق وما ورد بالنص ....................",
				"answers": ["المريخ أكبر كواكب المجموعة", "المشتري أبعد عن الشمس من المريخ", "عطارد أقرب الكواكب للشمس", "نبتون أبعد الكواكب عن الشمس"],
				"true": "المريخ أكبر كواكب المجموعة",
				"status": "missing",
				"id": 2188
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "بلغعدد كبار السن الذين عمرهم 65 عام في بريطانيا سنة 2000 حتى وصل إلى 15 % وقد كانتتلك النسبة 5 % عام 1850",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "ماذا يستنتج من النص:",
				"answers": [
					"الشيخوخة تزيد 5% كل 50 سنة (عدد كبار السن في بريطانيا يزيد ٥٪ كل ٥٠ سنه)",
					"الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن",
					"نسبة الشباب في بريطانيا عام 2000 كان 75 %",
					"كانت نسبه كبار السن ١٥% عام ٢٠٠٠"
				],
				"true": "الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن",
				"status": "missing && incorrect && difficult",
				"id": 2189
			},
			{
				"question": "يتضح من النص ان:",
				"answers": ["الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن", "يزيد معدل كبار السن ٥% كل ٥٠ سنه", "كانت نسبه كبار السن ١٥% عام ٢٠٠٠", "فئه الشباب كانت ٨٥% من مجتمع بريطانيا عام ٢٠٠٠"],
				"true": "الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن",
				"status": "missing && incorrect && difficult",
				"id": 2190
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "رغمالاختلاف الواضح في فصول السنة الأربعة إلا أننا نجد أشخاصا يفضلون فصلا عن البقية",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "كل شخص يفضل فصل مختلف فإن هذا بسبب :", "answers": ["الميول والرغبات"], "true": "الميول والرغبات", "status": "missing", "id": 2191 },
			{ "question": "ما الكلمة التي إذا حُذفت لن تؤثر في المعنى ؟", "answers": ["أشخاصا", "الاختلاف", "السنة", "الأربعة"], "true": "الأربعة", "status": "missing", "id": 2192 },
			{
				"question": "المقولة التي تتماشى مع النص ..............",
				"answers": ["التردد أمر سلبي", "اختلاف فصول السنة", "للناس فيما يعشقون مذاهب", "التصالح مع النفس"],
				"true": "للناس فيما يعشقون مذاهب",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2193
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "إنيرأيت أنه لا يكتب إنسان كتابًا في يومه إلا قال في غدِه: لو غُيِّر هذا لكان أحسن،ولو زيد كذا لكان يُستحسن، ولو قُدِّم هذا لكان أفضل، ولو ترك هذا لكان أجمل. وهذامن أعظم العبر، وهو دليل على استيلاء النقص على جملة البشر.",
		"index": -1,
		"notes": "قصده في  البدايه انه دايم الي يكتب كتاب يعدل عليه, وهي تدل انه عندنا نقص وليس لدينا كمال",
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يوجه الكاتب كلامه الى", "answers": ["نفسه وغيره", "الخطباء", "نفسه", "الأدباء"], "true": "نفسه وغيره", "status": "missing", "id": 2194 },
			{
				"question": "كل ما يلي ضد كلمه (يستحسن) عدا : // جميع الكلمات لا توافق كلمة (يستحسن ) ماعدا :",
				"answers": ["يستبشع", "يستقبح", "يستشنع", "يستغرب"],
				"true": "يستغرب",
				"notes": "يستغرب ليست بمعنى يستحسن, لكن ليست ضدها. هو يريد كلمة ليست بضد يستحسن",
				"status": "missing",
				"id": 2195
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "القطعة كانت تتحدث عن بيئة الحيوان والنبات",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "ما العلاقة بين موطن : بيئة", "answers": ["متباينة", "طردية", "ترادفيه", "عكسية"], "true": "ترادفيه", "status": "missing && difficult", "id": 2196 }]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "يجب أن تركض باتجاهالنجاح فهو لا يملك قدمين , بل أنت من يملكها فاستخدم قدميك للركض إليه",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "أي من الآتي لا تتضمن عليه الفقرة :",
				"answers": ["السماء لا تمطر ذهباً", "النجاح يحتاج إلى سعي", "النجاح يحتاج إلى عجلة (يجب العجلة للوصول إلى النجاح)", "اجعل النجاح نصب عينيك"],
				"true": "النجاح يحتاج إلى عجلة (يجب العجلة للوصول إلى النجاح)",
				"notes": "السماء لا تمطر ذهبًا: الذهب ما يجيك الين عندك أي النجاح. النجاح لا يحتاج استعجال, يحتاج تأني وسعي واجتهاد",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2211
			},
			{ "question": "علاقة ( فهو لا يملك ) بما قبلها", "answers": ["تأكيد", "تعليل", "تفسير", "توضيح"], "true": "تعليل", "status": "missing && difficult", "id": 2212 },
			{ "question": "الضمير في كلمة ( إليه ) يعود على :", "answers": ["النجاح"], "true": "النجاح", "status": "missing", "id": 2213 },
			{
				"question": "نهاية الجملة تدل على:",
				"answers": ["التقرير", "التعليل", "التعجب"],
				"true": "التقرير",
				"notes": "إذا من الخيارات (حث) أو (نصح)  أو (إرشاد) نختارها. تقرير تكون صح لأنها إقرار للحقيقة لأننها نستخدم قديمنا للركض",
				"status": "missing && test-revision",
				"id": 2214
			}
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "لا تحزن عندما تفشل مادمت تحاول أن تنهض مجدداً",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "يحث النص على :", "answers": ["عدم الاستسلام"], "true": "عدم الاستسلام", "status": "missing", "id": 2215 },
			{ "question": "علاقة ( ما دمت تحاول ......) بما قبلها", "answers": ["إجمال", "نتيجة", "شرطية"], "true": "شرطية", "status": "missing && difficult", "id": 2216 },
			{
				"question": "الفئة التي لا تتماشى مع الجملة السابقة :",
				"answers": ["الراسب: النادم", "القاتل : الخائف", "المذنب :التائب"],
				"true": "القاتل : الخائف",
				"notes": "المذنب ما يزعل طالما راح يتوب. والراسم ما يزعل طالما راح يندم ويحاول مرة ثانية",
				"status": "missing",
				"id": 2217
			},
			{ "question": "يمكن أن نستبدل كلمة ( ما دمت ) ب :", "answers": ["بما أنك", "إنك"], "true": "بما أنك", "status": "missing", "id": 2218 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "توفِّيَ أبوه وهو حملٌ في بطن أمه، فأشفق عليه عمه وكفله ، وحينما أزمع (قصد) عمهالسفر للشام في تجارة له بكى الصغير على فراقه فاضطر لاصطحابه نشأيتيما فتأصلت الرحمة في تعامله ولازَمته الأخلاق العالية في أحلك الساعات، وأصعبالأوقات؛ حيث غلبه الرفق والرحمة مع أعدائه، يتحمل أذاهم، ويرجو صلاحهم ، أما معأصحابه فيحنو عليهم ويشفق عليهم شفقة الأب على أبنائه والمعلم على طلابه والقائدعلى جنوده، أما الكرم فكان أجود من الريحالمرسلة لا يرد سائلا ويجود بكل ما يملك على القريب والغريب، حتى أن حليمة مرضعتهشكت إليه يوما ضيق العيش فأكرمها أيما كرم وأعطاها من الإبل والشاء ما يغنيها عنالسؤال، وأقبلت عليه يوم خيبر فنهض بشوشا وفرش لها ردائه فجلست عليه، وما كانيناديها إلا بـ (أُماه) .نص آخر‏في زمن من الأزمان كان النبي محمد صلى الله عليه وسلم صغيرا يعيش مع عمهأبي طالب . انت تلك الفترة مليئة بالتحديات والصعاب في مكة المكرمة ومع ذلك فإنالنبي الصغير كان يتمتع بقلب طاهر وعقل نير في إحدى الأيام قرر عمه أبو طالب ‏الخروج في رحلةتجارية وقد قرر أن يأخذ النبي معه أزمع النبي محمد أن يكون مساعدًا فعالًا لعمه في رحلته وإرادة أن يكون فائدة وعونًا له استعد النبيصلى الله علية وسلم بكل حرص وجدية للرحلة . حزم متاعه بعناية وعادل علي ظهرهحمولته كانت تلك رحله طويلة وشاقة ،فالطرق كانت صعبة والحمل كان ثقيل . ومع ذلك لمتتأثر روح النبي الصغيرة بالعبء الذي كان يحمله.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "علاقة جملة ( فأشفق عليه عمه) بما قبلها...............",
				"answers": ["إسهاب", "نتيجة", "تعليل", "تفضيل"],
				"true": "نتيجة",
				"notes": "السبب وفاة ابوه",
				"status": "missing",
				"id": 2219
			},
			{
				"question": "العلاقة بين الإبل والشاء؟ ( ملحوظة الشاء جمع لكلمة شاه) .........",
				"answers": ["تضاد", "تشابه", "ترادف", "تنوع"],
				"true": "تنوع",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2220
			},
			{
				"question": "(وأعطاها من الإبل والشاء ما يغنيها عن السؤال) دليل على .........",
				"answers": ["قوته", "كرمه", "ملكه", "كرمه وجوده"],
				"true": "كرمه وجوده",
				"status": "missing",
				"id": 2221
			},
			{
				"question": "العنوان المناسب للنص .........",
				"answers": ["الرحمة والكرم", "سمات أصحاب النبي", "معنى الإنسانية الصحيحة", "حليمة السعدية"],
				"true": "معنى الإنسانية الصحيحة",
				"notes": "تشمل كل شي. إذا لم تجد الخيار خذ الرحمة والكرم",
				"status": "missing && difficult",
				"id": 2222
			},
			{ "question": "الغرض من إضافة ( الرحمة ) إلى ( الرفق ) .............", "answers": ["التأكيد", "التباين", "التعارض", "التفسير"], "true": "التأكيد", "status": "missing", "id": 2223 },
			{ "question": "يمكن استبدال كلمة ( أيما ) ب........", "answers": ["أغنى", "أعظم", "أقل", "أفقر"], "true": "أعظم", "status": "missing", "id": 2224 },
			{ "question": "كل الكلمات التالية تشارك (أحلك ) في المعنى باستثناء .........", "answers": ["أضيق", "أشد", "أصعب", "أوسع"], "true": "أوسع", "status": "missing && difficult", "id": 2225 },
			{
				"question": "جميع ما يلي معني( أزمع )ماعدا",
				"answers": ["عزم", "نوي", "بدأ", "أراد"],
				"true": "بدأ",
				"notes": "ما تقدر تقول بدأ السفر يعني مشي وبكى الصغير ثم اضطر لاصطحابه ومشي",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2226
			},
			{ "question": "ما معنى كلمة (يرأم )", "answers": ["يرحم بهم"], "true": "يرحم بهم", "status": "missing", "id": 2227 },
			{
				"question": "علاقة ( فاضطر لاصطحابه ) بما قبلها :",
				"answers": ["نتيجة"],
				"true": "نتيجة",
				"notes": "اضطر عمه لاصطحابه, والسبب أنه بكى الصغير فاضطر عشان ما يبكي",
				"status": "missing",
				"id": 2228
			},
			{ "question": "كل مما يأتي بمعنى (عزم) باستثناء", "answers": ["بدأ", "نوى"], "true": "بدأ", "status": "missing && incorrect", "id": 2229 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "التغافلمن شيم الحكماء ويجب ألا نعطي أهمية لكلام الناس ، فعلينا مجاهدة النفس ونزينهابهذا الخلق الرفيع الذي هو من شيم الكرام وأهل الأخلاق الذي لا يتحلى به إلا أهلالمروءة وأهل المكرُمات, وهو دليل على سمو النفس وارتفاع مكانتها، فضلاً عما يجدهالمتغافل والمتغاضي من سعة الصدر وراحة البال ونقاء النفس والسريرة وصفاء الروح.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "ما معنى كلمة ( شيم ) :", "answers": ["صفات", "أقوال", "علو"], "true": "صفات", "status": "missing", "id": 2230 },
			{ "question": "التغافل يتميز ببعض المميزات منها :", "answers": ["عدم المبالاة", "سمو النفس"], "true": "سمو النفس", "status": "missing && test-revision", "id": 2231 },
			{ "question": "على ماذا يدل ( التغافل ) في القطعة السابقة", "answers": ["اللامبالاة", "همة النفس"], "true": "همة النفس", "status": "missing && test-revision", "id": 2232 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "لا تهتم لكلام الناس وتحلل كلماتهم وتشغلوقتك في التفكير بالانتقام بل اغفر عنهم وتجاهل",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "يستفاد من عموم النص:", "answers": ["التسامح", "الصراع", "القوة"], "true": "التسامح", "status": "missing", "id": 2233 }]
	},
	{
		"title": "100% أهمية المعنويات",
		"paragraph": "الانتصار في الحرب لا يكون بالأسلحةو الامدادات.. (حاجات كتيرة \"مادية\" اول جملة) ، المعنويات أهمهم مع انها عامل معنوي وليس مادي كالباقي. وذكر الكاتب مثال عن الموضوع",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "يفهم من الجملة الأولى :",
				"answers": ["تحقيق النصر", "اثبات اهمية العوامل المادية", "عوامل الحسم", "عوامل الحسم"],
				"true": "عوامل الحسم",
				"notes": "تكلم عن المعنوية",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2234
			}
		]
	},
	{
		"title": "أهمية المعنويات (ورقي)",
		"paragraph": "أهم العوامل لحسم الفوز في أي حرب هو الدافع الروحي والنفسي للجيش ، فالثقةبالنفس معركة ضد كل مضاعفات الهزيمة .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "العامل الحاسم في الفوز بالحروب هو :", "answers": ["الثقة بالنصر"], "true": "الثقة بالنصر", "status": "missing", "id": 2235 },
			{ "question": "الجزء الأخير من النص يعتبر :", "answers": ["حكمة"], "true": "حكمة", "status": "missing", "id": 2236 }
		]
	},
	{
		"title": "الميراث 100%",
		"paragraph": "هناك أخان عندما مات أبوهما ترك لهما قطعةأرض فقال الأول للثاني إن نصيبي من الأرض هو 50% منها وسوف أبيعها ونتقاسم ثمنهافرفض الأخ الآخر وقال له إنني لا أريد أن أبيع نصيبي من الأرض",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "كان خلاف المتخاصمين على :",
				"answers": ["ملكية الارض", "كيفية بيع نصف الارض", "كيفية تقسيم الثمن", "كيفية بيع الارض"],
				"true": "كيفية بيع الارض",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2237
			}
		]
	},
	{
		"title": "الأغاف/الأجاف 100%",
		"paragraph": "((الأغاف نبات ينمو فيأمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل الجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التيتجعله يتحمل الجفاف وهذه النبتة تنمو فيعراء حوض البحر الابيض المتوسط وهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نباتالزينة )) الأغاف الأمريكي أو الصبار الأمريكي هو نوع من النباتاتيتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية. ويستوطن المكسيك والولايات المتحدةالأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و تكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنباتللزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها، كالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية،وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من أفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأسترالياوالمملكة العربية السعودية. تعيش هذه النبتة من 10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من 0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقةبها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس يمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمرالنبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة مُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتييمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات مقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف،والحرارة. ينمو تحت اي ظرف من ظروف التربة ومدى واسع من الحرارةوالرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "السبب في جعل النبتة تتحمل الجفاف فترات طويلة هو :", "answers": ["عصارته", "أوراقه", "ثماره"], "true": "عصارته", "status": "missing", "id": 2238 },
			{ "question": "عدم تعرضها للجفاف عن طريق", "answers": ["ثمارها", "أوراقها", "عصارتها"], "true": "عصارتها", "status": "missing", "id": 2239 },
			{ "question": "تعتبر من النباتات .....", "answers": ["الساحلية", "البحرية", "الاستوائية", "البرية"], "true": "البرية", "status": "missing && difficult", "id": 2240 },
			{ "question": "العلاقة بين (عدم تعرضها للجفاف) ب (عصارة أوراقها)", "answers": ["نتيجة"], "true": "نتيجة", "status": "missing", "id": 2241 },
			{ "question": "أنسب عنوان للنص :", "answers": ["الأجاف(الأغاف)", "النباتات المعمرة", "نبات الزينة"], "true": "الأجاف(الأغاف)", "status": "missing", "id": 2242 },
			{ "question": "لماذا سمينا النبتة بأنها نبات أمريكية ؟", "answers": ["لأنها موطنها", "لكثرتها فيها"], "true": "لأنها موطنها", "status": "missing", "id": 2243 },
			{ "question": "معنى (مسقط رأسها ) :", "answers": ["مكان نموها", "انتشارها"], "true": "مكان نموها", "status": "missing && difficult", "id": 2244 },
			{ "question": "النص يتكلم عن نبات:", "answers": ["الأجاف"], "true": "الأجاف", "status": "missing", "id": 2245 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "على الناصح أن يتحمل الأذى والشتم الذي يصب عليه بسببنصيحته (((يتعرض الناصح والمصلح للأذى، فاصبر واحتسب اجرك عند الله))",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "اختر مما يلي مثالاً يصف هذا النص",
				"answers": ["كنتم خير آمة أخرجت لناس", "أمر بالمعروف و وأنه عن المنكر واصبر إذا جاءك أذى"],
				"true": "أمر بالمعروف و وأنه عن المنكر واصبر إذا جاءك أذى",
				"status": "missing",
				"id": 2246
			},
			{ "question": "يستفاد من النص :", "answers": ["احتساب الأجر", "الصبر"], "true": "احتساب الأجر", "notes": "احتساب الأجر تشمل الصبر", "status": "missing && difficult", "id": 2247 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "جاء رجل بعد أن مرض أبو بكر الصديقوسأله عن توصيات الطبيب له )كان مريض ودخل عليه واحد يقوله استدعي لك الطبيب وقال له ابو بكر لقد أتانيالطبيب ،فقال الرجل ، وماذا قال لك ؟ قال اني على ما اريدقالت أم المؤمنين عائشة رضي الله عنها: أول ما بدئ مرض أبي بكر أنه اغتسل،وكان يومًا باردًا، فحمَّ خمسة عشر يومًا لا يخرج إلى صلاة، وكان يأمر عمربالصلاة، وكانوا يعودونه، وكان عثمان ألزمهم له في مرضه، ولما اشتد به المرض قيلله: ألا تدعو لك الطبيب؟ فقال: \"قد رآني فقال: إني فعال لما أريد\" فعلموا مراده وسكتوا عنه ثم مات.وقال أبو بكر الصديق رضي الله عنه: \"أما إنا منذ ولينا أمر المسلمينلم نأكل لهم دينارًا ولا درهمًا، ولكنا قد أكلنا من جريش طعامهم في بطوننا، ولبسنامن خشن ثيابهم على ظهورنا، وليس عندنا من فيء المسلمين قليل ولا كثير إلا هذاالعبد الحبشي وهذا البعير الناضح، وجرد هذه القطيفة، فإذا مت فابعثي بهن إلى عمروابرئي منهن. ففعلت. فلما جاء الرسول إلى عمر بكى حتى جعلت دموعه تسيل في الأرض،ويقول: رحم الله أبا بكر، لقد أتعب من بعده، رحم الله أبا بكر لقد أتعب من بعده،رحم الله أبا بكر لقد أتعب من بعده\".",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "علاقة زيارة الرجل بمرض أبو بكر", "answers": ["نتيجة", "سبب"], "true": "نتيجة", "status": "missing", "id": 2248 },
			{ "question": "جملة (إذا ...... ) :", "answers": ["شرطية", "اكتفاء", "الأمر", "تقايض"], "true": "شرطية", "status": "missing", "id": 2249 },
			{ "question": "معنى كلمة ( السقم )", "answers": ["الهزل", "المرض"], "true": "المرض", "status": "missing", "id": 2250 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "كن بالدنيا كراكب قال عند ظل الشجرة ثم ذهب وتركهاصيغة أخرىعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "ماذا تقابل الشجرة ؟", "answers": ["الدنيا", "الشمس", "التربة", "الراكب"], "true": "الدنيا", "status": "missing && difficult", "id": 2251 },
			{ "question": "الشجر يقابلها :", "answers": ["المسافر", "الظل", "الدنيا", "الراكب"], "true": "الدنيا", "status": "missing && difficult", "id": 2252 },
			{ "question": "يقصد بالشجرة", "answers": ["المسافر", "الظل", "الدنيا", "الراكب"], "true": "الدنيا", "status": "missing && difficult", "id": 2256 },
			{ "question": "ما معنى ( قال ) في النص :", "answers": ["تكلم", "ذهب", "نام", "أكل"], "true": "نام", "status": "missing && difficult", "notes": "كراكب", "id": 2253 },
			{ "question": "الأسلوب المستخدم في النص", "answers": ["التشبيه"], "true": "التشبيه", "status": "missing", "id": 2254 },
			{ "question": "تدل القطعة على :", "answers": ["الإيثار", "التواضع", "الزهد"], "true": "الزهد", "status": "missing && difficult", "id": 2255 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "قال قيسٌ لابنِه: لا تُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاًوإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً وإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً،فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا يَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية.وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ بَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناًفَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما لا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُطَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل: لا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِدقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ إنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةًثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب ولا متلون، وخف الله من موافقة هوىالمستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن إلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبيصلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال: لا تستضيئوا بنار المشرك أي لاتستشيروه",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة (فالهم يعَقِل العقل ......) بما قبلها:", "answers": ["نتيجة", "تعليلا"], "true": "تعليلا", "status": "missing && difficult", "id": 2257 },
			{
				"question": "كل الجمل الآتية تشبه (ولا تصدق مِنهُ روية) ما عدا؟",
				"answers": ["لا تأخذ به استشاره", "لا تتخذ به قرار", "لا تفهم به أمر", "لا تترك به شرا"],
				"true": "لا تترك به شرا",
				"status": "missing",
				"id": 2258
			},
			{ "question": "الضمير في (مِنهُ) يعود على : // الضمير في (به) يعود على : ", "answers": ["العقل", "الرأي"], "true": "العقل", "status": "missing", "id": 2259 },
			{ "question": "ما معنى كلمة يعَقِل؟", "answers": ["يربِطُه (يُقَيِّدُه)", "القتل"], "true": "يربِطُه (يُقَيِّدُه)", "status": "missing && difficult", "id": 2260 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "قال المهلب بن أبي صفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّمافكفى بذلك تقاضيا.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "مامعنى تقاضياً",
				"answers": ["انصافاً", "تحاكماً"],
				"true": "تحاكماً",
				"status": "missing && difficult",
				"notes": "إذا غدا عليكم الرجل: يعني إذا تهاوشت مع واحد في الصباح. وراح مسلما: يعني راح في آخر النهار وهو يسلم عليهم بيده. فكفى بذلك تقاضيًا: يعني اكتفي بذلك السلام كحكم للعفو والسماح. كأنه الحكم صدر انكم تصالحته",
				"id": 2261
			},
			{ "question": "العلاقه بين (غدا )و (راح )", "answers": ["تضاد", "ترادف", "تضاد"], "true": "تضاد", "notes": "غدا في الصباح, راح في المساء", "status": "missing && incorrect", "id": 2262 },
			{ "question": "(إذا غدا عليكم الرجل) أسلوب", "answers": ["شرط", "أمر"], "true": "شرط", "status": "missing && difficult", "id": 2263 },
			{
				"question": "كلمة (ذلك ) تعود ضميره على ماذا",
				"answers": ["الرواح", "التسليم", "الغدو", "الرجل"],
				"true": "التسليم",
				"notes": "اكتفي بتسليم الرجل",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2264
			},
			{ "question": "ما قاله المهلب لإبنه :", "answers": ["أمر", "حكمة", "إرشاد", "قصة"], "true": "إرشاد", "status": "missing && difficult", "id": 2265 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "الفيل من الحيوانات الضخمة و يجلس جنين الفيل في البطن مدة ( 22 شهرا) والفيل من الحيوانات المعمرة، وقد يمتد عمره ل ١٠٠ عام (حدد مدة زمنية)",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "كلمة (قد) استخدامها يدل على",
				"answers": ["التعليل", "التنظير", "التقدير // الاحتمال", "التمثيل"],
				"true": "التقدير // الاحتمال",
				"notes": "التقدير نفس الشك والاحتمال. عملية تقديرية",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2266
			}
		]
	},
	{
		"title": "تعاشروا كالإخوان 100%",
		"paragraph": "تعاشروا كالإخوان ، وتحاسبوا كالغرباء",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "غرض استخدام وتحاسبوا او تحاسبوا كالغرباء؟",
				"answers": ["التدقيق", "التفضيل", "الاحترام", "الود"],
				"true": "التدقيق",
				"notes": "يعني لو في حسابات وفلوس وشراكات تحاسبوا كالغرباء عشان يكون فيه دقة وما فيه مجاملة",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2267
			},
			{ "question": "العلاقة بين( إخوان )و (غرباء) :", "answers": ["استنتاج", "تضاد", "ترادف", "تفصيل"], "true": "تضاد", "status": "missing", "id": 2268 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "يستطيع الانسان ان يغير من مجتمعه ويقودهم للأفضل",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "الإجابة الأقرب لمضمون النص :", "answers": ["القيادة"], "true": "القيادة", "status": "missing", "id": 2269 }]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "قال عمرو بن الأهتم: ذريني فإنَّ البخلَ يا أُمَّ هيثمٍ ..لصالحِ أخلاقِ الرجالِ سروقُ",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "النص يعبر عن :", "answers": ["ذم البخل // ذم الشح", "ذم أم هيثمة", "مدح الكرم"], "true": "ذم البخل // ذم الشح", "status": "missing", "id": 2270 }]
	},
	{
		"title": "إكرام الضيف 100%",
		"paragraph": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون النارفي الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه ويكرمونوفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحونأنفسهم، أو يتباهون بأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لاتنبح على الضيوف.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{
				"question": "(الكلاب لا تنبح على الضيوف) يعبر ذلك عن",
				"answers": ["الأمان", "الكرم", "الكرم"],
				"true": "الكرم",
				"notes": "لو الكلب نبح عالضيف راح يخاف ويمشي, هم مش عاوزين يخوفوه هم عاوزون يكرموه",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2271
			},
			{
				"question": "من أين أتى العرب بعادات مثل إكرام الجار أو أن الجار للجار ؟",
				"answers": ["تفقدتها(تلقفتها)", "توارثوها", "توارثوها"],
				"true": "توارثوها",
				"status": "missing && incorrect",
				"id": 2272
			},
			{ "question": "معنى كلمة (سنن ) في جملة ( من سنن العرب )", "answers": ["عادات", "التوارث", "الأوامر", "التبرير"], "true": "عادات", "status": "missing && difficult", "id": 2273 },
			{ "question": "علاقة العرب بالجار كانت قائمة على", "answers": ["مواثيق"], "true": "مواثيق", "status": "missing && difficult", "id": 2274 }
		]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "كان عمر بن عبد العزيز- رضي الله عنه- معروفاً بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام،دخل عليه أحد أبنائه، وقال له: يا أبت! لماذا تتساهل في بعض الأمور؟! فوالله لو أني مكانك ما خشيت في الحق أحداً.فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني؛ فإن الله ذم الخمر في القرآن مرتين، وحرمهافي المرة الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه (أي أخاف أنأجبرهم عليه مرة واحدة فيرفضوه) فتكون فتنة .فانصرف الابن راضياً بعد أن اطمأنلحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه ليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه.",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [{ "question": "أنسب عنوان للنص :", "answers": ["الرحمة والرفق", "الحُكم والحكمة", "الحُكم والحكمة"], "true": "الحُكم والحكمة", "status": "missing && super incorrect", "id": 2275 }]
	},
	{
		"title": "",
		"paragraph": "ضربة الشمس تحدث بسبب التعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربةالحرارة فتحدث بسبب التعرض المباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره منالأجهزة التي في المطابخ .وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاففي الحلق والشعور بالعطش والصداع .",
		"index": -1,
		"url": null,
		"questions": [
			{ "question": "ما علاقة ( ضربة الشمس) ب (ضربة الحرارة ) // ما العلاقة المشتركة بين ضربة الشمس وضربة الحرارة :", "answers": ["افقية", "النتائج", "عمودية", "غير مباشرة"], "true": "النتائج", "status": "missing && difficult", "id": 2276 },
			{ "question": "عندما تكون الشمس ساطعة فإنها تكون", "answers": ["افقية", "عمودية", "غير مباشرة"], "true": "عمودية", "status": "missing && difficult", "id": 2276 }
		]
	}
]
